[
  {
    "texto": "\n\nEn Uruguay se reporta una suba de casos de enfermedades por la bacteria streptococcus pyogenes que produce, por ejemplo, faringitis o escarlatina. En ese marco, el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) exhort\u00f3 ayer a la poblaci\u00f3n a \u201cestar atento a los s\u00edntomas, consultar oportunamente al prestador de salud y tomar medidas de prevenci\u00f3n recomendadas\u201d.\n\nUruguay no es el \u00fanico que pone el foco en esta bacteria. Varios pa\u00edses -entre ellos Irlanda, Francia, Pa\u00edses Bajos, Espa\u00f1a, Suecia y el Reino Unido- registraron un aumento de las infecciones en los \u00faltimos meses.\n\n\n\nEl streptococcus pyogenes es una bacteria que puede \u201cocasionar un amplio espectro de manifestaciones cl\u00ednicas, incluyendo los cuadros leves como faringitis, imp\u00e9tigo, escarlatina, celulitis leve\u201d. Adem\u00e1s, y \u201ccon mucho menos frecuencia\u201d, puede generar una \u201cinfecci\u00f3n invasiva severa, tal como bacteriemia, celulitis grave, osteomielitis, artritis, neumon\u00eda, meningitis, fascitis necrotizante y s\u00edndrome de shock t\u00f3xico estreptoc\u00f3cico\u201d.\n\n\n\nAs\u00ed lo explica un comunicado que emiti\u00f3 en conjunto ayer la Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda, la diplomatura de infectolog\u00eda pedi\u00e1trica, el departamento de pediatr\u00eda y el departamento de emergencia pedi\u00e1trica de la Facultad de Medicina de la Universidad de la Rep\u00fablica. Aclaran que la \u201cgran mayor\u00eda de las infecciones son leves y tratables\u201d, y que la \u201cforma grave (enfermedad invasiva) es excepcional\u201d.\n\n\n\nEl director del Hospital Pedi\u00e1trico del Pereira Rossell, \u00c1lvaro Galiana, cont\u00f3 a El Pa\u00eds que se registran \u201cm\u00e1s casos en la puerta de emergencia, y m\u00e1s casos de internados graves\u201d. Al mismo tiempo, expres\u00f3 que \u201cno le llama la atenci\u00f3n\u201d porque cada determinado tiempo se viven aumentos de las infecciones. Y aclar\u00f3 que, al ser enfermedades bacterianas, tienen un tratamiento espec\u00edfico.\n\nS\u00edntomas\n\nEl MSP inform\u00f3 cu\u00e1l es la sintomatolog\u00eda de dos de las enfermedades. Para el caso de la faringitis son \u201cdolor de garganta, fiebre, cefaleas, dolor abdominal, n\u00e1useas y v\u00f3mitos, enrojecimiento de faringe y am\u00edgdalas, mal aliento y ganglios aumentados de tama\u00f1o en el cuello\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, los \u201cm\u00e1s frecuentes de la escarlatina son garganta roja y adolorida, fiebre (38,3\u00b0C o m\u00e1s), erupci\u00f3n color rojo con textura de papel de lija, piel de color rojo intenso en los pliegues de axila, codo e ingle, recubrimiento blancuzco sobre la lengua o el fondo de la garganta, lengua \u2018aframbuesada\u2019, dolor de cabeza, n\u00e1useas o v\u00f3mitos, inflamaci\u00f3n de los ganglios, dolores en el cuerpo\u201d.\n\n\n\nEl MSP est\u00e1 estudiando muestras de posibles casos de streptococcus en su laboratorio.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/escarlatina-msp-pidio-poblacion-atenta-tomar-medidas-prevencion.html",
    "titulo": "Escarlatina: MSP pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n que est\u00e9 \u201catenta\u201d y tomar medidas de prevenci\u00f3n",
    "subtitulo": "La cartera insta a \u201clavarse las manos frecuentemente\u201d y \u201cno compartir objetos de uso personal\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397e9037f87c.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "files/2022/12/13/escarlatinamsppidioalapoblacionqueesteatentaytomarmedidasdeprevencion.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy",
    "titulo": "Escarlatina: MSP pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n que est\u00e9 \u201catenta\u201d y tomar medidas de prevenci\u00f3n",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "files/2022/12/13/escarlatinamsppidioalapoblacionqueesteatentaytomarmedidasdeprevencion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa bancada del Partido Colorado mantendr\u00e1 un encuentro con la subsecretaria de Relaciones Exteriores, Carolina Ache, \"para analizar todo el proceso\" en cuanto a su rol en la entrega del pasaporte al narcotraficante uruguayo Sebasti\u00e1n Marset, seg\u00fan pudo saber El Pa\u00eds por fuentes del Partido Colorado.\n\nEl ministro y l\u00edder de Ciudadanos, Adri\u00e1n Pe\u00f1a, que en estos momentos est\u00e1 de viaje en Canad\u00e1 ha tenido algunas conversaciones con la vicecanciller en las \u00faltimas horas, y se resolvi\u00f3 que lo mejor es que Ache d\u00e9 explicaciones ante toda la bancada partidaria.\n\nAche asegur\u00f3 en entrevista con El Pa\u00eds que no tiene \u201cnada para esconder\u201d respecto a la participaci\u00f3n que tuvo en todo el caso de la entrega del pasaporte a Marset en noviembre de 2021, cuando este se encontraba detenido en Emiratos \u00c1rabes Unidos por contar con un pasaporte paraguayo falso.\n\n\n\nLas declaraciones de la dirigente colorada surgieron luego de que La Diaria difundiera una serie de chats con el subsecretario del Interior, Guillermo Maciel, que en noviembre de 2021 le hab\u00eda advertido que Marset era un \u201cnarco uruguayo muy peligroso y pesado\u201d. Pese a ello, el gobierno le entreg\u00f3 igual el documento al delincuente, amparado por la ley.\n\nAche respondi\u00f3 que fue ella quien aport\u00f3 esos chats a la Justicia -que oblig\u00f3 a la Canciller\u00eda a responder un pedido de acceso que hizo el Frente Amplio- y que tambi\u00e9n est\u00e1 \u201ca disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda\u201d. \u201cY estoy segura tambi\u00e9n que va a quedar claro en la Justicia\u201d, declar\u00f3 a El Pa\u00eds.\n\n\n\nEste nuevo dato deriv\u00f3 en un nuevo cruce pol\u00edtico en torno al caso. Con los mensajes que se revelaron en estas horas, el Frente Amplio volvi\u00f3 a la carga con este mismo tema y anunci\u00f3 nuevas \u201cacciones parlamentarias\u201d contra el gobierno.\n\n\n\nEl senador opositor Mario Bergara -quien interpel\u00f3 a los ministros del Interior y Relaciones Exteriores por el caso Marset- dijo ayer en conferencia de prensa que a criterio de la oposici\u00f3n el caso \u201cdemuestra, en primer lugar, la falta de vocaci\u00f3n de transparencia del gobierno\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n hubo reacciones en el oficialismo. El senador nacionalista Jorge Gandini indic\u00f3 que previo al \u00faltimo trascendido no conoc\u00eda esta informaci\u00f3n sobre Ache y Maciel. \"Yo creo que cada uno tiene que hacerse responsable. Yo soy un senador de la Rep\u00fablica, a m\u00ed me dieron una informaci\u00f3n, como se la dieron al Frente Amplio, y en esa informaci\u00f3n no estaba esto\", declar\u00f3 este lunes de noche a Canal 5 Noticias.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/colorados-piden-explicaciones-carolina-ache-publicacion-chats-maciel.html",
    "titulo": "Colorados piden explicaciones a Carolina Ache tras la publicaci\u00f3n de chats con Maciel",
    "subtitulo": "Ache asegur\u00f3 en entrevista con El Pa\u00eds que no tiene \u201cnada para esconder\u201d respecto a la participaci\u00f3n que tuvo en todo el caso de la entrega del pasaporte a Marset en noviembre de 2021.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/04/27/6269b8f1aa945.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "files/2022/12/13/coloradospidenexplicacionesacarolinaachetraslapublicaciondechatsconmaciel.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa vicecanciller Carolina Ache se aferra a respuestas breves para explicar el rol que dice haber tenido en la entrega del pasaporte uruguayo al narcotraficante Sebasti\u00e1n Marset en noviembre del a\u00f1o pasado, cuando el hombre estaba detenido en Emiratos \u00c1rabes Unidos por portar documentaci\u00f3n falsa de Paraguay. En entrevista con El Pa\u00eds, y luego de que La Diaria difundiera un chat en el que queda de manifiesto que la jerarca estaba informada sobre algunos aspectos de la figura de Marset -pese a lo cual en la interpelaci\u00f3n de agosto dijo que no ten\u00eda \u201cning\u00fan tipo de detalle\u201d sobre su persona-, Ache asegur\u00f3 no tener \u201cnada que esconder\u201d.\n\n-\u00bfC\u00f3mo definir\u00eda su participaci\u00f3n en todo este proceso?\n\n\n\n-No hubo ninguna participaci\u00f3n m\u00eda en todo este tr\u00e1mite.\n\n\n\n-\u00bfNinguna en absoluto? Usted particip\u00f3 en una reuni\u00f3n con el abogado de Marset, Alejandro Balbi, quien le pregunt\u00f3 sobre detalles relacionados al tema, adem\u00e1s de una clara comunicaci\u00f3n con el subsecretario del Ministerio del Interior, Guillermo Maciel, que se mostraba preocupado por la detenci\u00f3n del narcotraficante.\n\n\n\n-Yo no tuve ninguna participaci\u00f3n en todo el tr\u00e1mite, ni en la solicitud, ni en la tramitaci\u00f3n, ni en la expedici\u00f3n, ni en la entrega del pasaporte.\n\n\n\n-M\u00e1s all\u00e1 de que no hubiera irregularidad en todo este tema, como lo determin\u00f3 la Canciller\u00eda, o que todos los funcionarios hayan actuado conforme a derecho, \u00bfestuvo bien otorgar un pasaporte a este delincuente sobre el cual la Brigada de Drogas de Uruguay ven\u00eda haciendo un seguimiento intenso?\n\n\n\n-Al momento de la tramitaci\u00f3n del pasaporte Marset no ten\u00eda ni antecedentes ni orden de captura nacional ni internacional.\n\n\n\n-Pero se sab\u00eda el prontuario, se sab\u00eda que era un delincuente \u201cpesado\u201d.\n\n\n\n-Pero no ten\u00eda orden de captura ni nacional ni internacional.\n\n\n\n-\u00bfY eso es lo \u00fanico que se analiza en estos casos?\n\n\n\n-\u00c9l cumpl\u00eda con todos los requisitos que exig\u00eda la ley para obtener un pasaporte y adem\u00e1s tampoco ten\u00eda requisitoria internacional. Canciller\u00eda pregunt\u00f3 esto, pese a que no hab\u00eda una obligaci\u00f3n fijada por el decreto. Se fue m\u00e1s all\u00e1 de la norma.\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 el ministro Francisco Bustillo dijo en el Parlamento, cuando fue interpelado en agosto pasado, que la Canciller\u00eda no sab\u00eda qui\u00e9n era Marset en noviembre de 2021 cuando el chat de usted con Maciel muestra que este le ped\u00eda informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre la suerte de este \u201cnarco uruguayo muy peligroso y pesado\u201d, que en ese momento se encontraba detenido en Dubai? \u00bfNo ve una contradicci\u00f3n?\n\n\n\n-Yo en ning\u00fan momento habl\u00e9 con Maciel de la tramitaci\u00f3n de un pasaporte.\n\n\n\n-\u00bfDe qu\u00e9 hablaron, entonces?\n\n\n\n-Y bueno, los chats son p\u00fablicos, los aport\u00e9 yo. No se filtraron. Los chats los aport\u00e9 yo para que est\u00e9n a disposici\u00f3n del pedido del Frente Amplio.\n\n\n\n-Se trata de un pedido de acceso al que la Canciller\u00eda se hab\u00eda negado. Se conocieron por orden judicial...\n\n\n\n-En realidad Canciller\u00eda no se neg\u00f3 a aportarlos; lo que dijo es que como estaba en curso una investigaci\u00f3n administrativa en la que rige la reserva, y es algo que en general pasa, hasta que no terminara esa investigaci\u00f3n no se iba a dar la informaci\u00f3n. Pero no se neg\u00f3 a que fuera entregada. No fue que la declar\u00f3 secreta por 15 a\u00f1os.\n\n-Usted dijo en la misma sesi\u00f3n del Parlamento de agosto que en dos oportunidades Maciel le solicit\u00f3 \u201cinformaci\u00f3n puntual de la situaci\u00f3n\u201d de Marset, y que no la hab\u00eda participado de \u201cning\u00fan tipo de detalle\u201d porque se trataba de \u201cuna cosa reservada\u201d. Con los chats a la vista, \u00bfno cree que hay tambi\u00e9n una contradicci\u00f3n ah\u00ed?\n\n\n\n-No, no. No hay ninguna contradicci\u00f3n. \u00c9l me pide una informaci\u00f3n puntual en dos oportunidades y yo le respondo. Fue eso lo que yo dije en el Parlamento. Nunca se habl\u00f3 de una investigaci\u00f3n que se estaba llevando en el Ministerio del Interior y todo eso que se supo despu\u00e9s \u00e9l no me lo comunic\u00f3.\n\n\n\n-Pero usted dijo que Maciel no le adelant\u00f3 \u201cning\u00fan detalle\u201d, cuando hay algunos detalles relevantes, \u00bfno? Al menos, que se trataba de un delincuente \u201cmuy peligroso y pesado\u201d y que ser\u00eda \u201cterrible\u201d que lo liberaran.\n\n\n\n-Claro, pero el tema es: \u00bfpor qu\u00e9 se pide el pasaporte? Porque se cumpl\u00eda todos los requisitos de la ley y estamos un Estado de Derecho. \u00bfY qui\u00e9n expide el pasaporte? Lo expide el Ministerio del Interior, no la Canciller\u00eda. La \u00fanica funci\u00f3n que tiene la Canciller\u00eda en este tr\u00e1mite se cumple en dos momentos. Uno de ellos es con la mesa de entrada en el exterior, porque como el Ministerio del Interior no tiene oficinas, obviamente, la Canciller\u00eda toma las huellas, la firma y la foto. Todo va en un sistema en l\u00ednea instant\u00e1neamente al Ministerio del Interior. Y es el Ministerio del Interior el que chequea la informaci\u00f3n y la seguridad, y otorga o no otorga, emite o no emite, aprueba o no aprueba e imprime o no imprime el pasaporte. Y una vez que lo imprime, lo manda a la Canciller\u00eda para que env\u00ede el pasaporte al lugar. El \u00fanico que puede negar la impresi\u00f3n de un pasaporte es el Ministerio del Interior. Yo contesto al subsecretario del Ministerio del Interior lo que \u00e9l me pregunta en esas oportunidades.\n\n\n\n-Pero insisto: Maciel le dio detalles relevantes, importantes, como para que saltara alguna alarma. Cuando dijo que era \u201cterrible\u201d que quedara libre, \u00bfno es suficiente en el Estado para que, m\u00e1s all\u00e1 de los protocolos y la ley, se advierta a qui\u00e9n se esta ayudando verdaderamente?\n\n\n\n-\u00bfY por qu\u00e9 ayudando? Yo no pienso que eso sea ayudar. Pero adem\u00e1s hay una cosa: quien me estaba diciendo eso lo hizo desde el lugar donde se termin\u00f3 imprimiendo el pasaporte.\n\n-Empiezan a haber versiones cruzadas, porque desde el Ministerio del Interior siempre se ha dicho que quien expide un pasaporte a alguien que est\u00e1 en el exterior es Canciller\u00eda.\n\n\n\n-Eso no es as\u00ed. No es as\u00ed. El que expide el pasaporte es el Ministerio del Interior.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 se envi\u00f3 la carta de la embajada de Uruguay en Emiratos \u00c1rabes Unidos al Poder Judicial de ese pa\u00eds en la que se establece que el detenido iba a acceder a un pasaporte uruguayo? Ello luego fue utilizado por Marset como un argumento para su liberaci\u00f3n.\n\n\n\n-La carta no asegura que se le vaya a otorgar un pasaporte, sino que le se iba a iniciar un tr\u00e1mite, y que eventualmente el Ministerio del Interior tendr\u00e1 que aprobar o no. No se le asegura que se le va a dar. Y se lo hace en el marco de la normativa consular que Uruguay ratific\u00f3. Hay una cosa. Primero que nada: la investigaci\u00f3n administrativa da cuenta de que no hubo irregularidades pero que tampoco hubo instrucciones de las jerarqu\u00edas para que se mandara esa carta ni que se le diera celeridad.\n\n\n\n-El Frente Amplio dice que analiza tomar nuevas acciones parlamentarias sobre este tema. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece esto?\n\n\n\n-Me parece que est\u00e1 bien que tomen las acciones que les parezca que tengan que tomar.\n\n\n\n-\u00bfEst\u00e1 dispuesta a ser parte del equipo interpelado de nuevo?\n\n\n\n-Creo que este tema ya fue... Se pidieron informes, se hizo una investigaci\u00f3n administrativa, se hizo una interpelaci\u00f3n, est\u00e1 siendo analizado en Fiscal\u00eda, yo me puse a disposici\u00f3n de esa Fiscal\u00eda, y yo no tengo nada para esconder. Realmente. Y aport\u00e9 adem\u00e1s los chats sin que me lo pidiera la Justicia. La Justicia pidi\u00f3 a Canciller\u00eda las comunicaciones y yo extraje de mi celular los chats de los d\u00edas que el Frente Amplio pidi\u00f3. Y estoy segura tambi\u00e9n de que va a quedar claro en la Justicia.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/esconder-chats-aporte-dijo-carolina-ache.html",
    "titulo": "Caso Marset: \u201cNo tengo nada para esconder; los chats los aport\u00e9 yo\u201d, dice Carolina Ache",
    "subtitulo": "En una charla con El Pa\u00eds, la vicecanciller se refiri\u00f3 a los chats en los que jerarca de Interior le advirti\u00f3 sobre peligrosidad de Marset.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397dec2c0fcf.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "files/2022/12/13/casomarsetnotengonadaparaesconderloschatslosaporteyodicecarolinaache.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, particip\u00f3 el fin de semana del primer Campamento Artiguista en la Meseta de Artigas y en su discurso dijo que al gobierno \"le duele el Antel Arena\" e hizo referencia al recinto que se encontraba antes all\u00ed, el Cilindro Municipal. \"Que donde hab\u00eda un redondel, que si tocaba Van Halen volaba el Cilindro, hoy est\u00e1 el Antel Arena. C\u00f3mo les duele\", manifest\u00f3.\n\nConsultado por estos dichos, el arquitecto y director general de la Comisi\u00f3n del Patrimonio, el arquitecto William Rey, lament\u00f3 los dichos de Pereira sobre el Cilindo y la poca consideraci\u00f3n al valor patrimonial que tuvo.\n\n\n\n\"Se trataba de una muy buena obra, de Leonel Viera, autor de otras muchas obras importantes, entre ellas el puente primer puente de la Barra que a\u00fan se mantiene en pie, con una cantidad de aportes. El cilindro era una obra paradigm\u00e1tica, su sistema de cubierta hab\u00eda sido copiado en Estados Unidos. La perdida de ese edificio fue una p\u00e9rdida para el pa\u00eds y para el patrimonio moderno del mundo entero\", expres\u00f3 Rey.\n\n\n\n\"Ahora una autoridad pol\u00edtica habla de \u2018el redondel\u2019 y lo considera una porquer\u00eda porque ac\u00fasticamente no era muy bueno. Y eso es porque se lo usaba de manera equivocada, fue creado en raz\u00f3n de una exposici\u00f3n de la industria. Su rol era expositivo y deportivo. Eso lleva a decir que era un redondel, que no le permit\u00eda escuchar bien la m\u00fasica, pero es ignorante de todo esto\", agreg\u00f3 el arquitecto.\n\n\u201cQue d\u00f3nde hab\u00eda un redondel, que si tocaba Van Halen, volaba el Cilindro, hoy est\u00e1 el Antel Arena\u201d coment\u00f3 Pereira en campamento en la Meseta de Artigas pic.twitter.com/sf3rxF162g \u2014 leo sarro press (@leosarro) December 11, 2022\n\nPara Rey, \"hay vocaci\u00f3n por construir lo nuevo y demoler lo viejo\" y la demolici\u00f3n del Cilindro tuvo un \"corte ideol\u00f3gico\" porque tuvo \"un triste momento en el que funcion\u00f3 como c\u00e1rcel\" pero \"destruyendo los edificios no es la forma de honrar a las v\u00edctimas\".\n\n\n\n\"Cuando hablamos del Antel Arena hay que ver la p\u00e9rdida de un patrimonio que nadie tom\u00f3 en cuenta y parte de ese proceso de crisis cultural es la manera en que el edificio se demoli\u00f3: se llev\u00f3 a cabo una implosi\u00f3n, con una tribuna, se brind\u00f3\u2026 \u00bfpor qu\u00e9 hab\u00eda que demolerlo? La cubierta se arreglaba, el cuerpo estaba b\u00e1sicamente entero. Son esas cosas que el pa\u00eds pierde y despu\u00e9s no recupera\", lament\u00f3 el director general de la Comisi\u00f3n del Patrimonio.\n\n\n\n\"Merece la pena volver a hablar de ello y aprender de todas las experiencias, no volver a caer en medidas an\u00e1logas sin mucho estudio y conocimiento y quedarse conforme con una obra nueva que quiz\u00e1s cumpla con una cantidad de necesidades pero con otras no\", cerr\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/polemica-cilindro-pereira-llamo-redondel-patrimonio-responden-ignorante.html",
    "titulo": "Pol\u00e9mica por el Cilindro: Pereira lo llam\u00f3 \"redondel\" y desde Patrimonio responden que es \"ignorante\"",
    "subtitulo": "William Rey, director general de la\u00a0Comisi\u00f3n del Patrimonio, dijo que la demolici\u00f3n del Cilindro Municipal supuso una \"p\u00e9rdida\u00a0para el pa\u00eds y para el patrimonio moderno del mundo entero\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b4b8a51f3ed.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "files/2022/12/13/polemicaporelcilindropereiralollamoredondelydesdepatrimoniorespondenqueesignorante.html"
  },
  {
    "texto": "us perfiles.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/personajes.html",
    "titulo": "Los personajes de 2022: las mujeres y los hombres del a\u00f1o que termina",
    "subtitulo": "El Pa\u00eds publica este anuario 2022, que de alguna manera sintetiza los principales acontecimientos del a\u00f1o que se va. Elegimos 12 personajes y aqu\u00ed publicamos sus perfiles.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/13/6398874f53540.png",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lospersonajesde2022lasmujeresyloshombresdela\u00f1oquetermina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nRodrigo Bentancur fue uno de los mejores jugadores de la selecci\u00f3n de Uruguay en la corta participaci\u00f3n de la Celeste \u2014qued\u00f3 eliminada en fase de grupos\u2014 en el Mundial de Qatar 2022 y tal como suele suceder ya es seguido de cerca por varios clubes interesados por el futbolista nacido en Nueva Helvecia.\n\nPero pese a la magra actuaci\u00f3n del equipo de Diego Alonso, hay jugadores que est\u00e1n en el radar de varios clubes importantes a nivel mundial y el volante que milita en el Tottenham Hotspur no es la excepci\u00f3n.\n\nEs que hay tres gigantes que quieren contar con el volante que tras dejar Nueva Helvecia se fue a las inferiores de Boca Juniors para luego llegar a Juventus de Italia y posteriormente arribar al equipo de la Premier League.\n\nLo cierto es que en Inglaterra, Manchester United y Liverpool est\u00e1n tras los pasos del volante celeste y est\u00e1n decididos a ofertar por \u00e9l al Tottenhnam Hotspur, mientras que el Real Madrid tambi\u00e9n puso los ojos en el uruguayo.\n\nRodrigo Bentancur. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nLos Spurs le abonaron a Juventus una suma cercana a los 20 millones de euros por el pase de Bentancur, futbolista que seg\u00fan datos de Transfermarkt est\u00e1 valuado en la actualidad en 40 millones de euros habiendo sido su valor m\u00e1s alto alcanzado el de 50 millones en marzo de 2020.\n\nPero la realidad es que si hay clubes interesados, Tottehnam Hotspur no dejar\u00e1 ir al volante uruguayo por esa suma de dinero sino que pedir\u00e1 m\u00e1s y se habla en algunos medios internacionales que la cifra ser\u00eda superior a los 60 millones de euros.\n\nCabe recordar que Rodrigo Bentancur lleg\u00f3 a la Premier League en enero de 2022 y firm\u00f3 contrato con el Tottenham hasta el 30 de junio de 2026 y hoy es una de las piezas m\u00e1s importantes que tiene el equipo de Antonio Conte que marcha cuarto con 19 puntos y en posici\u00f3n de clasificaci\u00f3n directa a la Champions League m\u00e1s all\u00e1 de que a\u00fan queda mucha temporada por delante.\n\nDe todas maneras y tras su muy buena Copa del Mundo con la selecci\u00f3n uruguaya \u2014a pesar de haber sufrido una lesi\u00f3n en el encuentro frente a Ghana\u2014 parece poco probable que el Lolo siga siendo jugador de los Spurs ya que hay tres clubes gigantes de Europa que est\u00e1n m\u00e1s que interesados en contar con sus servicios y habr\u00e1 que esperar lo que deparen los pr\u00f3ximos d\u00edas en el mercado de pases del Viejo Continente.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/rodrigo-bentancur-mira-tres-gigantes-europa-quienes-quieren.html",
    "titulo": "Rodrigo Bentancur est\u00e1 en la mira de tres gigantes de Europa: qui\u00e9nes lo quieren",
    "subtitulo": "El volante uruguayo de 25 a\u00f1os es seguido de cerca por clubes de primer nivel y podr\u00eda dejar el Tottenham Hotspur en enero si se llega a un acuerdo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/02/638a1732aafe0.r_1670934887953.133-1-1565-827.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "files/2022/12/13/rodrigobentancurestaenlamiradetresgigantesdeeuropaquienesloquieren.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSu show dura menos que un video de TikTok. En poco m\u00e1s de un minuto Salt Bae pasa por una mesa, corta una generosa porci\u00f3n de carne y corona con una lluvia de sal que tira desde la altura y que rebota en su antebrazo. El cocinero hace su n\u00famero ante tantos celulares como comensales en la mesa. Con un cuchillo premia a uno de los clientes d\u00e1ndole en la boca la primera porci\u00f3n del pedido. Saluda, se toma una foto y se va.\n\nNusret G\u00f6k\u00e7e, a quien la mayor\u00eda de las personas conoce simplemente como Salt Bae, es un cocinero turco due\u00f1o de Nusr Et, su cadena de restaurantes especializados en carne que tiene sucursales en varios pa\u00edses y hoy cuenta con uno estrella: el de Doha.\n\nEl Nusr Et qatar\u00ed tiene mesas al aire libre y un amplio sal\u00f3n. A un lado hay una barra y al otro una gran vitrina con todos los cortes de carne que ofrecen. Pero, lo que hace que destaque sobre los otros es una persona de menos de 1,70 metros, remera blanca y lentes redondos. Salt Bae, el cerebro e imagen del establecimiento, quien pasea entre las mesas siempre sonriente y atento a sus clientes.\n\nSe viraliz\u00f3 en redes por videos en los que cocinaba carne y terminaba con el que se hizo su sello: la lluvia de sal. Hoy tiene casi 50 millones de seguidores en Instagram.\n\nNusret, m\u00e1s conocido como Salt Bae, con la bandera de Uruguay en su restaurant en Doha. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra\n\nPero su popularidad no se debe solamente a una tendencia. Sus platos tienen bien ganada su reputaci\u00f3n por su calidad y presentaci\u00f3n. La carne es elegida personalmente, los cortes son generosos y es cocinada en el sal\u00f3n, por lo que se siente el aroma o se ve el plato mientras es preparado.\n\nIr al restaurante ya es toda una experiencia, aunque tambi\u00e9n puede ser irritante. Es domingo por la noche, el local est\u00e1 lleno desde las 19:00 y quienes tienen reserva deben esperar unos 40 minutos hasta tomar su lugar. Sin previsi\u00f3n la espera asciende a una hora y media.\n\nAguardar el turno tambi\u00e9n es interesante. En ese inter\u00edn Salt Bae hace su show tres veces en mesas cercanas y muchos se arriman a verlo. Minutos despu\u00e9s llega Roberto Carlos, el hist\u00f3rico jugador brasile\u00f1o, para cenar junto a su familia.\n\nEsta aventura tambi\u00e9n tiene su costo; el producto m\u00e1s barato del men\u00fa son las alb\u00f3ndigas con queso que valen cerca de $1.300; una hamburguesa con papas fritas, $1500, y puede tener un upgrade de lujo: si uno la quiere ba\u00f1ada en oro 24 kilates cuesta alrededor de $5.000.\n\nNusret, m\u00e1s conocido como Salt Bae, en su restaurant en Doha. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra\n\nComer oro es una de las excentricidades del local. Un bife ancho ba\u00f1ado en el metal cuesta unos $ 11.000 mientras que un T-Bone in rib eye (una especie de costilla con un bife ancho) vale unos $23.000.\n\nEs lunes al mediod\u00eda, Salt Bae entren\u00f3 y fue a su sesi\u00f3n de masajes. Desayun\u00f3 carne y almorzar\u00e1 carne. \u201cComo carne todos los d\u00edas. Sin carne no hay vida\u201d, contar\u00e1 a Ovaci\u00f3n.\n\nAntes de sentarse a conversar, llega al local y pasa por todas las mesas. La entrevista estaba pactada a las 13:00 y se hace a las 14:00. En ese tiempo hace su lluvia de sal casi 10 veces, se toma unas 50 fotos, habla por tel\u00e9fono, nos planta dos hamburguesas en la mesa. Deja en claro que la presencia de los periodistas no le molesta. \u201cTranquilos, disfruten\u201d, dijo, y se fue a charlar con un grupo de brasile\u00f1os.\n\nMinutos despu\u00e9s vuelve y se disculpa porque su ingl\u00e9s no es el mejor. Igualmente lo habla fluido y puede expresarse sin problema.\n\nNusret, m\u00e1s conocido como Salt Bae, en su restaurant en Doha. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra\n\nV\u00ednculo con los uruguayos\n\nSabe que Uruguay es un pa\u00eds con tradici\u00f3n c\u00e1rnica y confiesa que le gusta el asado argentino.\n\nAdem\u00e1s, revela que tiene v\u00ednculo con uruguayos: \u201cConozco a todos los jugadores de la selecci\u00f3n. (Fernando) Muslera es mi amigo muy cercano\u201d, cuenta. Durante la pretemporada para este Mundial de Uruguay fue a su restaurante en Abu Dhabi. Su relaci\u00f3n con el arquero, que juega en Turqu\u00eda, naci\u00f3 hace 10 a\u00f1os. \u201cEs un gran profesional y una persona fant\u00e1stica\u201d, afirma.\n\n\n\nMuchos latinoamericanos, incluidos argentinos, brasile\u00f1os y uruguayos, visitaron el establecimiento durante la Copa del Mundo y confiesa que planea abrir sucursales en San Pablo y Buenos Aires.\n\n\n\nNusret, m\u00e1s conocido como Salt Bae, en su restaurant en Doha. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/salt-bae-chef-ama-carne-cocina-oro-quiere-visitar-uruguay.html",
    "titulo": "Salt Bae: el chef que ama la carne, cocina con oro y quiere visitar Uruguay",
    "subtitulo": "El popular cocinero Nusret G\u00f6k\u00e7e est\u00e1 en Qatar y Ovaci\u00f3n visit\u00f3 su restaurant para conocer de primera mano la famosa lluvia de sal.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397a700f2eb6.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "files/2022/12/13/saltbaeelchefqueamalacarnecocinaconoroyquierevisitaruruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLuego de tres a\u00f1os desde que ocurriera el asesinato de la odont\u00f3loga Luciana Bentancur, las indagatorias judiciales comienzan a llegar a su desenlace.\n\nAyer por la ma\u00f1ana se celebr\u00f3 la primera audiencia acusatoria en el Juzgado Letrado de 1er Turno de Canelones contra el hombre se\u00f1alado como el principal autor del crimen. All\u00ed la fiscal del caso, Andrea Mastroianni, pidi\u00f3 que se le aplique la pena m\u00e1xima de 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n, seg\u00fan dijeron a El Pa\u00eds fuentes del caso. Adem\u00e1s, para otro de los imputados se estableci\u00f3 la inimputabilidad porque, seg\u00fan los informes t\u00e9cnicos, no habr\u00eda actuado teniendo uso de raz\u00f3n.\n\n\n\nHubo otros dos imputados en el caso que ya fueron condenados en diciembre de 2021 como c\u00f3mplices por el delito de homicidio especialmente agravado y deber\u00e1n cumplir 10 a\u00f1os de penitenciar\u00eda. Esta condena se resolvi\u00f3 en un proceso simplificado. Uno de ellos aguard\u00f3 afuera de la casa y el otro en la puerta.\n\nEn di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Ricardo Bentancur, padre de la v\u00edctima, manifest\u00f3 que \u201cquisiera que quienes hicieron esto nunca m\u00e1s volvieran a estar en libertad\u201d.\n\n\n\nEn este sentido, se mostr\u00f3 satisfecho por el pedido de la fiscal para el presunto autor material del homicidio, aunque advirti\u00f3 que \u201csi finalmente se logra la condena, seguramente no vaya a ser por 30 a\u00f1os\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, Bentancur critic\u00f3 la valoraci\u00f3n de inimputable que se determin\u00f3 para otro de los imputados y afirm\u00f3 que no la acepta. \u201cLos peritos dicen que no tiene uso de raz\u00f3n, pero cuando declar\u00f3 en la Justicia pidi\u00f3 perd\u00f3n por lo que hab\u00eda hecho. Tiene uso de raz\u00f3n, claramente, sino no pedir\u00eda perd\u00f3n\u201d, sostuvo.\n\nProtestas por el homicidio de la odont\u00f3loga Luciana Bentancur en 2019. Foto: Fernando Ponzetto\n\nEl crimen\n\nEn la noche del 4 de setiembre de 2019 se produjo un asesinato en la peque\u00f1a localidad de Castellanos (Canelones) que repercuti\u00f3 en todo el pa\u00eds. Se trat\u00f3 del homicidio de la odont\u00f3loga Luciana Bentancur, de 35 a\u00f1os. El caso reson\u00f3 por la sa\u00f1a con la que asesinaron a la v\u00edctima -con 49 pu\u00f1aladas-, por la poca evidencia en la escena del crimen y por el hecho de que tres de los cuatro imputados viv\u00edan en el pueblo, un lugar de unos 600 habitantes, e incluso uno de ellos se hab\u00eda atendido en su consultorio.\n\n\n\nLa teor\u00eda de la Fiscal\u00eda es que cuatro personas llegaron a la puerta de la casa de Luciana con el objetivo de robarla. Uno se qued\u00f3 afuera y los otros tres entraron a su hogar, donde tambi\u00e9n funciona el consultorio. Luciana reci\u00e9n hab\u00eda regresado de Montevideo, tras asistir a un curso relacionado con su profesi\u00f3n. Su peque\u00f1o hijo, en ese entonces de tres a\u00f1os, estaba en la casa de su expareja.\n\n\n\nLa joven odont\u00f3loga, muy querida por la comunidad canaria, fue sorprendida por los delincuentes mientras les daba de comer a sus perros por la puerta lateral de la casa. All\u00ed la atacaron y terminaron llev\u00e1ndola hasta el consultorio, donde finalmente la apu\u00f1alaron. Los delincuentes robaron unos $ 30.000 que hab\u00eda en el lugar y luego huyeron.\n\n\u201cPara delincuentes\u201d\n\nEl padre de la odont\u00f3loga dijo estar satisfecho con la labor de la fiscal y la tarea que realizan sus abogados. Sin embargo, carg\u00f3 las tintas contra el C\u00f3digo del Proceso Penal porque, seg\u00fan asegur\u00f3, \u201cest\u00e1 hecho para los delincuentes\u201d.\n\n\n\n\u201cEstoy en total desacuerdo con el nuevo c\u00f3digo porque no garantiza que se pueda esclarecer el caso\u201d, sostuvo. Y puso como ejemplo otros cr\u00edmenes en los que se logr\u00f3 identificar a los responsables y que la Justicia determin\u00f3 que se deba cumplir una condena en prisi\u00f3n, pero no se consigui\u00f3 que los asesinos brinden informaci\u00f3n sobre qu\u00e9 hicieron con el cuerpo de las v\u00edctimas.\n\n\n\nEn su opini\u00f3n, el marco legal actual, que permite realizar procesos abreviados como al que se acogieron dos de los cuatro imputados en este caso, no \u201cva en la l\u00ednea correcta\u201d para que se puedan resolver los cr\u00edmenes.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/piden-anos-carcel-presunto-asesino-dentista-apunalada-veces.html",
    "titulo": "Piden 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel para el presunto asesino de la dentista que fue apu\u00f1alada 49 veces",
    "subtitulo": "Para otro de los implicados se plante\u00f3 la inimputabilidad por haber actuado sin uso de raz\u00f3n, seg\u00fan los informes.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/6397f0d7b1be1.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "files/2022/12/13/piden30a\u00f1osdecarcelparaelpresuntoasesinodeladentistaquefueapu\u00f1alada49veces.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHallaron este martes de ma\u00f1ana el cuerpo quemado de un hombre en un campo del barrio Lezica (Montevideo), confirmaron a El Pa\u00eds fuentes del Ministerio del Interior.\n\nTal como inform\u00f3 Telemundo (Canal 12), los agentes concurrieron este martes sobre las 07.40 tras recibir una denuncia al 9.1.1. que alertaba sobre el cuerpo en un campo en Cornelio Guerra e Isolica.\n\nAl llegar a la zona, agentes constataron lo ocurrido. Hasta el momento, no se pudo determinar la identidad de la v\u00edctima.\n\n\n\nTrabajan en el caso efectivos de Polic\u00eda Cient\u00edfica y del \u00e1rea de Investigaciones de Zona IV.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/hallaron-cuerpo-quemado-hombre-campo-lezica.html",
    "titulo": "Hallaron el cuerpo quemado de un hombre en un campo de Lezica",
    "subtitulo": "Los restos fueron encontrados en un campo ubicado en Cornelio Guerra e Isolica; por el momento, no se pudo determinar su identidad.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/11/6344e6d735dab.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "files/2022/12/13/hallaronelcuerpoquemadodeunhombreenuncampodelezica.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn la madrugada del domingo Cecilia D\u00edaz, hija del dirigente colorado de Piri\u00e1polis C\u00e9sar D\u00edaz, falleci\u00f3 tras ser atropellada en la Ruta 37 por un conductor alcoholizado.\n\nSeg\u00fan informaci\u00f3n policial consignada por el semanario La Prensa y confirmada por El Pa\u00eds, sobre las 03:10 la mujer, de 27 a\u00f1os, circulaba en su moto por la Ruta 37 cuando un auto la embisti\u00f3.\n\n\n\nD\u00edaz result\u00f3 politraumatizada grave y debi\u00f3 ser rescatada por personal del destacamento de Bomberos de Piri\u00e1polis, tras quedar atrapada entre las partes de la moto.\n\n\n\nUna unidad de emergencia m\u00f3vil la asisti\u00f3 en el lugar y luego la traslad\u00f3 al sanatorio Mautone de Maldonado, donde falleci\u00f3 m\u00e1s tarde.\n\nEn tanto, el conductor, un hombre de 56 a\u00f1os, result\u00f3 ileso y fue llevado a comisar\u00eda donde se le realiz\u00f3 una espirometr\u00eda que arroj\u00f3 un resultado positivo de 1.47 gramos de alcohol por cada litro de sangre.\n\nLa lista 17 del Partido Colorado emiti\u00f3 un comunicado para dar el p\u00e9same a su correligionario y exconcejal del Municipio de Piri\u00e1polis, C\u00e9sar D\u00edaz, as\u00ed como para confirmar que los restos de la joven ser\u00eda velados en la ciudad y enterrados en Pan de Az\u00facar.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/conductor-alcoholizado-atropello-mato-hija-dirigente-colorado-piriapolis.html",
    "titulo": "Conductor alcoholizado atropell\u00f3 y mat\u00f3 a hija de dirigente colorado de Piri\u00e1polis",
    "subtitulo": "Cecilia D\u00edaz, de 27 a\u00f1os, fue atropellada en la madrugada del domingo cuando circulaba en moto por la Ruta 37.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/01/18/6005769a5d82b.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "files/2022/12/13/conductoralcoholizadoatropelloymatoahijadedirigentecoloradodepiriapolis.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nTodas las personas que fueron parte de esta historia dicen algo parecido: que la monta\u00f1a es algo que no se olvida, que se queda, que permanece. Que cada uno, dicen, tuvo su propia cordillera. Los sobrevivientes, sus familias, las familias de los que no volvieron, periodistas, rescatistas: cada uno de ellos vivi\u00f3 la historia a su manera. Cada uno de ellos vivi\u00f3 el milagro, la tragedia, la alegr\u00eda y el duelo como pudo. Esta historia ya fue contada, se sigue contando, y tiene tantas miradas y matices como personas involucra.\n\n\n\nMIRA TAMBI\u00c9N La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a\n\nEn este noveno y \u00faltimo episodio de Andes. 72 d\u00edas en la monta\u00f1a, un podcast de El Pa\u00eds en conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del accidente en la cordillera, se incluyen los testimonios de los sobrevivientes Eduardo Strauch, Daniel Fern\u00e1ndez, Roy Harley, Carlos P\u00e1ez y Antonio Vizint\u00edn. Tambi\u00e9n se incluyen las voces de los periodistas Tom\u00e1s Friedmann y V\u00edctor Hugo Pedroso; de la hija de Javier y Liliana, Laura Methol; de Stella P\u00e9rez del Castillo, hermana de Marcelo; de M\u00f3nica Nicolich, hermana de Gustavo; de Daniel Turcatti, hermano de Numa; as\u00ed como tambi\u00e9n los testimonios de Maricruz D\u00edaz, hija de Sergio, el rescatista que pas\u00f3 la noche en el fuselaje, y de Jorg Th\u00f6msen, creador del museo Andes 1972.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/andes-dias-montana-episodio-montana.html",
    "titulo": "\"Andes. 72 d\u00edas en la monta\u00f1a\". Episodio 9: la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "29 personas quedaron en la monta\u00f1a. 29 familias aquel 22 de diciembre comenzaron a cerrar una historia que hab\u00eda durado 72 d\u00edas. Esta historia es dolorosa, ca\u00f3tica y en algunos casos definitiva",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/639863424389d.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "files/2022/12/13/andes72diasenlamonta\u00f1aepisodio9lamonta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNada de lo ocurrido en la cumbre del Mercosur la semana pasada deber\u00eda sorprender. Pas\u00f3 lo que estaba previsto.\n\nA\u00fan as\u00ed, importa reflexionar sobre lo que a partir de esa cumbre, le espera a un Uruguay que decidi\u00f3 apostar fuerte. Presenta, es verdad, hechos consumados pero en realidad por ahora son se\u00f1ales muy iniciales. Lo de China viene lento, lo presentado al Acuerdo Transpac\u00edfico es algo que reci\u00e9n empieza.\n\n\n\nEl s\u00e1bado pasado, uno de nuestros columnistas, Ignacio de Posadas, public\u00f3 un valioso planteo sobre la situaci\u00f3n en que est\u00e1 nuestro pa\u00eds en ese tema. Se podr\u00e1 estar en acuerdo o no con algunos aspectos, pero lo cierto es que sus anotaciones bien podr\u00edan servir de \u201cmapa de ruta\u201d para la estrategia a dise\u00f1ar por la Canciller\u00eda. Para empezar, el columnista se muestra esc\u00e9ptico ante \u201cla mal llamada diplomacia personal\u201d, que caracteriza a estos encuentros de \u201cpresidentes que se creen cancheros\u201d y caen en el tuteo y la met\u00e1fora futbolera sin tener conocimiento de que est\u00e1n hablando.\n\n\n\nEs verdad que un presidente puede ser la punta de lanza para abrir un camino. Pero a eso debe seguir un minucioso trabajo de la Canciller\u00eda, realizado por sus mejores expertos, con estrategias claras y objetivos definidos.\n\n\n\nUruguay est\u00e1 en una situaci\u00f3n singular y no precisamente c\u00f3moda, que necesitar\u00e1 del trabajo calificado de la Canciller\u00eda para ver hacia donde se dirige.\n\n\n\nLa regi\u00f3n est\u00e1 complicada y no le da espacio a nuestro pa\u00eds. Alg\u00fan suspicaz opositor se pregunt\u00f3 porque el Canciller present\u00f3 su pedido de ingreso al Acuerdo Transpac\u00edfico en Nueva Zelanda y no en Per\u00fa, que al menos era un pa\u00eds latinoamericano. Horas despu\u00e9s pas\u00f3 lo que pas\u00f3 en Per\u00fa. En ese contexto, menos mal que la presentaci\u00f3n se hizo ante Nueva Zelanda.\n\n\n\nEl Mercosur tambi\u00e9n nos complica. Durante la cumbre hubo que soportar la pr\u00e9dica del presidente argentino, con sus aires de superioridad moral. Se trata de un presidente que carece de autoridad en su pa\u00eds. Un pa\u00eds que es proteccionista para recibir importaciones, y adem\u00e1s tambi\u00e9n se cierra a exportar.\n\n\n\nAs\u00ed es imposible entenderse.\n\n\n\nSeg\u00fan De Posadas, Uruguay qued\u00f3 solo. Si es as\u00ed, el trabajo clave debe ser reconstruir redes y hacerlo bien.\n\nLa decisi\u00f3n del gobierno de abrirse a nuevos mercados y construir una pol\u00edtica comercial fuerte, es acertada. Pero exige trabajo, dise\u00f1ar una cuidadosa estrategia y tener muy presentes los objetivos buscados.\n\nEs verdad que Uruguay dej\u00f3 pasar oportunidades de oro en el pasado reciente. No se anim\u00f3 a concretar un acuerdo de libre comercio con Estados Unidos, en un momento en que dicho pa\u00eds estaba abierto a ello. Ese tren, para usar la imagen del entonces presidente Tabar\u00e9 V\u00e1zquez, ya pas\u00f3. Hoy en Estados Unidos gobierna un partido proteccionista. Adem\u00e1s, se le opone un partido que bajo la influencia de Donald Trump, tambi\u00e9n se volvi\u00f3 proteccionista.\n\n\n\nOtra oportunidad que dej\u00f3 pasar nuestro pa\u00eds, fue el de avanzar en las negociaciones por el TiSA (acuerdo sobre el comercio de servicios). Un equipo de la Canciller\u00eda ven\u00eda trabajando en las negociaciones, cuando el aparato pol\u00edtico del Frente Amplio dio la orden de no seguir. Tambi\u00e9n el Frente dud\u00f3 en dar sus votos para un acuerdo con Chile firmado por un presidente... frentista.\n\n\n\nDurante esos a\u00f1os, la visi\u00f3n predominante en pol\u00edtica exterior fue retr\u00f3grada y eso dificulta recuperar, ahora, el tiempo perdido. Otros se nos adelantaron.\n\n\n\nPosadas plantea varias puntas. Por ejemplo, que el acuerdo con el Transpac\u00edfico se trabaje desde el Mercosur.\n\n\n\nQuiz\u00e1s eventualmente Brasil lo pueda entender. Para ello, el columnista advierte que hay que ser cuidadoso con un Itamaraty desconfiado, ante otros ministerios m\u00e1s abiertos.\n\n\n\nLo mismo plantea respecto a retomar contactos con Estados Unidos, dirigi\u00e9ndose m\u00e1s al Departamento del Tesoro que al de Estado, por ser \u201cm\u00e1s propenso a escuchar\u201d.\n\n\n\nInsiste en iniciar conversaciones con el Reino Unido, hoy afuera de la Uni\u00f3n Europea. Puede ser que el gobierno brit\u00e1nico le est\u00e9 dando prioridad a otros socios, pero es necesario trabajar ese terreno. El presidente viaj\u00f3 hace poco a Londres y mantuvo reuniones interesantes. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 desde entonces? \u00bfQu\u00e9 seguimiento y que avances se han hecho a partir de aquel viaje? Nada cambia porque haya un nuevo primer ministro. Sigue gobernando el mismo partido. M\u00e1s a\u00fan, un eventual acuerdo con el Reino Unido deber\u00e1 convencer a todos, no importa quien gobierne.\n\n\n\nPlanteadas as\u00ed las cosas, queda claro que la decisi\u00f3n del gobierno de abrirse a nuevos mercados y construir una pol\u00edtica comercial fuerte, es acertada.\n\n\n\nPero exige trabajo, dise\u00f1ar una cuidadosa estrategia y tener muy presentes los objetivos buscados.\n\n\n\nEsto reci\u00e9n comienza.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/editorial/pensar-proximos-pasos.html",
    "titulo": "Pensar los pr\u00f3ximos pasos",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "files/2022/12/13/pensarlosproximospasos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nUruguay ya fue advertido por el Grupo de Acci\u00f3n Financiera Internacional de Latinoam\u00e9rica (Gafilat) por su baja cantidad de reportes de operaciones sospechosas de lavado de activos, pero \u00bfqu\u00e9 cantidad de dinero se constat\u00f3 que \u201cmovi\u00f3\u201d este delito en el pa\u00eds y se decomis\u00f3? \u00bfCu\u00e1ntas investigaciones surgieron por delitos de narcotr\u00e1fico, extorsi\u00f3n u otros?\n\nLa Secretar\u00eda Nacional para la Lucha contra el Lavado de Activos y el Financiamiento del Terrorismo (Senaclaft) dio a conocer el informe estad\u00edstico sobre el per\u00edodo transcurrido entre 2017 y 2021, que trata sobre el funcionamiento del sistema nacional de prevenci\u00f3n y lucha contra estos delitos. De este, se destacan los montos incautados y decomisados por lavado, la cantidad de investigaciones surgidas por delitos precedentes, personas condenadas, entre otros.\n\n\n\nMientas que el decomiso es la privaci\u00f3n con car\u00e1cter definitivo de alg\u00fan bien, producto, instrumento, fondo, activo, recurso o medio econ\u00f3mico por decisi\u00f3n del tribunal penal competente como consecuencia jur\u00eddica accesoria de la actividad il\u00edcita, la incautaci\u00f3n es la privaci\u00f3n del mismo con car\u00e1cter provisorio y se adopta como medida cautelar.\n\n\n\nEl monto total decomisado por lavado de activos en 2021, seg\u00fan el informe, fue US$ 2,73 millones lo que vio un aumento frente a los dos a\u00f1os anteriores, US$ 1,83 millones en 2020 y US$ 1,77 millones en 2019, pero estuvo lejos de los US$ 8,45 millones del 2018. En 2017, el monto total decomisado por lavado hab\u00eda sido US$ 490.000.\n\nAl separar por efectivo y bienes, el monto total en efectivo decomisado fue US$ 1,06 millones en 2021, mientras que el monto incautado en ese a\u00f1o fue US$ 1,22 millones.\n\n\n\nEl a\u00f1o de mayor decomiso e incautaci\u00f3n en el quinquenio fue 2018 con US$ 4,20 millones y US$ 7,35 millones respectivamente. Luego, los montos vieron una ca\u00edda en 2019 (US$ 754.000 decomisados y US$ 897.000 incautados), para luego seguir cayendo en 2020 (US$ 715.000 decomisados y US$ 760.000 incautados). El a\u00f1o con menores montos de efectivo decomisado e incautado fue 2017 con US$ 117.000 y US$ 214.000, respectivamente.\n\n\n\nLas principales monedas incautadas durante el per\u00edodo fueron pesos uruguayos y d\u00f3lares estadounidenses. En 2021 se registr\u00f3 un 90% de decomiso del total de los pesos uruguayos incautados y un 85% de los d\u00f3lares.\n\n\n\nEn ese a\u00f1o, fueron decomisados casi $ 14 millones, US$ 729.834, 5.848 reales y 9.936 pesos argentinos. Este fue el \u00fanico a\u00f1o del quinquenio en el que no se decomisaron -ni incautaron- euros en efectivo.\n\nEn tanto, el valor de los bienes decomisados o rematados en 2021 fue casi US$ 1,67 millones, en el cual los bienes que tuvieron mayor incidencia fueron los veh\u00edculos terrestres (US$ 1,45 millones).\n\n\n\nEn los a\u00f1os previos, tanto 2020 como 2019 superaron por poco el mill\u00f3n de d\u00f3lares (US$ 1,11 millones y US$ 1,02 millones respectivamente), en valor de bienes decomisados o rematados, mientras que en 2018 el valor hab\u00eda sido US$ 4,25 millones. De este a\u00f1o, se destaca que es el \u00fanico del quinquenio en el que los veh\u00edculos terrestres rondan casi la mitad del valor total (US$ 2,20 millones) y que el valor de los inmuebles toma una participaci\u00f3n m\u00e1s significativa del total (US$ 691.000).\n\nSanciones aplicadas La supervisi\u00f3n de las obligaciones en materia de prevenci\u00f3n de lavado de activos y financiamiento del terrorismo se separa en dos organismos, el sector financiero le corresponde a la Superintendencia de Servicios Financieros del Banco Central, mientras que el sector no financiero le corresponde a la Senaclaft.\n\n\n\nEn 2021, para los sujetos obligados del sector financiero hubo solo dos sanciones aplicadas, una para \u201cIntermediarios de Valores\u201d y otra para \u201cEmpresas De Servicios Financieros/Casas de Cambio\u201d. En tanto, seg\u00fan destaca el informe, para aquellos sujetos obligados del no financiero hubo 11 sanciones, de las cuales 10 fueron para \u201cUsuarios y Explotadores de Zonas Francas\u201d, mientras que una fue para \u201cEscribanos\u201d.\n\nDelitos\n\nPara que haya lavado de activos el origen de los fondos operados debe ser il\u00edcito. Por esto, dentro de las investigaciones iniciadas por el Ministerio del Interior se deben cumplir con determinadas condiciones para que el delito sea considerado precedente de lavado. Por ejemplo, en la rapi\u00f1a y hurto, se deben dar en forma acumulativa que sean cometidos por un grupo criminal organizado y por un monto mayor a 100.000 Unidades Indexadas (UI), es decir $ 561.190 a hoy, o en el caso del homicidio debe ser motivado por promesa remuneratoria (sicariato).\n\n\n\nEn 2021, el ministerio llev\u00f3 a cabo 5.528 investigaciones de las cuales 2.999 fueron por narcotr\u00e1fico y delitos conexos y 432 por extorsi\u00f3n. Estos dos delitos precedentes fueron los \u00fanicos que vieron un aumento con respecto al 2020, en donde hab\u00edan sido 2.593 y 308 respectivamente.\n\n\n\nDe los otros delitos precedentes, hubo 406 investigaciones por rapi\u00f1a, 401 por lesiones graves y grav\u00edsimas, 348 por hurto, 333 por homicidio y 609 por el resto (los cuales integran defraudaci\u00f3n tributaria, trata de personas, entre otros).\n\nHubo un aumento de 76% en la cantidad de investigaciones iniciadas del entorno (pasaron de 3.143 en 2017 a 5.528 en 2021), mientras que las personas indagadas por estos delitos aumentaron un 35% (8.131 en 2017 a 10.998 en 2021).\n\n\n\nEn 2021, los imputados por lavado fueron siete personas y cuatro fueron condenados. En el caso de los primeros, se toma el a\u00f1o en el que se inicia el proceso penal, mientras que en el segundo caso es cuando se dicta la sentencia condenatoria.\n\n\n\nEn tanto, en ese a\u00f1o, por asistencia al lavado -es decir que asiste para asegurar el beneficio o resultado de tal actividad, para obstaculizar las acciones de la justicia o para eludir las consecuencias jur\u00eddicas de sus acciones- fueron 332 imputados y 252 condenados.\n\n\n\nSeg\u00fan el informe, se observ\u00f3 un incremento sostenido en el quinquenio de los imputados y condenados por este delito. Adem\u00e1s, el 2021 reflej\u00f3 un aumento respecto al a\u00f1o anterior del 95% en personas imputadas y 79% en personas condenadas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cuanto-dinero-detectado-movio-lavado-activos-uruguay.html",
    "titulo": "\u00bfCu\u00e1nto dinero detectado \u201cmovi\u00f3\u201d el lavado activos en 2021 en Uruguay?",
    "subtitulo": "En 2021, fueron cuatro personas condenadas por este delito, mientras que 252 lo fueron por asistencia al lavado de activos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/12/6397d3f7e5299.r_1670894636535.110-82-836-490.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "files/2022/12/13/cuantodinerodetectadomovioellavadoactivosen2021enuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nA cuatro kil\u00f3metros de la ciudad de San Jos\u00e9 de Mayo, en el camino Guaycur\u00fa que conduce al vertedero municipal, dos hombres \u2014un padre de 63 a\u00f1os y su hijo de 27\u2014 ataron de su camioneta a dos perros. Con los animales ya bien firmes le dieron marcha al veh\u00edculo, arrastr\u00e1ndolos vivos por la calle. Una persona que manejaba detr\u00e1s de ellos vio todo, sac\u00f3 su celular para filmar, pero tambi\u00e9n los par\u00f3 y luego llam\u00f3 a la Polic\u00eda, que en pocos minutos se hizo presente en el lugar.\n\n\u00bfEl saldo? Uno de los animales muri\u00f3 en el momento, a causa de las lesiones producidas en su cuerpo, atado y arrastrado por el suelo. El otro falleci\u00f3 a los d\u00edas, luego de ser intervenido por veterinarios, que no pudieron hacer mucho m\u00e1s que anestesiar el dolor.\n\nDespu\u00e9s de que se presentara la denuncia policial, por parte de la misma persona que film\u00f3 el hecho que luego se hizo viral por las redes sociales, los dos hombres denunciados concurrieron voluntariamente a declarar a jefatura, sin mostrar ning\u00fan tipo de resistencia. Estas declaraciones fueron luego tomadas por la fiscal\u00eda.\n\n\u00bfQu\u00e9 motivos pueden llevar a decidir atar, arrastrar y buscar matar bajo este m\u00e9todo a dos perros, animales que muchas personas consideran parte de la familia?\n\nLos dos implicados declararon que estos perros no ten\u00edan due\u00f1o, que eran vagabundos, que hac\u00eda meses que \u201cmolestaban en la zona\u201d, y que adem\u00e1s hab\u00edan atacado a ni\u00f1os. A pocos kil\u00f3metros del lugar est\u00e1 la escuela rural 72 Camino A Guaycur\u00fa, pero seg\u00fan pudo confirmar El Pa\u00eds la jefatura de San Jos\u00e9 no tiene ninguna denuncia. \u201cNi de padres, ni de la escuela. No hay registro alguno\u201d, dice del otro lado del tel\u00e9fono el jefe de polic\u00eda maragato, comisario Atilio Rodr\u00edguez, mientras mira en su computadora todos los datos sobre el caso.\n\nPero la historia sigue, y termina peor. A los pocos d\u00edas del episodio con los perros, uno de los hombres se suicid\u00f3. \u201cEs el hijo el que lo comunica\u201d, dice el jefe de Polic\u00eda. \u201cInforma que luego de estar unas horas buscando a su padre, lo encuentra en un galp\u00f3n de su propiedad. La muerte violenta se produce por ahorcamiento\u201d.\n\nRodr\u00edguez es el jefe de San Jos\u00e9 desde setiembre, antes estuvo como subjefe en Montevideo. Pero es un polic\u00eda que trabaja con un equipo que hace a\u00f1os patrulla el territorio maragato.\n\n\u2014\u00bfEl suicidio se dio por la presi\u00f3n que recibi\u00f3 por redes sociales?\n\n\u2014Era un hombre muy conocido en la zona, productor rural, tambero \u2014responde el polic\u00eda\u2014. Pero los hechos que sucedieron en redes sociales, el tenor de los mensajes, la difusi\u00f3n de sus nombres completos y sus fotos, parece fueron muy fuertes.\n\nEn un momento el jefe de Polic\u00eda corta su propio discurso de forma abrupta:\n\n\u2014Par\u00e1, par\u00e1. Antes de que me olvide, hay algo importante a aclarar. Luego del suicido, familiares realizaron una denuncia por las amenazas que se realizaron en redes sociales. Este caso est\u00e1 ahora en manos de la fiscal\u00eda del departamento de San Jos\u00e9. No te puedo decir m\u00e1s, porque se est\u00e1 investigando.\n\nMULTAS Sanciones llegan a los 749 mil pesos Las multas por casos de maltrato animal van desde una unidad reajustable a 500, pasando por la prohibici\u00f3n de tenencia de animales, la incautaci\u00f3n y la cancelaci\u00f3n o suspensi\u00f3n de autorizaciones, permisos o habilitaciones. El valor a noviembre de la unidad reajustable es de 1.498 pesos, por lo que la multa puede llegar a 749.000 pesos. Estas sanciones son administrativas y est\u00e1n previstas en la ley 18.471, de protecci\u00f3n, bienestar y tenencia de animales, aprobada en 2009 durante el primer gobierno de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez. En su art\u00edculo 23 se establece qu\u00e9 casos se consideran agravantes. Entre ellos: suministrar drogas sin fines terap\u00e9uticos, encerrar, amarrar o encadenar al animal, causarle sufrimientos innecesarios o mutilarlo.\n\n\n\nEn el tercer art\u00edculo, en tanto, se indica que \u201cel sacrificio de aquellos animales no destinados a la alimentaci\u00f3n, a actividades productivas o a ritos religiosos, s\u00f3lo podr\u00e1 realizarse con supervisi\u00f3n de m\u00e9dico veterinario y para poner fin a sufrimientos producidos por vejez extrema, lesi\u00f3n grave o enfermedad incurable o cualquier otra causa f\u00edsica irreversible, sin perjuicio de aquellas acciones vinculadas a la defensa propia o de un tercero\u201d.\n\nAfectos y emociones.\n\n\u00bfC\u00f3mo se analiza un comportamiento como el que ocurri\u00f3 en San Jos\u00e9? \u201cDesde lo jur\u00eddico tener un perro y un mueble es lo mismo. Si yo agarro y abro vivo en dos a mi perro, no voy a tener consecuencias. No me van a llevar preso, habr\u00e1 una multa a lo sumo\u201d, explica el psic\u00f3logo Rub\u00e9n Campero, quien ha estudiado el tema.\n\nEste hipot\u00e9tico ejemplo ser\u00eda repudiado por gran parte de la sociedad, por el trato que se tiene hoy en d\u00eda con los animales dom\u00e9sticos. \u201cPor eso no ser\u00eda meramente mi locura la que me habilitar\u00eda a hacer esa aberraci\u00f3n\u201d, dice el psic\u00f3logo.\n\nPara Campero es importante leer estos comportamientos no solo desde las acciones individuales, sino desde lo psicosocial, para buscar entender por qu\u00e9 ocurren. \u201cLa clave es ver en qu\u00e9 marco se realizan y, si bien pueden tener manifestaciones individuales y esas personas tendr\u00e1n claro su responsabilidad, son actos que responden a un c\u00f3digo que es compartido por parte de la sociedad\u201d, dice el psic\u00f3logo.\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os Campero se ha especializado en estudiar la relaci\u00f3n que los humanos tenemos con los animales. Para \u00e9l hay varios paradigmas sobre el tema, pero hay un elemento clave a la hora de hablar sobre la crueldad con los animales. \u201cHay que dar esta discusi\u00f3n, es una obligaci\u00f3n moral de la comunidad, hay una base cultural que est\u00e1 cambiando. A nivel social vemos v\u00ednculos muy importantes entre los humanos y los animales, en esto se juega el afecto y las emociones\u201d, opina el psic\u00f3logo.\n\nPerros ladran tras una reja en una casa. Foto: Marcelo Bonjour.\n\n\u2014\u00bfPero qu\u00e9 quiere decir que hay un comportamiento que es social en estos actos de violencia sobre los animales?\n\n\u2014Primero que nada hay que sacarlo del plano estrictamente singular, si bien todas las acciones tienen influencia y motivaciones personales, cada individuo es un mundo, no actuamos motivados \u00fanicamente por eso. Hay que dejar de lado por un momento a ese individuo puntual, y entender los otros elementos sociales que respaldan sus acciones.\n\n\u2014O sea, no es un \u201cloco\u201d que se le ocurri\u00f3 de la nada hacerlo\u2026\n\n\u2014Exacto. Es parte del razonamiento, hay que politizar la discusi\u00f3n, no desde lo pol\u00edtico partidario. Hay que generar una discusi\u00f3n para pensar por qu\u00e9 una persona hace eso, cu\u00e1l es su contexto sociocultural y tambi\u00e9n cultural.\n\nCampero responde desde su consultorio y opina que la legislaci\u00f3n no es suficiente en Uruguay. Dice que tiene que haber normas que castiguen desde lo penal estos comportamientos, para que se entiendan como delitos graves.\n\nPero sobre ese tema, y los distintos proyectos de ley presentados para buscar castigar el maltrato animal, nos concentraremos m\u00e1s adelante.\n\nEl animal como objeto.\n\nRita Rodr\u00edguez vive en Montevideo, pero para su suerte, y la de los trece perros y dos gatas que conforman su \u201cfamilia multiespecie\u201d, lo hace en un terreno grande, de unos 1.500 metros. Perros y gatas se meten en esta conversaci\u00f3n, que va sobre lo profundo del tema. \u00bfPor qu\u00e9 los animales son considerados objetos jur\u00eddicamente? \u00bfQu\u00e9 quiere decir que se los deber\u00eda de entender c\u00f3mo sujetos de derecho?\n\n\u201cNuestra legislaci\u00f3n en torno a los animales los postula como cosas, como objetos. Creemos que esta idea choca contra el sentido com\u00fan actual\u201d, dice Rodr\u00edguez, quien es vocera de la ONG Trato \u00c9tico Animal, trabaja con el Instituto Nacional de Bienestar Animal (INBA) en intervenciones y hace poco organiz\u00f3 en la Facultad de Derecho el segundo Encuentro Internacional de Derecho Animal. \u201cLos queremos colocar donde deben estar, no como objetos, sino haciendo cosas con nosotros. Incluso cuando son usados como herramientas de trabajo\u201d, agrega.\n\nRicardo Marquisio, docente de la C\u00e1tedra de Filosof\u00eda del Derecho, profundiza en este concepto: \u201cLa idea de sujeto est\u00e1 directamente vinculada a la responsabilidad. Un sujeto es titular de derechos y obligaciones\u201d. Y explica que esto no puede ser directamente trasladado a los animales, ya que a ellos no se les puede exigir responsabilidades.\n\nEste aspecto es uno de los que traba las discusiones jur\u00eddicas. Pero Marquisio dice que esto mismo pasa con los ni\u00f1os, los adultos mayores, y las personas con discapacidad, no se les exige responsabilidades.\n\nEl experto va 200 a\u00f1os hacia atr\u00e1s y pone el ejemplo de la esclavitud: \u201cEstas personas en aquel entonces no eran consideradas sujeto de derecho. Hoy en d\u00eda eso ser\u00eda inconcebible e injustificable. Entiendo que los animalistas que sostienen que los animales deben de ser sujetos de derecho, ir\u00edan en el mismo sentido que el ejemplo de la esclavitud\u201d.\n\nProtesta contra el maltrato animal. Foto: Gerardo P\u00e9rez.\n\nLa ONG Trato \u00c9tico Animal, por su parte, tiene dos objetivos principales: la protecci\u00f3n animal y la difusi\u00f3n educativa. De hecho, trabaja bajo el concepto de convivencia responsable y en contra de la idea de tenencia responsable. \u00bfPor qu\u00e9? Parten de la base de que los humanos somos animales que convivimos con otros.\n\n\u201cTenemos responsabilidades por haber abarcado todos los nichos ecol\u00f3gicos del planeta. Los animales dom\u00e9sticos o domesticados, tienen necesidades subjetivas\u201d, dice Rodr\u00edguez.\n\nLa ONG redact\u00f3 un anteproyecto de ley, junto a especialistas, y lo present\u00f3 en el Parlamento. No han tenido mucho \u00e9xito por el momento, solo hubo acuso de recibo de la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Legislaci\u00f3n del Senado, aunque algunos legisladores mostraron inter\u00e9s.\n\nPero no es el \u00fanico proyecto sobre el tema, mientras que el INBA prepara una campa\u00f1a de bien p\u00fablico para generar conciencia sobre la tenencia responsable (ver recuadro m\u00e1s abajo).\n\nEJEMPLO Argentina, pionera en la regi\u00f3n Inglaterra fue el primer pa\u00eds del mundo en hablar de derecho animal, el segundo fue Argentina. Los dos pa\u00edses consideran al maltrato animal un delito penal. No hay que confundir el derecho que tienen los animales en s\u00ed mismo, sino que hablamos de una rama jur\u00eddica penal del derecho como ciencia social, que en Uruguay no existe y para especialistas consultados para este informe ser\u00eda fundamental. \u00bfPor qu\u00e9? \u201cPara comenzar a discutir desde la jurisprudencia y con argumentos t\u00e9cnicos\u201d, explica la abogada Graciela Regina Adre, directora del Instituto de Estudios de Derecho Animal del Colegio de Abogados de la Universidad Nacional del Sur de Argentina, quien visit\u00f3 Uruguay hace pocos d\u00edas. Dice que los animales tienen derechos fundamentales, y los humanos tenemos la responsabilidad de que estos sean respetados. \u201cHablo de derecho a la vida, a la libertad, a la dignidad. Hablamos de una familia multiespecie sin darnos cuenta, es mi gato, mi perro. Pero los animales en los c\u00f3digos civiles siguen siendo jur\u00eddicamente objetos\u201d.\n\n\u00bfUn delito?\n\nEl Parlamento no est\u00e1 quieto. De hecho, hay una comisi\u00f3n especial en la C\u00e1mara de Diputados que trabaja en el tema, con integrantes de todos los partidos pol\u00edticos. En este per\u00edodo se redactaron cuatro proyectos de ley, de los cuales uno fue presentado esta semana y otro se presentar\u00e1 ma\u00f1ana lunes. Pero hay que decir lo siguiente: en las \u00faltimas d\u00e9cadas ya se presentaron 17 proyectos de ley en busca de penalizar el maltrato animal y ninguno ha sido aprobado. Por eso siguen surgiendo nuevos, que toman las discusiones viejas y recogen tambi\u00e9n las cr\u00edticas de los legisladores que no lograron aprobar estas normativas.\n\nLa idea de varios legisladores es aprobar en este per\u00edodo de gobierno una ley contra el maltrato animal. \u00bfLo lograr\u00e1n?\n\nLa abogada Natalia Tejera opina que Uruguay est\u00e1 muy atrasado respecto a la legislaci\u00f3n de otras partes del mundo. \u201cNos tenemos que aggiornar a estos tiempos, los casos que se ven son horribles\u201d, dice Tejera, redactora principal del proyecto de ley que el legislador colorado Germ\u00e1n Cardoso present\u00f3 en Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Legislaci\u00f3n del Senado en diciembre de 2021. En su cuenta de Twitter el exministro de Turismo se presenta como \u201cdefensor de los animales\u201d.\n\nTejera se define como humanista, dice que no es colorada y que no le interesa la pol\u00edtica. No tiene credencial c\u00edvica, as\u00ed que no puede ni votar. Ella es argentina, pero estudi\u00f3 en Montevideo y egres\u00f3 como doctora en Derecho en la Universidad Cat\u00f3lica, integra la segunda generaci\u00f3n de abogados de esta universidad.\n\n\u00bfC\u00f3mo se define el delito en el proyecto del senador Cardoso? Dice as\u00ed: \u201cComete maltrato animal, quien sin justa causa da\u00f1are o socave la salud o integridad de los animales dom\u00e9sticos o domesticados, caus\u00e1ndole sufrimiento innecesario y/o la muerte\u201d.\n\nEl delito ser\u00eda castigado con tres meses a seis meses de prisi\u00f3n. Se eligi\u00f3 esta cantidad de meses, tomando en cuenta que en otros per\u00edodos muchos legisladores consideraron excesivas las sanciones planteadas. \u201cEstamos muy lejos de otras partes del mundo, pero lo tomamos como una se\u00f1al. Hay suficiente evidencia a nivel internacional, de que la crueldad hacia los animales es un primer paso, para luego normalizar otras formas de violencia\u201d, dice la abogada para justificar que este proyecto de ley no es solo para y por los animales.\n\n\u201cTe puedo contar de perros que mueren envenenados, y no son casos aislados\u201d, dice Tejera, quien asesora a la ONG Salva Animales del departamento de Maldonado y cuenta que en la zona de La Barra este fen\u00f3meno es muy habitual.\n\n\u201cAll\u00e1 han encontrado veneno en comida que tiran a la basura y tambi\u00e9n en comida en buen estado, las caracter\u00edsticas en las que las dejan pueden tener consecuencias mayores. Por el momento no hemos tenido que lamentar muertes humanas, las personas en situaci\u00f3n de calle tambi\u00e9n se alimentan muchas veces de la basura\u201d, explica la abogada.\n\nSon varias las teor\u00edas que hablan de una violencia escalada, en las que se sostiene que siempre se ataca al m\u00e1s d\u00e9bil. Es como la famosa imagen del iceberg, solamente vemos la punta, pero para llegar a eso se pasa por muchos otros pasos antes. En algunos casos las redes de animalistas han dado con perros que son abusados sexualmente por sus \u201cdue\u00f1os\u201d. Si no se generan operativos espec\u00edficos y coordinados, es muy dif\u00edcil que la Polic\u00eda pueda actuar, porque implicar\u00eda ingresar a un domicilio privado y quitar un animal, al que luego no habr\u00eda lugar espec\u00edfico para llevar.\n\n\u201cOjal\u00e1 fuera un mito, te cuento estas historias, pero son de terror\u201d, dice Tejera, la asesora de Cardoso. \u201cEstamos hablando de animales con desgarros anales y/o vaginales que les causan la muerte. No tenemos herramientas legales para poder actuar en esos casos\u201d, sentencia la abogada. El proyecto de ley de Cardoso penaliza la zoofilia.\n\nCrueldad.\n\nIgual que Cardoso lo hizo el a\u00f1o pasado, el diputado nacionalista Pedro Jisdonian present\u00f3 esta semana un proyecto de ley sobre violencia y crueldad contra los animales en la comisi\u00f3n especial de Tenencia Responsable y Bienestar Animal. Y con entusiasmo espera que sea aprobado en este mandato. \u201cEs un reclamo de toda la sociedad, y creemos que este tipo de iniciativas pueden contribuir a frenar el acaecimiento de hechos aberrantes\u201d, dice el diputado a El Pa\u00eds.\n\nSi le preguntan sobre la urgencia de la aprobaci\u00f3n de una ley de estas caracter\u00edsticas, Jisdonian no duda: afirma que tiene que ser ahora. \u201cLa ausencia de una ley que tipifica estos delitos ha limitado la acci\u00f3n de los fiscales y los jueces\u201d, opina. A su despacho han llegado planteos de abogados, y tambi\u00e9n de militantes, que no saben d\u00f3nde denunciar o c\u00f3mo hacer para detener una situaci\u00f3n de maltrato animal.\n\nPara el diputado, su proyecto de ley ayudar\u00eda a desestimular \u201cacciones aberrantes sobre los animales\u201d. Trae como ejemplo lo que sucedi\u00f3 en San Jos\u00e9 y explica que hay un objetivo claro y concreto en lo que plantea: \u201cBuscamos centrarnos justamente en este tipo de conductas realmente crueles, donde el actor de las mismas solo pretende hacer sufrir a un animal de forma consciente, con dolo, y provocarle un dolor agudo y persistente, e injustificado\u201d.\n\nJisdonian, quien es abogado, da un paso clave en esta discusi\u00f3n, ya que entiende que los animales tienen que ser considerados sujetos de derecho. \u201cSi bien existen diferentes posiciones doctrinales, entiendo que s\u00ed, que el bien jur\u00eddico protegido en este proyecto son los derechos subjetivos de los animales. Es decir, el animal como sujeto pasivo del delito y no como un mero objeto sobre el que recae la acci\u00f3n\u201d.\n\nEl diputado blanco coincide con las opiniones de los grupos de animalistas, y tambi\u00e9n con la fundamentaci\u00f3n que se da desde la psicolog\u00eda, para explicar la importancia de penalizar estas pr\u00e1cticas. \u201cEste tipo de conductas vienen muchas veces enrabadas con otras cuestiones, o delitos como ser el de la violencia dom\u00e9stica o de g\u00e9nero, o incluso ocurre que la persona que es violenta con los animales y ejerce este tipo de acciones crueles para con ellos termina ejerciendo la misma crueldad contra otro ser humano. Por eso, el respeto por todos los seres vivos debe ser el fin \u00faltimo de toda sociedad evolucionada\u201d, dice el legislador.\n\nHay otro proyecto, del diputado blanco Pablo Viana, que establece modificaciones al C\u00f3digo Penal y es de 2020, mientras que desde Cabildo Abierto la diputada Silvana P\u00e9rez Bonavita presentar\u00e1 este lunes un proyecto sobre bienestar animal en el que, seg\u00fan public\u00f3 en Twitter, ha trabajado durante \u201cmucho tiempo\u201d.\n\nTodas las fuentes consultadas afirman que no es una cuesti\u00f3n partidaria, pero aun as\u00ed hasta ahora no se ha llegado a nada. No hay seguridad de que alg\u00fan proyecto sea aprobado en este per\u00edodo de gobierno, no han estado en discusi\u00f3n formal ni en el orden de los temas a tratar en las comisiones. Pero algo cambi\u00f3 en estos d\u00edas. Es posible que el tr\u00e1gico hecho ocurrido en San Jos\u00e9 modifique las cosas y acelere un proceso que viene algo lento. Porque en el Parlamento hay muchos temas en discusi\u00f3n y las prioridades, claro, van cambiando.\n\nLanzan campa\u00f1a sobre tenencia responsable Instituto Nacional de Bienestar Animal Marcia del Campo, presidenta del Instituto Nacional de Bienestar Animal (INBA), dice que la tenencia irresponsable es un tema cultural que no ha sido atendido durante d\u00e9cadas. Desde el gobierno se apunta a la educaci\u00f3n y por eso, seg\u00fan supo El Pa\u00eds, el INBA realizar\u00e1 a corto plazo una campa\u00f1a masiva de bien p\u00fablico, con el objetivo de poner el tema en la discusi\u00f3n ciudadana. Adem\u00e1s, habr\u00e1 una campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de perros, dirigida espec\u00edficamente a ciudadanos con menores recursos.\n\n\n\nDel Campo es investigadora del Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agropecuaria y adem\u00e1s docente de Ciencias Biol\u00f3gicas, y explica que la tenencia responsable no implica solo tener en buenas condiciones al animal, sino tambi\u00e9n tener en cuenta la convivencia social. \u201cSe han naturalizado diversos aspectos que definen a esa tenencia irresponsable, por ejemplo, la presencia de perros en plazas y calles, la reproducci\u00f3n de nuestros perros y gatos, la comercializaci\u00f3n irregular de estos animales\u201d, dice Del Campo.\n\n\n\nFernanda Maldonado, directora general del Ministerio de Ganader\u00eda, agrega que hay que \u201cser responsable del bienestar de los animales, alimentarlos, darles buenas condiciones de alojamiento y protegerlos de malos tratos y violencia, pero adem\u00e1s asegurarse que no generen da\u00f1os a las personas, al medioambiente o a otros animales\u201d.\n\n\n\nEl INBA pretende que la ciudadan\u00eda tome conciencia de la responsabilidad que implica tener un perro o un gato.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/historia-hombre-suicido-matar-perros-proyectos-castigar-maltrato-animal.html",
    "titulo": "La historia del hombre que se suicid\u00f3 tras matar dos perros y los proyectos para castigar maltrato animal",
    "subtitulo": "Hoy no existen normas penales que castiguen estas conductas, pero hay cuatro proyectos de ley a estudio en el Parlamento: uno de ellos presentado esta semana y en otro caso har\u00e1n lo propio este lunes",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/10/6394949ade035.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lahistoriadelhombrequesesuicidotrasmatardosperrosylosproyectosparacastigarmaltratoanimal.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa cantidad de alumnos por clase es un tema debatido a nivel mundial porque impacta directamente en el proceso de aprendizaje de los estudiantes. Como es l\u00f3gico, cuanto menos alumnos hay en el aula, mayor atenci\u00f3n le podr\u00e1 brindar el docente y la educaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s personalizada. De todos modos, tambi\u00e9n es importante tener en cuenta el intercambio entre alumnos y la din\u00e1mica de clase, por lo que no es recomendable que los grupos sean muy reducidos.\n\nEn la educaci\u00f3n p\u00fablica uruguaya el promedio de alumnos por clase en centros educativos urbanos es 22 en Primaria, 26 en Ciclo B\u00e1sico de Secundaria y 25 en Bachillerato, seg\u00fan el Monitor Educativo que lleva a cabo la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP). Sin embargo, en el pa\u00eds hay un desbalance en cuanto a la densidad de las escuelas y liceos p\u00fablicos, por lo que existen clases de 35 alumnos y otras que rondan los 15 estudiantes.\n\n\n\nLa Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) es un organismo internacional que re\u00fane 38 pa\u00edses de alrededor del mundo y anualmente analiza la situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de acuerdo a distintas categor\u00edas. Seg\u00fan la entidad, el promedio de cantidad de alumnos por clase en instituciones p\u00fablicas es 21 en Primaria y 23 en Ciclo B\u00e1sico, lo que indica que Uruguay est\u00e1 solo uno y tres alumnos -respectivamente- por encima de la media.\n\nEntre los pa\u00edses miembros del organismo internacional, las clases con mayor cantidad de alumnos de Educaci\u00f3n Primaria est\u00e1n en Chile, con un total de 31 estudiantes, mientras que las clases de escuela m\u00e1s reducidas las tiene Costa Rica con 16 alumnos por aula. En el caso del ratio alumno-docente, el promedio entre los pa\u00edses del organismo internacional es de 15 alumnos a cargo de un maestro o profesor.\n\n\n\nSeg\u00fan el informe de 2021 de OCDE, los grupos de clase con menos alumnos son m\u00e1s beneficiosos porque permiten que el docente se concentre m\u00e1s en las necesidades individuales de cada estudiante y tambi\u00e9n se reduce el tiempo perdido por interrupciones en el transcurso de la clase.\n\n\n\nAun as\u00ed, el organismo indica que la evidencia a nivel mundial en cuanto a la incidencia del tama\u00f1o del grupo en el desempe\u00f1o de cada alumno es variada y en algunos casos contraria. Lo que s\u00ed determina es que est\u00e1 probado que los grupos de clase reducidos son la opci\u00f3n m\u00e1s acertada para los estudiantes de contextos vulnerables.\n\nLas posturas\n\nSi bien el tama\u00f1o del aula no es un punto que se modificar\u00e1 con la Transformaci\u00f3n Educativa, algunos expertos en educaci\u00f3n creen que Uruguay deber\u00eda tener una instancia de debate sobre la reducci\u00f3n de los grupos de clase, sobre todo en algunas escuelas de Primaria donde hay m\u00e1s de 30 alumnos por aula.\n\n\n\nIvonne Constantino, directora de Planeamiento Educativo de Primaria, sostiene que el mayor problema reside en las \u201cescuelas superpobladas\u201d y no en la media dado que, seg\u00fan la maestra, este a\u00f1o se baj\u00f3 el promedio de alumnos por aula. \u201cEl obst\u00e1culo no es tener muchos alumnos, sino que pasa por c\u00f3mo trabajan las maestras; hay escuelas con grupos reducidos que igual no llegan a los objetivos propuestos\u201d, sostiene Constantino.\n\n\n\nLas escuelas de tiempo completo son los centros que tienen mayor cantidad de ni\u00f1os por la demanda de los padres, quienes \u201cpresionan\u201d a las autoridades para que permitan el ingreso.\n\nEste a\u00f1o, no obstante, hubo m\u00e1s docentes concursando a nivel nacional -indica Constantino- a diferencia de 2021 en el que tuvieron que cubrir las vacantes en algunos centros de Montevideo con docentes de Artigas y Cerro Largo, que son los departamentos con m\u00e1s maestros y profesores desempleados.\n\n\n\nQue haya m\u00e1s maestros genera la posibilidad de dividir los grupos en dos con una maestra para cada mitad, que es la primera medida que toma ANEP en cuanto al tama\u00f1o de la clase. Lo segundo es que haya m\u00e1s maestras de acompa\u00f1amiento.\n\n\n\nPablo Menese, investigador de la sede de Tacuaremb\u00f3 de la Universidad de la Rep\u00fablica, candidato a doctor en Ciencias Sociales y experto en desigualdad educativa, explica que lo que lo que suele suceder es que en los centros chicos y en los macrocentros hay mayores tasas de retenci\u00f3n que en los centros medios.\n\n\n\n\u201cHabr\u00eda que dejar de pensar en esta din\u00e1mica de un solo docente por aula\u201d, se\u00f1ala el experto en educaci\u00f3n y agrega que la Transformaci\u00f3n Educativa \u201cno est\u00e1 problematizando esto\u201d. Menese sostiene que hay muchos modelos existentes en los distintos sistemas de la educaci\u00f3n p\u00fablica en donde la ANEP puede \u201cbuscar evidencias\u201d para establecer qu\u00e9 funciona mejor.\n\nEl primero es el de Educaci\u00f3n Inicial con una maestra principal y una auxiliar; el segundo es el de Primaria, donde una maestra sigue al alumno a lo largo del recorrido; el tercero est\u00e1 en la Educaci\u00f3n Media B\u00e1sica rural con una maestra que ense\u00f1a ciencias b\u00e1sicas y otra ciencias sociales; el cuarto est\u00e1 en la Educaci\u00f3n Media urbana con 13 profesores para cada alumno; y el quinto modelo existe en la Universidad, donde hay profesores y un tutor para el trayecto de cada estudiante.\n\n\n\n\u201cTener m\u00e1s maestros en un aula ayuda en el acompa\u00f1amiento de trayectorias dispares en cuanto a la adquisici\u00f3n de conocimientos\u201d, explica el soci\u00f3logo.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea es que el presidente de la ANEP, Robert Silva, anunci\u00f3 que se est\u00e1 pensando que para 2024 en 4\u00b0, 5\u00b0 y 6\u00b0 de Primaria haya cinco maestras en lugar de una -que trabajen por \u00e1reas y roten- para que la din\u00e1mica sea m\u00e1s parecida a la de Liceo y el paso de un nivel al otro no sea tan brusco. De todas formas, Menese opina que esto no soluciona el problema de fondo porque las maestras no estar\u00e1n en la clase en simult\u00e1neo.\n\nHoracio Paiva, especialista en neuropsicolog\u00eda infantil, docente y doctor en Ciencias de la Salud, por su parte dijo que \u201clo mejor es inclinarse por grupos reducidos\u201d, idealmente de no m\u00e1s de 14 alumnos en el caso de Educaci\u00f3n Inicial y 1\u00b0, 2\u00b0 y 3\u00b0 de Primaria.\n\n\n\n\u201cLo que importa es acompa\u00f1ar al ni\u00f1o en sus primeros a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n con la finalidad de detectar las caracter\u00edsticas personales de cada uno\u201d, establece Paiva y adem\u00e1s menciona que los docentes deben estar formados para captar estas individualidades de aprendizaje.\n\n\n\nEl psic\u00f3logo, por otro lado, mencion\u00f3 que las maestras deber\u00edan estar 20 minutos por d\u00eda -aunque no los cinco d\u00edas de la semana- intercambiando \u201cuno a uno\u201d con sus alumnos, algo que est\u00e1 muy lejos de suceder en la realidad de las escuelas p\u00fablicas del pa\u00eds. \u201cHay salones en donde hay 40 ni\u00f1os, es un disparate, el docente nunca se va ni a aprender el nombre de sus estudiantes\u201d, apunt\u00f3 Paiva.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/plantean-uruguay-debe-reducir-numero-alumnos-clase-escuelas-liceos.html",
    "titulo": "Plantean si Uruguay debe reducir el n\u00famero de alumnos por clase en escuelas y liceos",
    "subtitulo": "Uruguay est\u00e1 casi en la media mundial en cuanto a cantidad de alumnos por clase seg\u00fan datos del informe anual de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63967b2f49aeb.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "files/2022/12/13/planteansiuruguaydebereducirelnumerodealumnosporclaseenescuelasyliceos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs un factor clave para la competitividad de las zonas francas, pero est\u00e1 prohibido. Eso cambiar\u00e1 el 5 de enero, cuando la regulaci\u00f3n del teletrabajo en las zonas francas entre en vigencia.\n\n\n\nTeletrabajar es una aspiraci\u00f3n de muchas personas que all\u00ed se desempe\u00f1an, que en gran parte son j\u00f3venes que valoran la flexibilidad. A tal grado buscan esa modalidad que se ha convertido en un diferencial a la hora de aceptar \u2013o no- una propuesta laboral, o motivo para cambiar de empleo.\n\n\n\nBasta pensar en el sector tecnol\u00f3gico (que tiene una pata importante en las zonas francas), con 0% de desempleo y en que la \u201cguerra por el talento\u201d es fuerte, por lo que ofrecer la posibilidad de teletrabajar pasa a ser clave en la competencia empresarial.\n\n\n\n\u201cEn el caso de las zonas francas la regulaci\u00f3n del teletrabajo est\u00e1 muy relacionada con la competitividad del sector servicios, es un factor importante para seguir desarroll\u00e1ndose\u201d, destac\u00f3 en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Enrique Buero, presidente de la C\u00e1mara de Zonas Francas y gerente general de Parque de las Ciencias.\n\n\n\nBuero explic\u00f3 que, adem\u00e1s de que la reglamentaci\u00f3n en las zonas francas har\u00e1 que las empresas sigan siendo competitivas en captaci\u00f3n de talentos, permitir\u00e1 que personas calificadas que viven en diversas ciudades del pa\u00eds accedan a estos trabajos, generalmente muy bien remunerados.\n\n\n\nLa nueva regulaci\u00f3n es un avance en ese sentido, pero tiene bastantes condiciones (l\u00e9ase, limitantes) por lo que quedar\u00e1n por fuera de la posibilidad del teletrabajo muchas empresas y empleados de las zonas francas.\n\n\n\nSobre las razones de las limitantes, Buero explic\u00f3 que se maneja el argumento de que \u201clas zonas francas no dejan de ser un r\u00e9gimen tributario especial y por ende las condiciones no deben ser las mismas que para las empresas fuera de esta zona. Esa posici\u00f3n es discutible, pero el Poder Ejecutivo marc\u00f3 ese l\u00edmite en este momento\u201d. La cautela de la medida puede responder tambi\u00e9n a querer mantener al r\u00e9gimen de zonas francas \u201cblindado\u201d frente a cualquier eventual cuestionamiento de organismos internacionales, como la OCDE, que en su momento las observ\u00f3, lo que llev\u00f3 a la introducci\u00f3n de cambios y pas\u00f3 muy bien calificada a nivel de BEPS (Erosi\u00f3n de la base imponible y traslado de beneficios, por su sigla en ingl\u00e9s). \u201cComo la OCDE valid\u00f3 el sistema de zonas francas en Uruguay, es probable que el gobierno no quiera revivir cuestionamientos introduciendo mayores cambios\u201d, analiz\u00f3 Buero.\n\n\n\nDe alguna forma ese riesgo se cubri\u00f3 al especificarse, por ejemplo, que el teletrabajo se debe desarrollar exclusivamente en el domicilio particular del trabajador en el territorio nacional, no desde exterior; punto crucial en las evaluaciones internacionales.\n\nEnrique Buero. Foto: Juan Manuel Ramos\n\nOtras condiciones\n\nHoy en d\u00eda rige el art\u00edculo 14 de la Ley de Zonas Francas 15.921, el cual establece que las actividades deben realizarse \u201cen\u201d la zona franca, aplic\u00e1ndose as\u00ed un criterio de territorialidad.\n\n\n\nDurante la pandemia, la emergencia sanitaria habilit\u00f3 el teletrabajo de manera excepcional para las empresas usuarias de zonas francas, pero al terminarse la excepci\u00f3n, la situaci\u00f3n se torn\u00f3 algo ambigua en los hechos, mientras se avanzaba en la implementaci\u00f3n de un r\u00e9gimen de teletrabajo de car\u00e1cter permanente.\n\n\n\nPara habilitar el teletrabajo fue necesario introducir una modificaci\u00f3n al mencionado art\u00edculo. Luego vino un decreto reglamentario en la materia (el 319 /022), la Resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Nacional de Zonas Francas 77/ 022, y posteriormente la Resoluci\u00f3n 99/022 que modific\u00f3 parcialmente la anterior y otorg\u00f3 la pr\u00f3rroga hasta el 5 de enero de 2023.\n\n\n\n\u201cSeguiremos trabajando en los pr\u00f3ximos meses, viendo c\u00f3mo se desarrolla la implementaci\u00f3n del teletrabajo\u201d, afirm\u00f3 Bueno, quien reconoci\u00f3 que se comenzar\u00e1 a teletrabajar en las zonas francas \u201chasta cierto punto\u201d.\n\n\n\nLo cierto es que la implementaci\u00f3n no ser\u00e1 f\u00e1cil considerando la complejidad del mecanismo con una serie de requisitos que se establecen.\n\n\n\nEntre las principales condiciones, las empresas deben acreditar, como m\u00ednimo, 1.000 horas presenciales (generalmente solo se alcanzan esas horas con determinada cantidad de empleados dependientes). Y los empleados que aspiren a teletrabajar deben acreditar una carga horaria no inferior a 25 horas semanales, con lo cual ah\u00ed hay otra limitaci\u00f3n, por mencionar algunas.\n\n\n\nAdem\u00e1s de las condiciones espec\u00edficas para las empresas y su personal, el teletrabajo en zona franca estar\u00e1 habilitado 40-60, es decir el 40% del tiempo de trabajo mensual puede ser teletrabajo y el 60% necesariamente presencial.\n\n\n\n\u201cA esto se le agrega un tema particular que es el 90-10, que consiste en que solo el 10% de los trabajadores beneficiarios de esta modalidad podr\u00e1n teletrabajar el 100% del tiempo, y sus horas mensuales presenciales deber\u00e1n ser compensadas por el resto de los trabajadores\u201d, seg\u00fan la normativa, dijo Buero.\n\n\n\nTampoco pueden teletrabajar quienes desarrollen directamente actividades operativas de producci\u00f3n o fabriles, de distribuci\u00f3n o log\u00edsticas, o quienes desarrollen actividades comerciales sustantivas, actividades excepcionales, auxiliares y complementarias.\n\n\n\nAdem\u00e1s, las empresas que se quieran adherir al r\u00e9gimen de teletrabajo deben aplicar acreditando el cumplimiento de los requisitos.\n\nCLAVE Contratos laborales, inspecciones y n\u00fameros de las zonas francas La modalidad de teletrabajo debe aparecer en los contratos laborales, con el detalle de sus d\u00edas y horarios. Las empresas deber\u00e1n proporcionar al desarrollador una \u201cPlantilla de personal dependiente\u201d todos los meses, en la cual se constate el cumplimiento de los requisitos. La Direcci\u00f3n Nacional de Zonas Francas tendr\u00e1 funciones de inspecci\u00f3n. A pesar de las limitantes, la C\u00e1mara de Zonas Francas ve a la regulaci\u00f3n como positiva. Las zonas francas contribuyen con el 5% del PIB del pa\u00eds. Su empleo directo es de 16.500 personas y unas 14.000 indirectas. La remuneraci\u00f3n promedio all\u00ed es superior a los US$ 3.100 (en el a\u00f1o 2020), lo que duplica el promedio del resto de la econom\u00eda. Por cada d\u00f3lar exonerado en zonas francas, el Estado recaud\u00f3, en el promedio de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, US$ 5,8.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/prohibicion-sera-levantada-clave-competitividad-sector-empleos-mayores-salarios.html",
    "titulo": "La prohibici\u00f3n que ser\u00e1 levantada y es clave para la competitividad del sector de empleos de mayores salarios",
    "subtitulo": "Las zonas francas uruguayas de servicios esperan la entrada en vigencia de la nueva regulaci\u00f3n que permitir\u00e1 -bajo ciertas condiciones- el teletrabajo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/09/25/5baaf33c801b1.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "files/2022/12/13/laprohibicionqueseralevantadayesclaveparalacompetitividaddelsectordeempleosdemayoressalarios.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa investigaci\u00f3n sobre el ciberataque a la base de datos del Ministerio de Transporte y Obras P\u00fablicas (MTOP) est\u00e1 por concluir. Y la Agencia de Gobierno Electr\u00f3nico y Sociedad de la Informaci\u00f3n y del Conocimiento (Agesic) -en coordinaci\u00f3n con el Ministerio del Interior- busca despejar las dudas en torno al incidente de seguridad inform\u00e1tica que llev\u00f3 a que, en noviembre, el sistema de la cartera estuviera ca\u00eddo y que no pudieran acceder a 0,03% de la informaci\u00f3n afectada.\n\nApenas se conoci\u00f3, hubo diferentes versiones en cuanto a si se trataba de un hackeo propiamente dicho o si la falla se hab\u00eda debido a un error de soporte. Hace dos semanas, un grupo de hackers se atribuy\u00f3 el ataque y public\u00f3 en la dark web carpetas a las que hab\u00eda podido acceder, como inform\u00f3 TV Ciudad. Los atacantes amenazaron con divulgar en los pr\u00f3ximos d\u00edas el resto de la informaci\u00f3n recabada, que en total pesaba 80 gigabytes.\n\n\n\nEl Pa\u00eds accedi\u00f3 a los datos primarios publicados en esta fracci\u00f3n de internet que almacena informaci\u00f3n que intencionalmente no figura en los motores de b\u00fasqueda.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Ante aumento de casos de covid, la IMM recomend\u00f3 uso de tapabocas en \u00f3mnibus\n\nLas carpetas incluyen datos personales de funcionarios del MTOP, un punto que a los sindicatos de la cartera -que asistir\u00e1n al Parlamento y al Ministerio de Trabajo y Seguridad Social para plantear la situaci\u00f3n- les hab\u00eda generado incertidumbre. Est\u00e1n guardados unos 150 contratos en r\u00e9gimen de provisoriato donde figura direcci\u00f3n, c\u00e9dula de identidad, credencial, cargo y fecha de nacimiento de los trabajadores. Se trata de informaci\u00f3n que fue cargada en los a\u00f1os 2018 y 2019.\n\n\n\nPor otro lado, una planilla de Excel denominada \u201cTotal funcionarios Transporte\u201d contiene el nombre y el apellido de m\u00e1s de 300 trabajadores, en qu\u00e9 divisi\u00f3n de la cartera trabajan y en qu\u00e9 departamento viven. La \u00faltima actualizaci\u00f3n de estos datos fue el 8 de agosto de este a\u00f1o.\n\n\n\nEl resto de la informaci\u00f3n divulgada corresponde al funcionamiento de la cartera, quedando registrados aspectos del quehacer diario.\n\nPor ejemplo, una carpeta contiene todas las resoluciones vinculadas al proyecto Ferrocarril Central, el tren que mayormente ser\u00e1 utilizado por la segunda planta de UPM, las que ya son p\u00fablicas.\n\n\n\nA su vez, hay documentos donde figura la compra de \u00fatiles de oficina, de aires acondicionados, de papel higi\u00e9nico y hasta de d\u00f3lares.\n\n\n\nEn junio de 2005, a una funcionaria la desvel\u00f3 la creaci\u00f3n de m\u00e1s cuentas de Adinet para su \u00e1rea del MTOP, que solo ten\u00eda una, seg\u00fan se desprende del reclamo por escrito.\n\n\n\nEn las carpetas tambi\u00e9n hay llamados a licitaciones, solicitudes para habilitar chequeras, registro de los montos pagados a los gobiernos departamentales por distintos servicios y un listado de los funcionarios que revistaban como pases en comisi\u00f3n, entre otras cosas.\n\nFrecuente\n\nEl ingeniero en computaci\u00f3n Hugo K\u00f6ncke, especializado en ciberseguridad, explic\u00f3 a El Pa\u00eds que este tipo de ataques son \u201cfrecuentes\u201d. Y dijo que ocurre tanto a nivel p\u00fablico como privado en todo el mundo.\n\n\n\n\u201cNo nos deber\u00eda asombrar para nada, no es ninguna cosa extraordinaria. Hoy le toc\u00f3 al MTOP, ma\u00f1ana le tocar\u00e1 al ministerio \u2018X\u2019 y ayer al ministerio \u2018Y\u2019. Es una situaci\u00f3n con la que hay que convivir y aprender a reaccionar\u201d, apunt\u00f3.\n\n\n\nPara el especialista, el Estado deber\u00eda agilizar su respuesta y modernizar su sistema.\n\n\n\n\u201cMuch\u00edsimas veces, por su manera de funcionar, el Estado suele estar rezagado. Y no es l\u00f3gico que un organismo estatal est\u00e9 trabajando con softwares desactualizados por ocho o diez a\u00f1os\u201d, agreg\u00f3.\n\nK\u00f6ncke explic\u00f3 que la mayor\u00eda de los hackeos se deben a dos debilidades del software: tiene \u201ccomponentes desactualizados\u201d o no est\u00e1 configurado de la manera correcta para ser lo suficientemente seguro. Los atacantes, atentos a estas fallas, suelen aprovecharse de ellas para vulnerar el sistema, como ocurri\u00f3 en este caso. La publicaci\u00f3n en la dark web es \u201cmoneda corriente\u201d, dijo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/ciberataque-transporte-llevo-hagan-publicos-datos-funcionarios.html",
    "titulo": "Ciberataque en Transporte llev\u00f3 a que se hagan p\u00fablicos datos de funcionarios",
    "subtitulo": "El adelanto publicado por los hackers en la dark web, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds, contiene datos de los trabajadores.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/63950cc230fcc.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "files/2022/12/13/ciberataqueentransportellevoaquesehaganpublicosdatosdefuncionarios.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nFrancisco le empez\u00f3 a tener miedo a ir a la cancha. No a cualquier cancha. En el club Los Yegros de Col\u00f3n -en donde juega desde los cinco a\u00f1os- no tiene problema, tampoco lo tiene cuando le toca jugar de visitante. Pero cuando el partido es en la cancha Carlitos Prado, s\u00ed. Ah\u00ed es cuando tiene miedo.\n\nPoco despu\u00e9s de haber cumplido sus nueve a\u00f1os junt\u00f3 coraje y volvi\u00f3 a ir a los partidos a los que fue citado por el t\u00e9cnico de la categor\u00eda. Hab\u00eda pasado un tiempo en el que las faltas eran lo frecuente y ya se estaba quedando sin excusas. En medio del primer encuentro que marc\u00f3 su vuelta a las canchas escuch\u00f3 que en la tribuna explot\u00f3 una bomba brasilera y enseguida realiz\u00f3 el t\u00edpico gesto que ve hacer a un jugador en el mundial cuando quiere pedir el cambio. Lo sacaron y le pidieron una explicaci\u00f3n: \u201cNo me gust\u00f3 escuchar ese ruido\u201d, dijo asustado. Y nadie le reproch\u00f3 nada.\n\nEl problema de Francisco es que los ruidos fuertes le hacen acordar a lo que pas\u00f3 aquel d\u00eda de octubre cuando vio c\u00f3mo su t\u00edo fue apu\u00f1alado a la salida de un partido. Los Yegros hab\u00eda ganado 1 a 0 contra Los Magos y Francisco hab\u00eda sido titular. Como de costumbre, su t\u00edo lo hab\u00eda ido a ver. Cerca de la parada de \u00f3mnibus que est\u00e1 a la salida de la cancha ocurri\u00f3 el tr\u00e1gico hecho: su t\u00edo fue herido con un cuchillo en el abdomen. Francisco vio todo y sali\u00f3 corriendo.\n\nEl incidente en la cancha Carlitos Prado fue \u201cla gota que derram\u00f3 el vaso\u201d, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Nacional de F\u00fatbol Infantil (ONFI), para suspender todos los torneos de f\u00fatbol infantil de Montevideo. Y as\u00ed fue. Francisco y miles de ni\u00f1os m\u00e1s se quedaron sin jugar por casi un mes.\n\nUna semana antes, en la cancha de Alumni, varias personas vinculadas al equipo visitante hab\u00edan agredido con pedradas a los autos del otro equipo. Y tambi\u00e9n ese fin de semana se hab\u00eda producido una pelea entre padres de Cicl\u00f3n del Cerrito y Corralito.\n\nEl baby f\u00fatbol en Uruguay es casi una religi\u00f3n. Est\u00e1 implantado en el ADN cultural y en pr\u00e1cticamente todos los rincones del pa\u00eds hay una canchita o un club de barrio que convoca a ni\u00f1os todos los fines de semana.\n\nPero la seguidilla de eventos violentos pone en tela de juicio a todos los que rodean al deporte m\u00e1s popular entre los menores de 13 a\u00f1os que, muchas veces, al igual que Francisco, se ven inmersos en una situaci\u00f3n mucho m\u00e1s compleja que patear bien una pelota.\n\nCrecimiento incontrolable.\n\nAsumiendo que cada uno de los 60.000 ni\u00f1os que juega al baby f\u00fatbol tiene a, por lo menos, dos personas que lo van a ver o lo acompa\u00f1an a los partidos del fin de semana, entonces el deporte mueve a unas 180.000 personas. Ha crecido en los \u00faltimos a\u00f1os, seg\u00fan ONFI, sobre todo con la ampliaci\u00f3n de las ligas de f\u00fatbol femenino. Pero ese crecimiento, que es celebrado por las autoridades del deporte porque significa que Uruguay tiene un \u201csemillero de cracks que aumenta\u201d, tambi\u00e9n tiene como contracara el aumento de hechos de violencia que ocurren frente a los m\u00e1s peque\u00f1os. Entonces, \u00bfa qui\u00e9n hay que culpar? \u00bfA los padres, a los clubes o a la sociedad en general?\n\nClub Los Yegros. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nSeg\u00fan el presidente de ONFI, Eduardo Mosegui, la violencia sigue siendo algo \u201ctotalmente excepcional\u201d en el baby f\u00fatbol y, de cada 10.000 partidos, hay uno en el que se da un hecho violento. La cifra sale de \u201cla percepci\u00f3n personal\u201d que lleva, pero asegura que \u201ces certera\u201d. \u201cLe vamos a encontrar la vuelta, pero la realidad es que estamos frente a una actividad particularmente competitiva porque en este pa\u00eds el f\u00fatbol se vive de forma muy intensa\u201d, responde Mosegui, tratando de eludir la adjudicaci\u00f3n de culpa.\n\nLo cierto es que, teniendo en cuenta su tama\u00f1o, Uruguay es uno de los pa\u00edses que m\u00e1s exporta jugadores de f\u00fatbol de elite al mundo y esa cultura futbol\u00edstica empieza con los m\u00e1s chicos. El volumen de ni\u00f1os es tal, que, seg\u00fan ONFI, se \u201chace complejo\u201d poder controlar todo lo que pasa en todas las canchas. Pero algunos creen que tiene que ver con lo econ\u00f3mico, algo que se explicar\u00e1 m\u00e1s adelante.\n\nEn el caso del hombre que fue apu\u00f1alado, desde ONFI hacen \u00e9nfasis en que el hecho tuvo que ver con que se trataba de un torneo de campeones, es decir, en donde se cruzaban cuadros que hab\u00edan salido campeones en las diferentes ligas. Por eso, Los Magos y Yegros no se conoc\u00edan, no hab\u00edan frecuentado sus canchas ni sus barrios, lo que \u201cdificulta la contenci\u00f3n\u201d, seg\u00fan la consejera de ONFI, Kerstin Jourdan. \u201cLo que hemos visto es que un club se dirige a un lugar que no es habitual para ellos, cuando generalmente tanto los ni\u00f1os como los padres saben qui\u00e9nes son las otras personas de la liga y se conocen entre todos. Ac\u00e1 pas\u00f3 que se cruzaron muchas personas por primera vez y eso puede haber favorecido la violencia\u201d, sostiene Jourdan.\n\nLa sanci\u00f3n fue terminar con el campeonato para ambos equipos y, adem\u00e1s, prohibir que ninguno de los clubes pueda jugar en la cancha del otro en el futuro. Tambi\u00e9n se prohibi\u00f3 que Yegros y Los Magos jueguen como locales por cinco fechas. Medidas, seg\u00fan integrantes de los clubes, que fueron \u201ccorrectas\u201d, pero que contribuyen a \u201cadultizar\u201d a los ni\u00f1os en su rol como deportistas por hechos que ocurren entre grandes, algo que se suma a las presiones que muchas veces los padres colocan en sus hijos a la hora de jugar al f\u00fatbol.\n\n\u201cHay padres que lo toman como diversi\u00f3n y otros como una especie de medio de salvaci\u00f3n\u201d, relata el representante de la Liga La Teja - Capurro, Daniel Di Caterina. \u201cSiempre ten\u00e9s al padre que no le importa demasiado, tambi\u00e9n el padre frustrado que no pudo jugar \u00e9l entonces quiere que lo haga su hijo o el que piensa que econ\u00f3micamente el hijo lo va a salvar y con seis a\u00f1os ya se lo imagina jugando en Europa\u201d.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las presiones que existen y el porqu\u00e9 de la violencia, lo cierto es que el baby f\u00fatbol en Montevideo estuvo parado durante casi un mes y ahora se elabor\u00f3 un protocolo para intentar evitar m\u00e1s incidentes. \u201cDespu\u00e9s de reunirnos con el Ministerio del Interior se decidi\u00f3 continuar porque el f\u00fatbol infantil es necesario para los chicos\u201d, asegura el presidente de ONFI. El protocolo es b\u00e1sicamente que ante los hechos de violencia ONFI -que depende de la Secretar\u00eda Nacional de Deporte- notificar\u00e1 al Ministerio del Interior y este se encargar\u00e1 de hacer \u201cel procedimiento correspondiente\u201d a los implicados si se trata de un hecho grave.\n\nPero Mosegui admite que hay situaciones \u201crecurrentes\u201d que tambi\u00e9n implican cierta violencia y muchas veces no tienen consecuencias para ninguno de los actores involucrados, como la entrada de padres a la cancha a reclamar a los jueces o los gritos \u201cdemasiado pesados\u201d entre hinchadas.\n\nreclamo La supuesta \"culpa\" de los \u00e1rbitros Tanto los padres como los encargados de algunos clubes est\u00e1n de acuerdo en que el nivel arbitral de los partidos de baby f\u00fatbol en Uruguay es \u201cbajo\u201d y esto repercute en algunas reacciones violentas de parte de los padres en las canchas. \u201cLo que pasa es que muchos son principiantes o mayores de 60 que est\u00e1n habilitados sin tener el curso completado\u201d, asegura el presidente del club Yegros, Fernando Rodr\u00edguez, y agrega que los jueces \u201ctienen la potestad\u201d de parar un partido si los padres est\u00e1n gritando cosas demasiado violentas o si los ni\u00f1os no se comportan de forma adecuada, pero \u201cno es com\u00fan ver que eso se haga\u201d. Los clubes deben pagar 600 pesos a los jueces por cada partido arbitrado.\n\n\n\nPara eso, se eval\u00faa \u201ccontratar a una empresa de seguridad para algunas canchas o un servicio de polic\u00edas 222\u201d, dice el jerarca de ONFI y destaca que esto ocurrir\u00eda a partir de 2023.\n\nDespu\u00e9s del incidente a principios de octubre no hab\u00eda ocurrido nada m\u00e1s en el baby f\u00fatbol hasta el fin de semana pasado, cuando la madre de un ni\u00f1o que jugaba un campeonato en Paso de la Arena irrumpi\u00f3 en la cancha y fue a buscar al juez, un hecho que \u201cno sorprende demasiado\u201d, seg\u00fan el encargado de la liga de esa zona.\n\nManchado por dinero.\n\nLa cancha de Los Yegros es una especie de joya para la zona. La pintura roja est\u00e1 en toda la manzana que ocupa la cancha, que tiene partes con m\u00e1s tierra que pasto. Y su presidente, Fernando Rodr\u00edguez, es una especie de eminencia entre los vecinos que llegan y preguntan cu\u00e1ndo se van a retomar las pr\u00e1cticas. \u00c9l sale de trabajar a las seis de la tarde y va a la cancha porque \u201ces una manera de retribuir\u201d al lugar en donde aprendi\u00f3 a jugar a los seis a\u00f1os.\n\nSeg\u00fan el presidente del club, el \u201cgran tema\u201d del baby f\u00fatbol son los padres. \u201cAtr\u00e1s de un ni\u00f1o que juega hay un padre o una madre que va a trancar con \u00e9l en cada pelota\u201d, dice y cuenta que hace poco escuch\u00f3 c\u00f3mo una madre le grit\u00f3 a su hijo desde afuera de la cancha:\n\n-\u00a1No te dejes empujar!\n\nA lo que otra madre agreg\u00f3:\n\n-\u00a1Vos tampoco! \u00a1Pechalo!\n\nY la marca personal se traslad\u00f3 para afuera de la cancha.\n\nMientras conversa, Rodr\u00edguez va hasta la puerta porque hay un hombre joven all\u00ed. Viene a anotar a su hijo en la categor\u00eda m\u00e1s chica: tres a\u00f1os. El presidente de Yegros le toma los datos y a los pocos minutos se retira. \u201cCada ni\u00f1o es una historia diferente. As\u00ed como est\u00e1n los padres que se meten demasiado y se involucran en cada jugada, tambi\u00e9n est\u00e1n los que no les importa mucho y nosotros tenemos que salir a buscarlos a la casa los s\u00e1bados de ma\u00f1ana porque este deporte es lo m\u00e1s lindo que hay\u201d, dice Rodr\u00edguez.\n\nFernando Rodr\u00edguez. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nCon respecto a la sanci\u00f3n que recibi\u00f3 el club tras el partido con Los Magos, Rodr\u00edguez, quien tiene una pelota de f\u00fatbol tatuada en su brazo derecho, dice que la parte que \u201cm\u00e1s doli\u00f3\u201d fue la de no poder jugar de locales por cinco fechas \u201cporque el baby f\u00fatbol es todo a pulm\u00f3n\u201d y siendo local \u201cse puede recaudar m\u00e1s que de visitante\u201d. En Los Yegros, por ejemplo, el pago de 600 pesos por partido que se hace a los jueces es gracias a la venta de tortas fritas y los padres suelen hacer una rifa para comprar los uniformes.\n\nPara Alejandro Garay, exentrenador de divisiones inferiores de cuadros locales e integrante del proceso que lider\u00f3 Washington Tab\u00e1rez en la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF), \u201centre el juego y la pasi\u00f3n se meti\u00f3 el dinero y ah\u00ed se destap\u00f3 la violencia\u201d.\n\nGaray remarca: \u201cLa gente hace un sacrificio enorme para poner un cuadro a jugar y se involucran mucho porque eso es bastante caro en este pa\u00eds, cuando no deber\u00eda ser as\u00ed. Entonces todo el sacrificio que hacen los padres y las familias al restar tiempo de ocio para eso, muchas veces es visto como inservible si no se gana o si no se obtienen los resultados esperados\u201d.\n\nEl dirigente cree que las personas alrededor del baby f\u00fatbol muchas veces no est\u00e1n capacitadas para \u201cmanejar la frustraci\u00f3n\u201d y terminan \u201cexplotando con formas violentas\u201d cuando no se gana.\n\n\u201cEn mi \u00e9poca, lo \u00fanico que hac\u00edamos era pintar un n\u00famero en una camiseta. Ahora yo veo que mi nieto que juega al baby f\u00fatbol tiene el equipo para jugar partidos, otro equipo largo y un camper\u00f3n. Es toda una industria que los vuelve m\u00e1s adultos. Me pregunto por qu\u00e9 no puede ir a jugar con la ropa que tiene y ponerse la camiseta arriba\u201d, dice Garay y reclama que el Estado tiene \u201cpoca presencia\u201d desde lo econ\u00f3mico hacia los clubes de baby f\u00fatbol. \u201cYo creo que ONFI es parte del problema porque se les pide una cantidad de dinero a las ligas y a los clubes, cuando realmente lo \u00fanico que se necesita en el juego son ganas de jugar. Todo esto ha mercantilizado el deporte entre los ni\u00f1os\u201d, subraya.\n\nEn el caso de Yegros, Rodr\u00edguez asegura que el club tiene aproximadamente unos 500.000 pesos por a\u00f1o en gastos. \u201cEs la etapa que m\u00e1s se disfruta del f\u00fatbol porque los gurises son chicos y es un juego aunque aprenden a competir, pero \u00faltimamente cada vez tiene m\u00e1s cosas parecidas a un negocio\u201d, cuenta.\n\nPor su parte, el subsecretario nacional del deporte, Pablo Ferrari, cree que la ONFI hoy tiene un trabajo \u201cparticularmente complicado\u201d porque el baby f\u00fatbol en Uruguay est\u00e1 \u201cen constante crecimiento\u201d. As\u00ed, el presupuesto otorgado por la Secretar\u00eda Nacional del Deporte \u201ca veces puede verse limitado\u201d y por eso necesita tener algunas exigencias con los clubes. Ferrari dice que \u201cla profesionalizaci\u00f3n debe ser vista como algo positivo\u201d, pero el fin siempre es que los ni\u00f1os \u201cjueguen y se diviertan\u201d.\n\nGaray cree que el aumento de la violencia va de la mano de la \u201ccontaminaci\u00f3n\u201d que hace el \u201cexceso de competencia\u201d entre los ni\u00f1os, porque se termina \u201cdistorsionando la parte l\u00fadica\u201d. \u201cLes dejamos cortarse el pelo o ponerse la caravanita para ser como Cristiano Ronaldo, pero no les decimos que ese jugador es una m\u00e1quina casi perfecta de entrenamiento, compromiso con el trabajo, buen compa\u00f1ero. En eso es donde nos falta educar y formar\u201d, dice.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/pedradas-peleas-apunalado-baby-futbol-evaluan-contratar-empresas-seguridad-policias.html",
    "titulo": "Pedradas, peleas y un apu\u00f1alado en el baby f\u00fatbol: eval\u00faan contratar empresas de seguridad y polic\u00edas 222",
    "subtitulo": "El f\u00fatbol estuvo suspendido por casi un mes y los clubes creen que falta apoyo estatal porque todo se sustenta \"a pulm\u00f3n\"",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/09/639379e17f6ff.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "files/2022/12/13/pedradaspeleasyunapu\u00f1aladoenelbabyfutbolevaluancontratarempresasdeseguridadypolicias222.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDanilo Astori renunci\u00f3 el 15 de noviembre a su banca en el Senado por complicaciones de salud y con este panorama se hace m\u00e1s evidente la pregunta que muchos se hacen desde hace a\u00f1os: \u00bfcu\u00e1l es la renovaci\u00f3n para la centroizquierda dentro del Frente Amplio?\n\nCuando se consideraba su renuncia al Parlamento, el senador frenteamplista Mario Bergara destac\u00f3 que Astori, junto a Tabar\u00e9 V\u00e1zquez y Jos\u00e9 Mujica, conformaron \u201cuna estructura de liderazgo excluyente, en el mejor sentido de la palabra\u201d, que le permiti\u00f3 al Frente Amplio gobernar durante tres per\u00edodos consecutivos.\n\n\n\n\u201cEl dolor no me llevar\u00e1 a dejar de ser un actor pol\u00edtico\u201d, hab\u00eda subrayado el exvicepresidente en su carta de renuncia, pero lo cierto es que ya desde hace tiempo hay varios que buscan capitalizar el espacio que se ubica por detr\u00e1s del PCU y el MPP.\n\n\n\nBergara -uno de estos aspirantes- se junt\u00f3 con Astori y m\u00faltiples sectores bajo el paraguas de Convocatoria Seregnista Progresistas. Sin embargo, el \u201castoribergarismo\u201d -expresi\u00f3n que acu\u00f1\u00f3 el l\u00edder cabildante Guido Manini R\u00edos- no juega solo dentro del Frente Amplio.\n\n\n\nLa Vertiente Artiguista y el Nuevo Espacio no se han sumado a Convocatoria, lo mismo que el exsubsecretario de Econom\u00eda y Finanzas, Pablo Ferreri -cercano durante a\u00f1os a Astori- que busca generar un espacio propio, mientras trabaja en la Intendencia de Montevideo con Carolina Cosse.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Daniel Mart\u00ednez renunci\u00f3 al Partido Socialista\n\n\u201cEs bueno impulsar esa impronta seregnista tambi\u00e9n en otros espacios\u201d, dijo Ferreri a El Pa\u00eds, quien llam\u00f3 ahora a concentrar esfuerzos en crear un programa del Frente \u201cque entusiasme y enamore a la gente\u201d.\n\n\n\nEl exsindicalista Richard Read anunci\u00f3 que formar\u00e1 un espacio de \u201cizquierda aggiornada\u201d, que podr\u00eda disputar votos al astorismo y sus aliados. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, dijo que su adhesi\u00f3n a Convocatoria \u201cest\u00e1 por verse\u201d, aunque aclar\u00f3 que \u201chace mucho\u201d que no ve a Bergara.\n\n\n\nAstori se\u00f1al\u00f3 a El Pa\u00eds que Convocatoria apuesta a la \u201cactualizaci\u00f3n ideol\u00f3gica\u201d del FA, a la \u201corganizaci\u00f3n democr\u00e1tica\u201d para contemplar las diversas propuestas, as\u00ed como buscar la \u201crenovaci\u00f3n generacional\u201d.\n\n\n\nConsultado por la atomizaci\u00f3n de sectores con ideas similares, Astori sostuvo que hay que \u201crespetar esos intentos, verlos con una actitud positiva e intentar -aunque estemos en organizaciones electoralmente separadas- acumular fuerzas\u201d.\n\n\n\n\u201cA m\u00ed me parece que hay que recibirlos hospitalariamente, y en todo caso, buscar sumar y no dividir\u201d, remarc\u00f3 el frenteamplista, quien pidi\u00f3 no hablar ahora de candidaturas porque esta discusi\u00f3n \u201cno es buena para posibilitar la acumulaci\u00f3n de fuerzas\u201d.\n\nMario Bergara. Foto: Estefan\u00eda Leal.\n\nLos n\u00fameros\n\nA este esquema de atomizaci\u00f3n, se suma un escenario poco favorable en las \u00faltimas elecciones. El astorismo pas\u00f3 de unos 205.000 votos en 2014 a unos 75.000 en los pasados comicios, en los que otros sectores tambi\u00e9n perdieron votos, mientras que se consolid\u00f3 la alianza de Bergara.\n\n\n\n\u201cSi el Frente Amplio quiere volver a ganar, necesita crecer por la centroizquierda con figuras que atraigan y que tengan discursos razonables para lo que la opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 dispuesta a aceptar\u201d, destac\u00f3 en di\u00e1logo con El Pa\u00eds Mariana Pomi\u00e9s, directora de la consultora Cifra.\n\n\n\nEn esa l\u00ednea, Rafael Porzecanski, director de opini\u00f3n p\u00fablica de la consultora Opci\u00f3n, dijo a El Pa\u00eds que \u201csigue existiendo un segmento relevante del electorado que busca dentro del espectro pol\u00edtico una opci\u00f3n entre el centro y la centro izquierda\u201d, con una oferta dentro del FA que \u201cse est\u00e1 redise\u00f1ando\u201d. Acot\u00f3 que el segmento \u201cen algunos casos est\u00e1 af\u00edn con el FA o puede fluctuar entre las opciones m\u00e1s a la izquierda del bloque de la coalici\u00f3n\u201d, lo cual suma otro desaf\u00edo.\n\n\n\nEntre quienes votar\u00edan al FA en las elecciones 2024, el 4% apoya a Bergara, de acuerdo a la encuesta de Opci\u00f3n presentada a fines de noviembre. Bergara no confirm\u00f3 que intentar\u00eda crear una candidatura propia, pero tampoco ha seguido el camino de Read y dirigentes m\u00e1s cercanos a Astori, que han se\u00f1alado que una opci\u00f3n podr\u00eda ser acompa\u00f1ar la candidatura del intendente canario Yamand\u00fa Orsi, que pertenece al MPP. El l\u00edder de Fuerza Renovadora s\u00ed plante\u00f3 que trabajar\u00e1 para consolidar una opci\u00f3n propia que surja del espacio socialdem\u00f3crata.\n\n\n\nEse 4% es el menor registro del a\u00f1o para el exministro de Econom\u00eda que durante 2022 no super\u00f3 el 9% de adhesi\u00f3n y se mantuvo siempre en el cuarto lugar, por debajo de \u00d3scar Andrade, y por encima de Andr\u00e9s Lima.\n\n\n\nPorzecanski puntualiz\u00f3 que esta foto se debe a la \u201cpolarizaci\u00f3n\u201d entre Orsi y Cosse, que absorben la mayor\u00eda del electorado frenteamplista. El \u201criesgo mayor\u201d, para el analista, es que el economista \u201cno se posicione con suficiente fuerza\u201d de cara a la elecci\u00f3n parlamentaria.\n\nTanto Pomi\u00e9s como Porzecanski coinciden que \u201cno es sencillo\u201d sustituir a una figura con el nivel de posicionamiento de Astori. El contador, por su peso pol\u00edtico, \u201cno ha permitido que crezcan sus sucesores\u201d, dijo la directora de Cifra, que asegur\u00f3 que esto tambi\u00e9n le pas\u00f3 a V\u00e1zquez y Mujica.\n\n\n\nEl exvicepresidente en los a\u00f1os 90 \u201csupo tener un perfil m\u00e1s marcado de diferenciaci\u00f3n a la interna del Frente Amplio\u201d frente a Bergara, destac\u00f3 el experto. Para Pomi\u00e9s, el economista \u201cno tiene la autoridad moral que ten\u00eda Astori dentro del FA, que le pegaban, no lo quer\u00edan, pero entend\u00edan que ten\u00edan que seguir sus lineamientos\u201d. Puntualiz\u00f3, adem\u00e1s, que \u201cha sido un l\u00edder con muy poco reconocimiento dentro del FA, pese a que le ha aportado mucho\u201d.\n\n\n\nLa directora de Cifra agreg\u00f3 que Bergara \u201ces una figura que no tiene tanta popularidad, pero tampoco genera tantas antipat\u00edas\u201d. Su estilo \u201cdistinto\u201d, dijo, \u201cno quiere decir que no pueda generar su liderazgo\u201d.\n\n\n\nMirando a una posible precandidatura presidencial de Bergara, Pomi\u00e9s consider\u00f3 que este tiene \u201cintenciones\u201d, pero aclar\u00f3: \u201cNo estoy diciendo ni que tenga chances o posibilidades, hasta ahora ha trabajado para ser tambi\u00e9n uno de los candidatos posibles. Ni siquiera s\u00e9 si todo el sector socialdem\u00f3crata lo apoyar\u00eda\u201d.\n\nEste es un aspecto que tambi\u00e9n pone sobre la mesa Porzecanski. \u201cEst\u00e1n surgiendo sectores con un cariz socialdem\u00f3crata por fuera de Convocatoria y hay que ver cu\u00e1l puede ser el impacto ah\u00ed, tanto en una elecci\u00f3n interna como en la de octubre\u201d, sostuvo.\n\n\n\nDe todos modos, Bergara remarc\u00f3 el 8 de noviembre a En Perspectiva (Radiomundo) que Convocatoria es una pata \u201cfundamental\u201d y \u201cdiferente\u201d en el FA. Aclar\u00f3, adem\u00e1s, que no busca posicionarse como el espacio que \u201cle resuelve el \u00e1rea econ\u00f3mica al FA: estamos para conducir todo el gobierno\u201d, dijo.\n\n\n\nPorzecanski plante\u00f3 que es \u201cmuy dif\u00edcil\u201d que actualmente Bergara tenga chances competitivas en la carrera presidencial. No obstante, los analistas coincidieron en que su posible precandidatura -que se definir\u00eda en marzo pr\u00f3ximo- podr\u00eda ser s\u00ed una demostraci\u00f3n de fuerza de su sector. \u201cA veces la candidaturas se ponen no tanto pensando que van a lograrlo sino para generar a la interna movimiento para tener m\u00e1s peso en la alianza con alguno de los dos\u201d, dijo, en referencia a Cosse y Orsi.\n\n\n\nOtro elemento a la hora de considerar es la representaci\u00f3n que puedan tener en el pr\u00f3ximo parlamento. Bergara destac\u00f3 en el programa radial que si Convocatoria hubiera estado vigente en 2019 hubieran obtenido el \u201cdoble de diputados\u201d por la ingenier\u00eda electoral, que no permite la acumulaci\u00f3n de sublemas en diputados, pero s\u00ed en senadores.\n\nPomi\u00e9s consider\u00f3 \u201cnecesaria\u201d la reconstrucci\u00f3n del ala socialdem\u00f3crata para el FA, pero puntualiz\u00f3 que \u201cest\u00e1n todos tratando de construir sus propios liderazgos y eso no invita a la colaboraci\u00f3n\u201d. Mientras que el experto plante\u00f3 que si bien \u201ctener una oferta m\u00e1s rica de propuestas similares al elector le puede dar de alg\u00fan modo una mayor capacidad de encontrar el tono justo que prefiere, para los sectores tener competencia puede ser un problema porque justamente ese nicho al que se busca alcanzar puede quedar m\u00e1s fragmentado y esparcido\u201d.\n\n\n\nPara Porzekanski, el electorado frenteamplista \u201cno est\u00e1 m\u00e1s volcado a la izquierda que a\u00f1os anteriores\u201d y existe una \u201cdemanda\u201d por sectores de centro y centro izquierda. Pomi\u00e9s insisti\u00f3 que el FA \u201cnecesita de ese espacio, ll\u00e1mese Bergara o quien sea, que es fundamental para cualquier partido\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/astori-pide-sumar-fuerzas-dividir-ala-socialdemocrata-fa-pensando-candidaturas.html",
    "titulo": "Astori pide sumar fuerzas y no dividir al ala socialdem\u00f3crata del FA pensando en candidaturas",
    "subtitulo": "Tras su salida, varios piensan en la renovaci\u00f3n; hasta ahora Bergara se mueve por un lado, Ferreri por otro y Read tambi\u00e9n",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/63952725b539c.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "files/2022/12/13/astoripidesumarfuerzasynodividiralalasocialdemocratadelfapensandoencandidaturas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl 2022 de Pe\u00f1arol fue para el olvido en lo deportivo y es por eso que en el club ya aprontan la temporada 2023. Con la designaci\u00f3n de Alfredo Arias como nuevo entrenador, ahora habr\u00e1 unos d\u00edas de evaluaciones en Los Aromos y luego se empezar\u00e1 con el trabajo que puede llegar a determinar el futuro: las contrataciones.\n\nEs que muchas veces el per\u00edodo de pases marca a un equipo y eso Pe\u00f1arol lo sabe muy bien. En 2022 no contrat\u00f3 de la mejor manera y lo termin\u00f3 pagando muy caro.\n\nAhora, tras la llegada de Arias a la conducci\u00f3n t\u00e9cnica, el entrenador fue claro y le dijo a Ignacio Ruglio que \u201cnunca me gust\u00f3 destruir. Prefiero ver lo que est\u00e1 construido y sobre eso armar algo mejor\u201d en referencia al plantel.\n\nPero es claro que el aurinegro necesita refuerzos y de nivel si es que pretende volver a ser campe\u00f3n del Uruguayo y tener una buena campa\u00f1a en la Copa Sudamericana porque de lo contrario caer\u00e1 en el c\u00famulo de malos resultados que tuvo en la temporada 2022.\n\nEl entrenamiento de Pe\u00f1arol este lunes en Los Aromos. Foto: Francisco Flores.\n\nLo cierto es que luego de que el cuerpo t\u00e9cnico eleve el informe de los jugadores con los que pretender\u00e1 contar en y los que no, el \u00e1rea deportiva, la Comisi\u00f3n de F\u00fatbol y el Consejo Directivo empezar\u00e1n a evaluar el tema refuerzos.\n\nY seg\u00fan cont\u00f3 el presidente Ignacio Ruglio, Pe\u00f1arol saldr\u00e1 fuerte al mercado porque buscar\u00e1 la contrataci\u00f3n de un golero, un zaguero, dos laterales y dos centrodelanteros.\n\nTodo quedar\u00e1 tambi\u00e9n supeditado al informe de Alfredo Arias y el \u00e1rea deportiva en cuanto al actual plantel.\n\n\u00bfHay nombres? Por ahora pocos, pero se trabaja en el regreso de Pablo Ceppelini, interesan Salvador Ichazo y Lucas Pratto, se podr\u00eda reflotar lo de Brahian Alem\u00e1n, y se har\u00edan gestiones o contactos por Lucas Hern\u00e1ndez, Lucas Olaza y Abel Hern\u00e1ndez.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/penarol-etapa-evaluacion-saldra-mercado-posiciones-reforzar-nombres-suenan.html",
    "titulo": "Pe\u00f1arol en etapa de evaluaci\u00f3n, pero saldr\u00e1 al mercado: posiciones a reforzar y qu\u00e9 nombres suenan",
    "subtitulo": "Alfredo Arias sigue trabajando con el plantel en Los Aromos y en la instituci\u00f3n ya sab\u00e9n que tendr\u00e1n que salir fuerte en el per\u00edodo de pases.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/12/6397829a36550.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "files/2022/12/13/pe\u00f1arolenetapadeevaluacionperosaldraalmercadoposicionesareforzaryquenombressuenan.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn las \u00faltimas horas Nacional y Gremio llegaron a un acuerdo por la transferencia de Felipe Carballo, aunque desde filas tricolores prefirieron no hablar de cifras y aguardan por la \u00faltima decisi\u00f3n del jugador para cerrar el traspaso.\n\nSolo resta que el volante central \u2014elegido el mejor jugador de la temporada en el f\u00fatbol uruguayo\u2014 realice la revisaci\u00f3n m\u00e9dica y se ultimen detalles finales del contrato del futbolista de 26 a\u00f1os.\n\nComo hab\u00eda adelantado Ovaci\u00f3n, adem\u00e1s de Gremio, equipo con el que Nacional hace varios d\u00edas viene negociando a trav\u00e9s de un miembro del grupo que representa a Carballo (GBG), tambi\u00e9n hay equipos mexicanos y otros brasile\u00f1os que a\u00fan se ilusionan con contratar al jugador pese al acuerdo de condiciones que hay entre los tricolores y los de Porto Alegre.\n\nA pesar de tener pasaporte comunitario, todas las partes consideran que es dif\u00edcil que Carballo pueda llegar al f\u00fatbol de Europa considerando que este mercado del invierno europeo no es el que m\u00e1s se mueve en el Viejo Continente. M\u00e1s all\u00e1 de esto, en las \u00faltimas horas hubo un llamado de un club europeo al representante Pablo Boselli, director de GBG.\n\nMientras tanto, Carballo contin\u00faa de vacaciones en Playa del Carmen junto a dos jugadores de Nacional, como Francisco Ginella y Juan Manuel Guti\u00e9rrez, adem\u00e1s de otros amigos.\n\nEn Brasil especulan con que la transferencia se cerrar\u00e1 por cuatro millones de d\u00f3lares por el 80% de la ficha.\n\nCarballo se sumar\u00e1 as\u00ed a Emiliano Mart\u00ednez (Red Bull Bragantino, ahora en el Midtjylland de Dinamarca) y a Gabriel Neves (S\u00e3o Paulo), dos volantes que emigraron directamente de Nacional al f\u00fatbol brasile\u00f1o en los \u00faltimos a\u00f1os.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/hay-acuerdo-nacional-gremio-transferencia-felipe-carballo.html",
    "titulo": "Hay acuerdo entre Nacional y Gremio por la transferencia de Felipe Carballo",
    "subtitulo": "Solo resta la revisaci\u00f3n m\u00e9dica y algunos detalles finales para la firma del contrato mientras el jugador sigue de vacaciones en Playa del Carmen.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/20/630178a70acf0.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "files/2022/12/13/hayacuerdoentrenacionalygremioporlatransferenciadefelipecarballo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDesde las 16.00 horas en el Lusail Stadium la selecci\u00f3n de Argentina, la \u00faltima esperanza de Sudam\u00e9rica, enfrentar\u00e1 a Croacia por la semifinal del Mundial de Qatar 2022.\n\nTras la resonante (y angustiante) clasificaci\u00f3n ante Pa\u00edses Bajos, por penales y con cruces de declaraciones pol\u00e9micas entre los propios protagonistas, la albiceleste busca dar un paso m\u00e1s en su objetivo de conseguir su tercera Copa del Mundo.\n\nNo hay otro resultado que conforme ni a los fan\u00e1ticos ni a los jugadores. \u201cMuchachos, ahora nos volvimos a ilusionar. Quiero ganar la tercera, quiero ser campe\u00f3n mundial. Y al Diego en el cielo lo podemos ver, con don Diego y con la Tota, alent\u00e1ndolo a Lionel\u201d, cantan sin parar en Doha. Lo cantan todos: los hinchas y los mismos futbolistas que sue\u00f1an con ver a Messi, en su \u00faltima oportunidad, levantando el trofeo como Maradona en M\u00e9xico 1986.\n\nPara todos es la \u00faltima bala que tiene Argentina para aprovechar el talento de crack rosarino. Hasta ahora Messi viene siendo el punto m\u00e1s alto del equipo y en un rol totalmente renovado. No dentro de la cancha, pero s\u00ed fuera: m\u00e1s l\u00edder que nunca y m\u00e1s maradoneano que nunca tambi\u00e9n.\n\nEl 10 lidera al equipo desde adentro de la l\u00ednea de cal, como siempre, pero ahora en una versi\u00f3n mucho m\u00e1s rebelde y contestataria para enfrentar rivales y defender compa\u00f1eros.\n\n\u00bfEl Lusail o el Monumental?\n\n\u200b\n\nNo hay selecci\u00f3n m\u00e1s local que Argentina en este Mundial. Se estima que hay entre 35.000 y 40.000 fan\u00e1ticos en Doha m\u00e1s varias gargantas de personas de India, Bangladesh y otros pa\u00edses que est\u00e1n fanatizados con el n\u00famero 10 albiceleste.\n\nEl Lusail, que tiene capacidad para 90.000 personas, tendr\u00e1 amplia mayor\u00eda de aliento para la selecci\u00f3n que dirige Lionel Scaloni y salvo la distancia geogr\u00e1fica se parecer\u00e1 a jugar en el Monumental de N\u00fa\u00f1ez. \"El apoyo de la gente siempre ha estado. La hinchada argentina siempre se hace notar. Cuando el estadio es 80 o 90% argentino, se nota m\u00e1s\", dijo ayer el DT.\n\nChoque de cracks\n\n\u200b\n\nLa semifinal supone el choque de dos cracks: Messi (35 a\u00f1os) y Luka Modric (37). Ambos ya saben lo que es jugar una final del Mundial, el primero en 2014 y el segundo en 2018, pero se quedaron en las puertas del t\u00edtulo. Por eso, esta es la \u00faltima ocasi\u00f3n para coronar a lo grande sus carreras.\n\n\"Ser\u00e1 un partido dur\u00edsimo, es una gran selecci\u00f3n que le jug\u00f3 de igual a igual a Brasil, y por momentos fue mucho mejor. Tiene jugadores muy buenos sobre todo en el mediocampo, que vienen trabajando con el mismo DT (Zlatko Dalic) desde el Mundial pasado, se conocen muy bien y por algo as\u00ed, es una semifinal mundial y va a ser muy duro\", analiz\u00f3 el propio Messi despu\u00e9s de la clasificaci\u00f3n a la semifinal.\n\nEl equipo que asoma\n\n\u200b\n\nScaloni tiene dos bajas confirmadas: Marcos Acu\u00f1a y Gonzalo Montiel, que llegaron al l\u00edmite de amonestaciones ante Pa\u00edses Bajos y deben cumplir un partido de suspensi\u00f3n.\n\nEn cuanto a lo sanitario, hay dudas sobre el estado de \u00c1ngel Di Mar\u00eda. El Fideo estuvo ausente en los octavos ante Australia por un inconveniente en el cu\u00e1driceps e ingres\u00f3 un rato ante Pa\u00edses Bajos. Resta conocer si arrancar\u00e1 hoy desde el vamos o esperar\u00e1 en el banco de suplentes.\n\nLionel Scaloni, DT de Argentina. FOTO: Nicol\u00e1s Pereyra/Enviado a Qatar.\n\nRodrigo De Paul tambi\u00e9n tuvo molestias musculares recientemente y no complet\u00f3 el anterior partido de cuartos, pero ayer entren\u00f3 a la par del grupo y ser\u00e1 titular.\n\nLejos de cualquier pol\u00e9mica\n\n\u200b\n\nTras lo sucedido ante Pa\u00edses Bajos, donde algunos jugadores albicelestes se burlaron de sus rivales en la clasificaci\u00f3n, el DT de Argentina pidi\u00f3 quitar el \u201ctab\u00fa\u201d de que su pa\u00eds \u201cno sabe perder\u201d.\n\n\"Para zanjar el tema, el partido del otro d\u00eda se jug\u00f3 como se ten\u00eda que jugar. El f\u00fatbol es esto. Hay momentos que ten\u00e9s que defender, que tienes que atacar, que pueden pasar cosas como el otro d\u00eda, que el partido se ponga dif\u00edcil, que haya discusiones y lo que sea, pero ni m\u00e1s ni menos que eso. Hay un \u00e1rbitro para impartir justicia. Y tenemos que sacar el tab\u00fa de que no sabemos perder o ganar\", afirm\u00f3.\n\n\"Todos sabemos perder y ganar. Perdimos el primer partido y nos fuimos calladitos al hotel. Ganamos la Copa Am\u00e9rica a Brasil y se vio la imagen m\u00e1s linda que puede haber en el f\u00fatbol, con Neymar, Messi, Paredes sentados en el t\u00fanel de vestuarios. Tenemos orgullo y el partido se jug\u00f3 como se tuvo que jugar y todo termina cuando el \u00e1rbitro pita el final\", a\u00f1adi\u00f3.\n\n\n\nFicha del partido\n\nArgentina: E. Mart\u00ednez, N. Molina, C. Romero, N. Otamendi, N. Tagliafico, A. Mac Allister, E. Fern\u00e1ndez, R. De Paul, \u00c1. Di Mar\u00eda o L. Paredes, L. Messi y J. \u00c1lvarez. DT: Lionel Scaloni.\n\n\n\nCroacia: D. Livakovic, J. Juranovic, D. Lovren, J. Gvardiol, B. Sosa, M. Kovacic, M. Brozovic, L. Modric, M. Pasalic o B. Petkovic, A. Kramaric e I. Perisic. DT: Zlatko Dalic.\n\n\n\nEstadio: Lusail.\n\nHora: 16.00.\n\n\u00c1rbitro: Daniele Orsato (Italia).\n\nAsistentes: Ciro Carbone y Alessandro Giallatini (Italia).\n\nVAR: Massimiliano Irrati (Italia).\n\nTelevisaci\u00f3n: Canal 4, Canal 10, Canal 12, Directv, canales de eventos de los cables.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/argentina-vs-croacia-semifinal-mundial-qatar-hora-verlo-probables-alineaciones.html",
    "titulo": "Argentina vs. Croacia por la semifinal del Mundial de Qatar 2022: hora, d\u00f3nde verlo y probables alineaciones",
    "subtitulo": "La Albiceleste, \u00fanico representante que le queda a Sudam\u00e9rica, busca un lugar en la final para intentar traer la Copa del Mundo al continente luego de 20 a\u00f1os.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/12/63979d040b233.r_1670880756227.129-48-1600-1027.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "files/2022/12/13/argentinavscroaciaporlasemifinaldelmundialdeqatar2022horadondeverloyprobablesalineaciones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar 2022 cerr\u00f3 este s\u00e1bado las llaves de los cuartos de final y ahora se vendr\u00e1 la disputa de las semifinales, la instancia previa a la final que se llevar\u00e1 a cabo el domingo 18 de diciembre en el Lusail Stadium desde la hora 12:00 de Uruguay.\n\nTras la disputa de los cuatro encuentros de los cuartos de final, se vienen las semis que se jugar\u00e1n entre el martes 13 y el mi\u00e9rcoles 14 de diciembre.\n\nA partir de la hora 16:00 de Uruguay, este martes 13 de diciembre se medir\u00e1n la selecci\u00f3n de Argentina, que dej\u00f3 por el camino a Pa\u00edses Bajos en cuartos de final, y la selecci\u00f3n de Croacia, que elimin\u00f3 a Brasil.\n\nLionel Messi tras la clasificaci\u00f3n de Argentina a semifinales. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nEl segundo cruce de las semis ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 14 de diciembre desde las 16:00 de Uruguay y tendr\u00e1 el enfrentamiento entre la selecci\u00f3n de Marruecos, que hizo historia al vencer a Portugal, y la selecci\u00f3n de Francia, que dej\u00f3 por el camino a Inglaterra en un partidazo.\n\nLos dos ganadores de los encuentros de semifinales se ver\u00e1n las caras en la final de la Copa del Mundo que se disputar\u00e1 el domingo 18 de diciembre desde la hora 12:00 de Uruguay en el Lusail Stadium.\n\nPor otra parte, los equipos que pierdan sus juegos de semis, se enfrentar\u00e1n el s\u00e1bado 17 de diciembre desde las 12:00 de Uruguay en el partido por el tercer y cuarto puesto del Mundial de Qatar 2022.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/semifinales-mundial-qatar-quienes-juegan-dia-hora-partidos-verlos.html",
    "titulo": "Semifinales del Mundial de Qatar 2022: qui\u00e9nes las juegan, d\u00eda, hora de los partidos y d\u00f3nde verlos",
    "subtitulo": "La Copa del Mundo entra en sus etapas m\u00e1s calientes y ahora se viene la ronda de los cuatro mejores del certamen que tendr\u00e1 su final el 18 de diciembre.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/10/6394fc2aa7fa9.r_1670708956476.0-28-1600-951.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "files/2022/12/13/semifinalesdelmundialdeqatar2022quieneslasjuegandiahoradelospartidosydondeverlos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLas semifinales del Mundial de Qatar 2022 abren su tel\u00f3n este martes con el partido entre la seleccion de Argentina y la selecci\u00f3n de Croacia y ambos llegan de la fase anterior tras ganarle por penales a sus rivales. En Argentina la locura y la ilusi\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s presente que nunca y tambi\u00e9n cuentan con el apoyo de muchas personas del extranjero y que incluso est\u00e1n asociadas a otro deporte, como es el caso de un famoso tenista.\n\nEl griego Stefanos Tsitsipas, quien ocupa actualmente el cuarto puesto en el ranking ATP, public\u00f3 en sus redes sociales una foto en apoyo a la selecci\u00f3n argentina, en la previa al juego de semis.\n\nStefanos Tsitsipas. Foto: EFE.\n\nEn la imagen aparece el talentoso tenista luciendo la camiseta alternativa que el equipo de Lionel Messi us\u00f3 en esta Copa del Mundo, acompa\u00f1ada de un \"Vamos Argentina!\" en la descripci\u00f3n.\n\nEl griego disput\u00f3 hace poco la Diriyah Cup de Arabia, donde qued\u00f3 eliminado en el torneo de singles, que gan\u00f3 el americano Taylor Fritz, y fue sorteado para jugar el torneo de dobles junto al australiano Nick Kyrgios, con quien no tiene una gran relaci\u00f3n.\n\nVolviendo al f\u00fatbol, la albiceleste se juega este martes desde la hora 16:00 en el Lusail Stadium el pase a la final en un Mundial que empez\u00f3 con el pie izquierdo, tras la sorprendente derrota en el debut frente a Arabia Saudita, y luego fue mejorando, y se enfrentar\u00e1 a una Croacia que tambi\u00e9n tuvo altibajos, pero que viene de eliminar a una de los principales candidatos como Brasil.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mundial-qatar-palpita-tenis-mira-publico-tenista-famoso.html",
    "titulo": "El Top 5 del tenis que se sum\u00f3 al furor por Argentina en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "El reconocido jugador que est\u00e1 entre los cinco mejores del ranking ATP comparti\u00f3 un mensaje apoyando al equipo de Lionel Scaloni en la Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/07/6390d63e38697.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "files/2022/12/13/eltop5deltenisquesesumoalfurorporargentinaenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUruguay es ese peque\u00f1o pa\u00eds de poco m\u00e1s de 3 millones de habitantes, que siempre, por hache o por be, se caracteriza por ser una fuente inquebrantable de sacar jugadores de a montones.\n\nCrecen en Salto, emergen en Cerro Largo, sobran en Canelones y se perfeccionan en Montevideo. Pero casi todos ellos tienen un punto de conexi\u00f3n que los nuclea: la selecci\u00f3n uruguaya.\n\nPrueba de ese \u201crejunte enriquecedor\u201d es, en este caso, el equipo Sub 20 que encabeza el entrenador Marcelo Broli, donde conviven jugadores que llegan con chapa europea, otros que pelean por minutos en Primera Divisi\u00f3n para pegar el pase al exterior y algunos que, con edad juvenil, ya muestran carpeta de referentes.\n\n\n\nAl menos as\u00ed lo visualiza Jorge Anan\u00eda, gerente deportivo de las selecciones juveniles de Uruguay: \u201cEl equipo demostr\u00f3 que est\u00e1 en condiciones de llegar a cosas importantes. Hace un mes que est\u00e1n todos practicando y los vamos a tener un mes m\u00e1s. Se hizo un acondicionamiento f\u00edsico muy bueno, complementado con partidos internacionales que le vienen al pelo al cuerpo t\u00e9cnico\u201d.\n\nAunque esta generaci\u00f3n (que incluye a nacidos del 2003, 2004 y 2005) no se caracteriza por mostrar \u201cnombres extravagantes\u201d, indic\u00f3 Broli, ya dej\u00f3 indicios de que tiene recambio de sobra para competir y ganarse un cupo que la clasifique al Mundial de Indonesia 2023.\n\n\n\nAlguna muestra ya se vio en la gira preparatoria que la selecci\u00f3n realiz\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas en Per\u00fa, donde se destacaron los delanteros Andr\u00e9s Ferrari, Luciano Rodr\u00edguez y Renzo S\u00e1nchez.\n\nEntrenamiento de la selecci\u00f3n Sub 20. Foto: @Uruguay.\n\nEntre uno y otro amistoso el DT vari\u00f3 por completo su 11 y en ambas ocasiones sac\u00f3 un resultado positivo. Primero gan\u00f3 por 1-0 y luego igual\u00f3 2-2 a falta de cinco minutos para el cierre.\n\n\n\n\u201cLa idea nuestra es jugar con extremos r\u00e1pidos, que tengan profundidad. Hemos puesto el ojo en jugadores de esas caracter\u00edsticas, sobre todo por afuera. M\u00e1s all\u00e1 de que los resultados fueron positivos en estos dos partidos (en Per\u00fa), fuimos a ver funcionamientos. Era una etapa dura porque son las primeras dos semanas de adaptaci\u00f3n, pero respondieron\u201d, coment\u00f3 el DT a Ovaci\u00f3n. Y sum\u00f3: \u201cEl secreto no es querer ser como eras antes, sino adecuarte para que la informaci\u00f3n les llegue lo mejor posible. En estos dos meses vamos a hacer una preparaci\u00f3n muy buena\u201d.\n\n\n\nDe todas maneras, y a diferencia de otras Sub 20, esta tiene la particularidad de ser a\u00fan m\u00e1s juvenil de lo que marca la c\u00e9dula. La mayor\u00eda de los jugadores, a excepci\u00f3n de algunos pocos, carecen de minutos en Primera Divisi\u00f3n y algunos, como es el caso de S\u00e1nchez, tuvieron alguna oportunidad repentina de saltar a la cancha.\n\n\u201cLos que est\u00e1n en Primera no han jugado mucho. Despu\u00e9s, hay jugadores de Cuarta, que casi siempre, cuando finalizan los procesos, terminan jugando en Primera. M\u00e1s all\u00e1 de no tener nombres extravagantes, vamos a tratar de armar un equipo fuerte y con las cosas claras para poder competir con lo m\u00e1ximo\u201d, apunt\u00f3 el entrenador.\n\n\n\nEn ese sentido, la intenci\u00f3n del cuerpo t\u00e9cnico celeste es contar con \u00c1lvaro \u201cTorito\u201d Rodr\u00edguez, futbolista del Real Madrid, para que forme parte de la convocatoria final. Con la autorizaci\u00f3n del club ya recibida, el delantero fue liberado para sumarse a sus compa\u00f1eros a partir del 18 de diciembre, pero como los jugadores se tomar\u00e1n un descanso por las fiestas, lo har\u00e1 reci\u00e9n en enero.\n\nSelecci\u00f3n Uruguaya Sub 20: @Uruguay.\n\nRodr\u00edguez, a quien pretenden en la selecci\u00f3n desde el Sudamericano Sub 17 de 2021, es solo uno de los tantos que aguardar\u00e1 por el llamado de Broli en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Todav\u00eda desde el cuerpo t\u00e9cnico aguardan por la confirmaci\u00f3n oficial de Conmebol para saber el d\u00eda en que deben cerrar la convocatoria y conocer la cantidad de jugadores que pueden ser citados.\n\n\n\nMientras se alista para participar del Sudamericano Sub 20, que se jugar\u00e1 en Colombia del 19 de enero al 12 de febrero, la Celeste aprovechar\u00e1 para jugar un amistoso ma\u00f1ana ante Chile en Florida y el s\u00e1bado repetir\u00e1 en el Gran Parque Central.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/secreto-sub-uruguay-joya-esperan-objetivo-sudamericano.html",
    "titulo": "El \"secreto\" de la Sub 20 de Uruguay, la joya por la que esperan y el objetivo del Sudamericano",
    "subtitulo": "La Celeste jugar\u00e1 dos amistosos de preparaci\u00f3n esta semana; uno de ellos ser\u00e1 en Florida y el otro en el Gran Parque Central.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/07/63188787b50db.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "files/2022/12/13/elsecretodelasub20deuruguaylajoyaporlaqueesperanyelobjetivodelsudamericano.html"
  },
  {
    "texto": "icas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/baile-homenaje-suarez-godin-cavani-muslera-caceres-mundial.html",
    "titulo": "El \u00faltimo baile: un homenaje a Su\u00e1rez, God\u00edn, Cavani, Muslera y C\u00e1ceres por su cuarto Mundial",
    "subtitulo": "El Mundial de Qatar ser\u00e1 el cuarto y \u00faltimo para estos cinco hist\u00f3ricos de la Celeste. Un especial multimedia con entrevistas, estad\u00edsticas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/10/636d40024ddd8.r_1668166952286.0-0-1453-838.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "files/2022/12/13/elultimobaileunhomenajeasuarezgodincavanimusleraycaceresporsucuartomundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAyer, bajo un diluvio y con la presencia del presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou, y varios secretarios de Estado, se inaugur\u00f3 la obra del viaducto portuario. Se trata de una construcci\u00f3n de 1.800 metros, con dos rampas de accesos principales y un puente de 160 metros de largo. Adem\u00e1s, el trabajo incluye una serie de obras anexas de ingreso al puerto de Montevideo.\n\nLas obras comenzaron en junio de 2019, con el objetivo de separar el cruce vehicular a nivel de la rambla portuaria con la v\u00eda del Ferrocarril Central, que transportar\u00e1 la carga de la segunda planta de UPM, que se est\u00e1 construyendo.\n\n\n\nTambi\u00e9n eliminar\u00e1 las interferencias en la circulaci\u00f3n generada por los camiones que ingresan al puerto, para lo cual se generar\u00e1 un acceso \u00fanico a la zona norte. Asimismo, se construyeron tres carriles en cada sentido, pretendiendo disminuir los tiempos de traslado y aumentar la capacidad de circulaci\u00f3n en ese punto. El proyecto incluy\u00f3, adem\u00e1s, la iluminaci\u00f3n general de toda la obra.\n\nNuevo viaducto en la rambla portuaria. Foto: Juan Manuel Ramos\n\nLa totalidad de los trabajos implic\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 135 millones.\n\n\n\nEl director de Saceem, Alejandro Ruibal, explic\u00f3 que durante los tres a\u00f1os de obra trabajaron unas 500 personas mediante contrataci\u00f3n directa y se contabilizaron aproximadamente m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de horas hombre de trabajo. \u201cY no hubo conflictividades\u201d, destac\u00f3. Por otra parte, resalt\u00f3 que si bien Saceem fue la empresa que estuvo al frente del proyecto, participaron m\u00e1s de 25 empresas subcontratadas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/inauguracion-agua-viaducto-portuario.html",
    "titulo": "Inauguraci\u00f3n bajo agua del \"viaducto portuario\"",
    "subtitulo": "Las obras comenzaron en junio de 2019, con el fin de separar el cruce vehicular a nivel de la rambla portuaria con la v\u00eda del Ferrocarril Central, que transportar\u00e1 cargas de la segunda planta de UPM.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/6397ecbeab58d.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "files/2022/12/13/inauguracionbajoaguadelviaductoportuario.html"
  },
  {
    "texto": ".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/hazana-andes-historia-dias-cordillera.html",
    "titulo": "La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "Se cumplen 50 a\u00f1os del accidente del avi\u00f3n uruguayo en la cordillera de los Andes. El Pa\u00eds revive en este especial la historia uruguaya que impact\u00f3 al mundo en 1972.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/10/11/63459d1c66604.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lahaza\u00f1adelosandeslahistoriadelos72diasenlamonta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEvangelina P\u00edrez y Camila Ta\u00f1o se conocieron ayudando. Era 2016, San Jos\u00e9 estaba pasando por una de las peores inundaciones de su historia y se arm\u00f3 un grupo de voluntarios para ayudar a las personas que m\u00e1s lo necesitaban. En ese momento Camila ya estaba haci\u00e9ndose quimioterapia pero a\u00fan no hab\u00eda perdido el pelo. Evangelina lo supo luego, cuando volvieron a coincidir y Camila se lo cont\u00f3. Entonces se hicieron amigas y vivieron juntas todo lo que sigui\u00f3 despu\u00e9s.\n\nPara Camila, que se enferm\u00f3 con linfoma de Hodgkin a los 19 a\u00f1os, la amistad de Evangelina fue un alivio.\n\n\u201cYo intentaba ser autosuficiente y que nadie se metiera y Eva no me dio chance, quiso ayudarme y acompa\u00f1arme, entonces fue como que descans\u00e9, me saqu\u00e9 una mochila bastante grande, algo que me estaba costando hacerlo con mi familia y Eva lleg\u00f3 y logr\u00f3 eso y que me hiciera m\u00e1s abierta a que alguien me estuviera acompa\u00f1ando. Eva era como mi agenda, y eso me ayud\u00f3 much\u00edsimo a sanar, porque yo no ten\u00eda que estar todo el tiempo pensando en qu\u00e9 ten\u00eda que hacer, se me iba pasando el tiempo sin que me diera tanto cuenta de lo que pasaba\u201d.\n\nCuando Camila empez\u00f3 el tratamiento pens\u00f3 que ser\u00edan seis meses y terminaron siendo tres a\u00f1os. Una de las primeras cosas que le pregunt\u00f3 a su m\u00e9dico fue si iba a perder el pelo. Al principio no pas\u00f3 nada, pero despu\u00e9s s\u00ed: el cabello se debilit\u00f3 de a poco, y se cay\u00f3 y Camila termin\u00f3 rap\u00e1ndose. No se acostumbr\u00f3 a las pelucas as\u00ed que usaba un pa\u00f1uelo. Eso, dice ahora, que tiene 26, estudia psicolog\u00eda y est\u00e1 curada, fue dif\u00edcil.\n\nCamila y Evangelina, al frente de Quimio con Pelo Uruguay\n\n\u201cPerder el pelo es una de las primeras cosas que te pregunt\u00e1s cuando te dicen que ten\u00e9s c\u00e1ncer. El momento en el que tuve que raparme fue feo. El andar en la calle sin pelo, por ejemplo. Yo no me acostumbr\u00e9 a las pelucas entonces andaba con pa\u00f1uelo y sos medio el centro de atenci\u00f3n en todos los lugares, entonces no ten\u00e9s privacidad en tu enfermedad. De repente vos no quer\u00e9s ser la persona enferma en el lugar al que vayas. Creo que transitarlo con pelo debe ser m\u00e1s llevadero, incluso para verte en la soledad y que la imagen que te devuelva el espejo no sea tan distinta a lo que vos estabas acostumbrada a ver\u201d.\n\nUn d\u00eda, despu\u00e9s de tres a\u00f1os de tratamiento que incluyeron un autoransplante de m\u00e9dula, mientras estaba en Instagram, Camila vio que alguien compart\u00eda la publicaci\u00f3n de una p\u00e1gina que se llamaba Quimio con pelo Tucum\u00e1n. Entr\u00f3, mir\u00f3 y decidi\u00f3 que ella quer\u00eda hacer eso pero en Uruguay. Entonces le pidi\u00f3 a Evangelina si la ayudaba a crear un logo para hacer una p\u00e1gina de Instagram. Le cont\u00f3 que estaba detr\u00e1s de un proyecto que buscaba que las personas que atravesaban la quimioterapia no perdieran el pelo y su amiga quiso ayudarla.\n\nDetr\u00e1s de Quimio con pelo en Argentina estaba Paula Estrada. Le escribieron y le contaron de su intenci\u00f3n de traer la idea a Uruguay. Ella las inform\u00f3 y las apoy\u00f3 y as\u00ed surgi\u00f3 Quimio con pelo Uruguay.\n\nSe trata de un proyecto mediante el cual Camila y Evangelina confeccionan cascos de fr\u00edo que evitan la p\u00e9rdida total del pelo durante el tratamiento de quimioterapia.\n\n\n\nArmaron las redes -@quimioconpelouy en Instagram- y desde el primer d\u00eda empezaron a tener consultas. Entonces todo sucedi\u00f3 sobre la marcha: c\u00f3mo hacer los cascos, qu\u00e9 sistema implementar, c\u00f3mo hacerlos llegar a las personas.\n\n\u201cInicialmente estaba en nuestro plan acompa\u00f1ar a las usuarias al tratamiento. Pero era il\u00f3gico totalmente. Hoy que el proyecto lleva casi tres a\u00f1os, no podemos hacerlo ni siquiera con las que son de ac\u00e1 de San Jos\u00e9, no pensamos que iba a ser tanta la demanda y que iba a ser a diario. Nosotras quer\u00edamos que el acompa\u00f1amiento fuera absoluto, pero no nos dio ni nos da el tiempo\u201d, cuenta Evangelina, que tiene 33 a\u00f1os y trabaja en un estudio contable.\n\nLos cascos son sencillos e imitan una terapia de fr\u00edo que existe en diversas parte del mundo -y que incluso el Hospital de Cl\u00ednicas adquiri\u00f3 el a\u00f1o pasado por primera vez en Uruguay-, pero que fueran m\u00e1s accesibles.\n\n\n\nLos hacen con geles que pegan en forma de cruz, los amoldan a la forma de la cabeza y los pegan con una cinta adhesiva que sea resistente. \u201cUsamos tres geles en tama\u00f1o 2007 y dos m\u00e1s chicos, en tama\u00f1o 2005. En Uruguay es importante que sean de la marca Body Care, porque son los \u00fanicos que, al ponerlos en el freezer, no se congelan\u201d.\n\n\u201cCon el cuero cabelludo congelado, el fol\u00edculo piloso del pelo, que es lo que \u2018agarra\u2019 cada pelito, se contrae y se cierra, entonces cuando el paciente recibe la medicaci\u00f3n de la quimio y llega a esa zona, no entra, el pelo no se debilita tanto y no se cae en su totalidad, porque un poquito siempre se cae\u201d, explican.\n\nEs importante saber algunas cosas. Hay que usarlos desde la primera sesi\u00f3n de quimioterapia hasta la \u00faltima. Para utilizarlos tienen que estar congelados y hay que pon\u00e9rselos una hora antes de la sesi\u00f3n, durante el proceso y una hora despu\u00e9s. Cada casco dura congelado a una temperatura de aproximadamente menos 19 grados media hora y eso significa que, por hora, se necesitan dos cascos. Por eso, cada persona requiere de un conjunto de cascos acorde a las horas que dure su tratamiento. \u201cHay gente que usa cinco y hay gente que llega a usar 18. Ese es el l\u00edmite\u201d.\n\n\n\nTodo es absolutamente gratuito y el proyecto funciona con un sistema de rotaci\u00f3n: ellas env\u00edan el conjunto de cascos a quien lo necesite con la condici\u00f3n de que los hagan circular entre los pacientes que los requieran. Para acceder a ellos solamente piden dos cosas: una autorizaci\u00f3n del onc\u00f3logo y la duraci\u00f3n en horas de la quimioterapia.\n\nNo saben cu\u00e1ntos llevan confeccionados, pero calculan que alrededor de 500. Financian el proyecto a trav\u00e9s de rifas y donaciones y a veces, incluso, de su bolsillo. Toda la informaci\u00f3n para solicitarlos y colaborar se encuentra en su Instagram (all\u00ed est\u00e1n sus tel\u00e9fonos pero prefieren que la comunicaci\u00f3n sea por Whatsapp o por mensaje de texto y no por llamadas).\n\nCamila y Evangelina de Quimio con pelo Uruguay\n\nDesde que empezaron en 2020 y hasta ahora no han frenado ni siquiera un d\u00eda. Tienen algunas personas que las ayudan en unos pocos departamentos, pero a la mayor\u00eda del trabajo lo hacen ellas. Aun as\u00ed, siguen. Tienen la idea de crear una fundaci\u00f3n pero hasta ahora no han podido. Aun as\u00ed, siguen.\n\n\u201cEsto es un alivio o una felicidad en un momento de vulnerabilidad, porque el tratamiento es feo, la enfermedad es fea, todo lo que pasa en ese momento es feo, y tener algo que te da una cosa de la que agarrarte, algo que te entretiene mientras te pasan la quimio, algo que te da una esperanza. Es un poco eso. Por eso seguimos\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/amigas-proyecto-pelo-caiga-quimioterapia.html",
    "titulo": "Dos amigas y un proyecto para que el pelo no se caiga durante la quimioterapia",
    "subtitulo": "Camila y Evangelina son de San Jos\u00e9 y est\u00e1n al frente de Quimio con pelo Uruguay: fabrican cascos de fr\u00edo para que el pelo no se caiga durante el tratamiento contra el c\u00e1ncer.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/12/6397ca5021fe2.r_1670893085003.142-80-858-482.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "files/2022/12/13/dosamigasyunproyectoparaqueelpelonosecaigadurantelaquimioterapia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos viajes ya son parte de la rutina de muchos uruguayos, raz\u00f3n por la cual una de las primeras inquietudes que surgen al momento de decidir el pr\u00f3ximo destino es buscar la cobertura m\u00e1s conveniente y que mejor pueda cubrir cualquier imprevisto que surja.\n\n\n\nUrban Global Travel aparece como una de las opciones m\u00e1s destacadas dentro del mercado de coberturas de viaje, ofreciendo como diferencial una atenci\u00f3n personalizada y una respuesta inmediata en cualquier parte del mundo.\n\n\n\nFelipe Ham, director de la empresa, cont\u00f3 que, si bien comenzaron en 2014 trabajando con grupos de viaje de estudiantes universitarios, no fue hasta hace tres a\u00f1os que comenzaron a acercarse a otros nichos de mercado viendo las necesidades cada vez m\u00e1s demandadas por el viajero.\n\nEl caos de los aeropuertos, la nueva normalidad\n\nLos \u00faltimos dos a\u00f1os evidenciaron la necesidad de contar con una cobertura m\u00e9dica de viaje, reconoce Ham, porque en el exterior recibir atenci\u00f3n de cualquier tipo es sumamente caro y complicado. \u201cNuestro objetivo es hacer f\u00e1cil una situaci\u00f3n compleja y cuyas consecuencias pueden derivar en riesgos que no podemos calcular hasta que suceden\u201d, coment\u00f3 Ham.\n\n\n\nExisten dos tipos de cobertura de viaje: la m\u00e9dica y la no m\u00e9dica. La primera abarca todos los posibles imprevistos relacionados a la salud, incluyendo preexistencias y la segunda las posibles problem\u00e1ticas relacionadas al equipaje, vuelos, retrasos o cancelaciones. Esta \u00faltima adquiri\u00f3 gran relevancia en los \u00faltimos tiempos, a ra\u00edz de la situaci\u00f3n que se ha generado luego de la pandemia.\n\n\n\n\u201cMuchos aeropuertos y aerol\u00edneas se quedaron sin personal, lo que gener\u00f3 un caos gigantesco en la reprogramaci\u00f3n de vuelos, p\u00e9rdidas de equipaje, robos, retrasos\u201d, record\u00f3 Ham. Es en estas situaciones cuando la cobertura no m\u00e9dica interviene. \u201cPara estos casos, existe una asistencia de gastos no m\u00e9dicos muy buena y pr\u00e1ctica con la que el viajero puede recibir r\u00e1pida y profesionalmente su reembolso\u201d, dijo.\n\n\n\nUrban Global Travel ofrece una cobertura m\u00e9dica y no m\u00e9dica. Foto: Freepik\n\nHam cont\u00f3 que observan como los j\u00f3venes hoy son plenamente conscientes de lo imprescindible de viajar con cobertura, por su costo y relevancia. \u201cEs un servicio muy barato y los accidentes suceden. Nuestra estad\u00edstica dictamina que el 53% de las personas que viajan se ven obligadas a utilizar el servicio, lo cual es un porcentaje\n\n\n\nalt\u00edsimo. Por eso creemos que es importante transmitir el mensaje de que tienen que tomar conciencia de que hay que viajar con una buena cobertura\u201d, acot\u00f3.\n\n\n\nRespecto de la situaci\u00f3n que vive el turismo y los vaivenes del COVID-19, el director de Urban Global Travel afirm\u00f3 que hoy se vive una pseudo normalidad, la pandemia no ha desaparecido pero la gente le ha perdido el miedo. \u201cDe hecho, en la mayor\u00eda de los aviones y aeropuertos no se pide tapabocas, pero lo que es importante es que en caso de contraer el COVID-19 se cubren los gastos m\u00e9dicos y los relacionados de dicha circunstancia\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\n\u201cLas consecuencias que trajo la pandemia han derivado en aeropuertos ca\u00f3ticos, aerol\u00edneas desbordadas, merma de personal, etc. Nos llegan personas con reclamos de p\u00e9rdidas de equipajes, robos, roturas de maletas todos los d\u00edas\u201d, reflexion\u00f3.\n\nAtenci\u00f3n r\u00e1pida y directa, un diferencial\n\n\u201cEn 2019 tomamos la decisi\u00f3n de salir al mercado, pero la llegada de la pandemia cambio nuestros planes. Para el a\u00f1o 2021 pudimos reconvertir nuestro proyecto con fuerte energ\u00eda al ver la necesidad imperiosa de los viajeros que retomaron tambi\u00e9n sus proyectos de viaje, sea por trabajo o placer\u201d, dijo.\n\n\n\nUrban Global Travel es una empresa 100% uruguaya, que como la mayor\u00eda de las empresas locales debi\u00f3 enfrentar las dificultades que acarre\u00f3 la pandemia. \u201cSe atendieron todos los reclamos de forma satisfactoria, y aun de aquellos de quienes no pudieron concretar su viaje, devolvi\u00e9ndoles el dinero \u00edntegramente\u201d, asegur\u00f3 Ham.\n\nPixabay\n\nUna de las caracter\u00edsticas que destacan a Urban Global Travel es la atenci\u00f3n, puesto que desde la empresa se apuesta a personalizar el servicio y la relaci\u00f3n con los clientes. \u201cEn nuestro caso no es necesario llamar a un centro de atenci\u00f3n telef\u00f3nica para tener acceso al mismo. A nosotros nos llaman directamente, hablan con el equipo y tratamos de darles soluciones las 24 horas los 7 d\u00edas a la semana\u201d, explic\u00f3 Ham.\n\n\n\nEl director de Urban cont\u00f3 que en los \u00faltimos d\u00edas vivieron el caso de un matrimonio que viaj\u00f3 a Brasil, donde una persona tuvo un percance de salud, y gracias a la asistencia que le dieron en horas de la madrugada informando como proceder, pudieron salvarle la vida.\n\n\n\nLa empresa ofrece un plan, que, si bien es directo con el cliente y con una cobertura superior a la media, no representa un costo m\u00e1s elevado. El servicio se puede contratar v\u00eda telef\u00f3nica, por WhatsApp, por la web o de forma presencial en las oficinas ubicadas en Costa Rica y Rivera, en Montevideo.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se encuentran trabajando en una nueva plataforma tecnol\u00f3gica que esperan comenzar a operar a fin de a\u00f1o. \u201cEstamos haciendo un trabajo muy profesional y buscamos ser cada vez m\u00e1s eficientes\u201d, concluy\u00f3 Ham.\n\n\n\nUna vez estando de viaje, los clientes pueden contactarse en cualquier momento con Urban v\u00eda Whatsapp, donde se les indica de forma inmediata los pasos a seguir, con facilidades para ser atendido en cualquier centro m\u00e9dico sin la necesidad de coordinaci\u00f3n previa, inclusive con los m\u00e9dicos y servicios del hotel donde se hospedan.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/empresas/personas-contratan-servicio-cobertura-viaje-utilizan.html",
    "titulo": "\u201cEl 53% de las personas que contratan el servicio de cobertura de viaje la utilizan\u201d",
    "subtitulo": "Apuntando a un servicio preferencial y personalizado, Urban Global Travel se dispone a pisar fuerte en el mercado uruguayo y la regi\u00f3n, con tecnolog\u00edas innovadoras y un servicio integral.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/05/20/6287d8b91fa15.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "files/2022/12/13/el53delaspersonasquecontratanelserviciodecoberturadeviajelautilizan.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos hermanos Hern\u00e1ndez llegaron al Anexo del Palacio Legislativo a las dos de la tarde de ayer. All\u00ed los esperaban los integrantes de la comisi\u00f3n investigadora sobre las presuntas irregularidades cometidas por Charles Carrera, actual senador del Frente Amplio, cuando ocup\u00f3 el cargo de director general de Secretar\u00eda del Ministerio del Interior durante los dos pasados per\u00edodos de gobierno.\n\nLos hechos que motivaron la comparecencia -difundidos en agosto por el programa Santo y Se\u00f1a de Canal 4- son conocidos. V\u00edctor Hern\u00e1ndez, el hermano menor, qued\u00f3 paral\u00edtico en noviembre de 2012 tras recibir una bala perdida que presuntamente parti\u00f3 de la casa del entonces subcomisario de La Paloma, Marcos Mart\u00ednez, de la que nadie se ha hecho responsable. Luego de que lo trasladaran al Hospital de Cl\u00ednicas, Carrera le ofreci\u00f3 asistencia durante tres a\u00f1os en el Hospital Policial para que hiciera su recuperaci\u00f3n. Adem\u00e1s, destin\u00f3 una partida de $ 20.000 mensuales en tickets de alimentaci\u00f3n a nombre de la madre de los hermanos y les ofreci\u00f3 traslados a la ciudad rochense.\n\n\n\nEl oficialismo condena las presuntas irregularidades -que se suman a la atenci\u00f3n sanitaria que recibi\u00f3 la expareja de Carrera en el Policial- y acord\u00f3 investigarlas en el Parlamento.\n\n\n\nEl legislador argument\u00f3 que su actuaci\u00f3n se debi\u00f3 a una cuesti\u00f3n \u201chumanitaria\u201d y que estaba amparado por las leyes. En consecuencia, el Frente Amplio lo respald\u00f3 y se neg\u00f3 a participar de la comisi\u00f3n investigadora, acusando que se trataba de una \u201cpersecuci\u00f3n pol\u00edtica\u201d por el rol de Carrera como senador de la oposici\u00f3n.\n\nAyer los Hern\u00e1ndez, acompa\u00f1ados por el abogado Roberto Ferreira, narraron en orden cronol\u00f3gico lo que ocurri\u00f3. Desde la noche del disparo hasta la prescripci\u00f3n de la causa penal el pasado 11 de noviembre, pasando por la demanda contra el Ministerio del Interior que presentaron por primera vez en 2016.\n\n\n\nEl magistrado dijo a El Pa\u00eds que los senadores m\u00e1s interesados en su relato fueron los nacionalistas Jorge Gandini y Graciela Bianchi, mientras que el cabildante Guillermo Domenech estaba \u201cmuy concentrado en su celular\u201d.\n\n\n\nLa familia, adem\u00e1s de insistir en la responsabilidad de Carrera y en el intento de \u201cocultamiento\u201d por parte de los antiguos mandos policiales de La Paloma, pide que la secretar\u00eda de Estado la indemnice por los da\u00f1os y perjuicios que sufri\u00f3 en estos a\u00f1os.\n\nEl abogado Ferreira cuestion\u00f3 que esta reparaci\u00f3n no se d\u00e9 a pesar de que el gobierno actual ha condenado la actitud de la anterior administraci\u00f3n. \u201cEl ministro (del Interior, Luis Alberto) Heber sale diciendo que sabe que el disparo provino de all\u00ed (la casa de Mart\u00ednez). \u00bfCu\u00e1ndo va a haber una oferta, entonces?\u201d, se pregunt\u00f3, y asegur\u00f3 que el abogado de la cartera \u201cse opone a cada prueba\u201d que la defensa presenta.\n\n\n\nGandini, miembro informante de la comisi\u00f3n, aclar\u00f3 que la actuaci\u00f3n del Parlamento no redundar\u00e1 en un eventual pago, que compete a otros poderes del Estado, sino que busca esclarecer las presuntas irregularidades cometidas por el Poder Ejecutivo en el pasado.\n\nEl abogado cuestion\u00f3 actuaci\u00f3n de fiscal\u00eda El defensor de los Hern\u00e1ndez cuestion\u00f3 a la Fiscal\u00eda por no haber solicitado la imputaci\u00f3n por otros delitos de quienes estaban en la casa de Mart\u00ednez. En la lista figura la omisi\u00f3n de asistencia, entre otros il\u00edcitos.\n\n\n\nSeg\u00fan Ferreira, si se hubieran investigado se podr\u00edan haber probado, m\u00e1s all\u00e1 de que no se determinara la identidad del agresor.\n\n\n\n\u201cEn el \u00faltimo escrito el fiscal estaba m\u00e1s preocupado en calificarme a m\u00ed o en lo que saldr\u00eda en la prensa que en leer el expediente\u201d, opin\u00f3. Y se\u00f1al\u00f3 \u201cdeficiencias\u201d de la investigaci\u00f3n.\n\n\n\nDesarrollo\n\nLa reuni\u00f3n dur\u00f3 casi tres horas. Gandini le \u201crevel\u00f3\u201d a los Hern\u00e1ndez que, si bien \u201cnunca se investig\u00f3 el hecho en s\u00ed mismo\u201d, el comisario Mart\u00ednez fue sancionado en su momento por omisi\u00f3n de asistencia y por no haber denunciado la desaparici\u00f3n de un rifle calibre 22 de la comisar\u00eda, d\u00edas antes de que le dispararan al menor de los hermanos. Para los damnificados, esto abona la teor\u00eda de que el Ministerio del Interior deber\u00eda indemnizarlos.\n\n\n\nAl final de la reuni\u00f3n Gandini dijo que a nivel judicial hay una \u201ccantidad de lagunas\u201d y \u201comisiones importantes\u201d que \u201cobligan\u201d a parar el trabajo de la comisi\u00f3n hasta marzo, cuando se levante el receso parlamentario. Los senadores solicitar\u00e1n a la Suprema Corte de Justicia que les remita todos los expedientes vinculados al caso.\n\n\n\nSeg\u00fan supo El Pa\u00eds, el a\u00f1o que viene citar\u00e1n tanto a Carrera como a Mart\u00ednez. Fuentes del oficialismo indicaron que no esperan que el senador se presente y que la invitaci\u00f3n al exsubcomisario de La Paloma se tramitar\u00e1 a trav\u00e9s del Ministerio del Interior.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/investigadora-charles-carrera-pidio-expedientes-judiciales.html",
    "titulo": "La investigadora a Charles Carrera pidi\u00f3 expedientes judiciales",
    "subtitulo": "La v\u00edctima, V\u00edctor Hern\u00e1ndez, asisti\u00f3 ayer a la comisi\u00f3n investigadora junto a su hermano y su abogado, Roberto Ferreira. Los dos hermanos narraron su versi\u00f3n ante\u00a0la comisi\u00f3n parlamentaria.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397e09bad88c.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lainvestigadoraacharlescarrerapidioexpedientesjudiciales.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDurante cinco horas, la fiscal de Flagrancia de 12\u00b0 Turno, Gabriela Fossati, indag\u00f3 este lunes al excustodio presidencial, Alejandro Astesiano, sobre su v\u00ednculo con un jerarca de la Polic\u00eda.\n\nAstesiano relat\u00f3 que, en un principio, preguntaba a esa autoridad policial sobre asuntos vinculados a la seguridad del presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou.\n\n\n\nEl exencargado de la seguridad presidencial detect\u00f3 que, desde ese primero contacto, la respuesta de ese jerarca, as\u00ed como de otros, era inmediata.\n\n\n\nA partir de ah\u00ed, Astesiano fue ganando confianza, aunque siempre se cubr\u00eda nombrando al presidente de la Rep\u00fablica, seg\u00fan relat\u00f3 a la fiscal Fossati.\n\n\n\nCon el correr del tiempo, el excustodio fue preguntando al jerarca de la Polic\u00eda sobre otros asuntos que no ten\u00edan relaci\u00f3n con la seguridad del presidente de la Rep\u00fablica. Y las respuestas del polic\u00eda siempre ven\u00edan con capturas de pantalla del Sistema de Gesti\u00f3n de Seguridad P\u00fablica (SGSP), seg\u00fan declar\u00f3 Astesiano en la Fiscal\u00eda.\n\n\n\nEs decir, Astesiano recib\u00eda informaci\u00f3n confidencial que solo pod\u00eda ser manejada por la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda.\n\nAstesiano indagaba a los polic\u00edas, por ejemplo, sobre aspectos vinculados a su empresa de seguridad y sobre una supuesta rapi\u00f1a de una moto a su hijo, seg\u00fan inform\u00f3 La Diaria.\n\n\n\nAyer Fossati realiz\u00f3 un par de preguntas sobre su v\u00ednculo con otro integrante del Comando de la Polic\u00eda y luego apunt\u00f3 a otros temas: su rol dentro de la banda que vend\u00eda pasaportes falsos para ciudadanos rusos.\n\n\n\nDurante el largo interrogatorio, Astesiano no se guard\u00f3 nada. Respondi\u00f3 en forma franca que abus\u00f3 de la confianza de Lacalle Pou para obtener dinero. Y relat\u00f3, seg\u00fan supo El Pa\u00eds, que a todos los ofrecimientos de negocios que le hac\u00edan dec\u00eda que s\u00ed, recib\u00eda dinero, pero supuestamente luego no cumpl\u00eda.\n\nHechos\n\nEl exfuncionario es indagado por tres l\u00edneas de investigaci\u00f3n: la emisi\u00f3n de pasaportes falsos para ciudadanos rusos, el presunto espionaje contra los senadores frenteamplistas Mario Bergara y Charles Carrera, y sus nexos con funcionarios policiales.\n\n\n\nEl abogado del excustodio, Marcos Prieto, dijo a la salida de la sede fiscal que su defendido declar\u00f3 por esas tres causas y que \u201cno reconoce los hechos\u201d. Prieto se\u00f1al\u00f3 que trabaja para que Astesiano reconozca algunos delitos para poder llegar a un acuerdo de juicio abreviado con la Fiscal\u00eda.\n\n\n\n\u201cLa posibilidad del juicio abreviado siempre est\u00e1, pero no se puede estar hablando de eso cuando se est\u00e1 ampliando la investigaci\u00f3n. \u00c9l no reconoce los delitos, estamos trabajando en eso. Yo he dicho anteriormente que hay delitos que puede haber m\u00e1s o menos marco probatorio. Yo como defensor puedo decir: \u2018en este delito en particular ir\u00eda a juicio, o en este delito acordar\u00eda\u2019\u201d, reconoci\u00f3.\n\nMarcos Prieto, abogado de Alejandro Astesiano. Foto: Francisco Flores\n\nEn esta instancia, dijo el abogado, no se lleg\u00f3 a conocer qu\u00e9 tipo de informaci\u00f3n entreg\u00f3 el ministro del Interior, Luis Alberto Heber, el viernes pasado, cuando concurri\u00f3 junto al director de Polic\u00eda Cient\u00edfica a entregar nuevos peritajes.\n\n\n\nPrieto coment\u00f3 que hoy martes, a las 10 horas, est\u00e1 citado nuevamente para justamente conocer esta informaci\u00f3n, y admiti\u00f3 que no sabe si en la carpeta investigativa ya se encuentran los chats entre su defendido y el presidente Luis Lacalle Pou. Tambi\u00e9n dijo que las declaraciones de \u00c1lvaro Delgado, secretario de Presidencia, y de Rodrigo Ferr\u00e9s, prosecretario, siguen con la car\u00e1tula de reservadas, por lo que no tiene acceso. A su vez, tambi\u00e9n coment\u00f3 que no tiene conocimiento de que existan otros celulares de su defendido.\n\n\n\nAstesiano fue detenido el 25 de setiembre en la residencia Su\u00e1rez y Reyes, poco despu\u00e9s de aterrizar en Uruguay tras acompa\u00f1ar a Lacalle Pou en unos d\u00edas de vacaciones en Costa Rica.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/fiscal-indago-ayer-astesiano-recibir-copias-sistema-seguridad-policial.html",
    "titulo": "Fiscal indag\u00f3 ayer a Astesiano por recibir copias del sistema de seguridad policial",
    "subtitulo": "El interrogatorio dur\u00f3 cinco horas y se abrieron nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n.\u00a0El abogado de Alejandro Astesiano dijo que est\u00e1 lejos de llegar a un acuerdo con la fiscal penal Gabriela Fossati.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/01/6338bf816e86b.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "files/2022/12/13/fiscalindagoayeraastesianoporrecibircopiasdelsistemadeseguridadpolicial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nJames Michael Grimes vio la muerte de cerca. El joven, de 28 a\u00f1os y originario de Alabama (EE. UU.), quer\u00eda celebrar el inicio del D\u00eda de Acci\u00f3n de Gracias a finales de noviembre. Con este prop\u00f3sito subi\u00f3 al crucero Carnival Valor en Nueva Orleans, rumbo a Cozumel, en M\u00e9xico. En ese momento no imaginaba que tendr\u00eda que luchar por su vida y que quedar\u00eda varado en medio del Golfo de M\u00e9xico por 20 horas.\n\nEn una entrevista para Good Morning America, de ABC News, el joven cont\u00f3 su incre\u00edble experiencia, que fue catalogada por la Guardia Costera como \u201cel milagro de Acci\u00f3n de Gracias\u201d. Su estancia de vacaciones transcurr\u00eda con normalidad, hasta que, en un momento que hasta el d\u00eda de hoy no logra explicarse, cay\u00f3 por la borda del crucero. En medio de la nada y sin poder pedir ayuda, esper\u00f3 casi un d\u00eda entero a que lo rescataran, mientras se enfrentaba a medusas, e incluso mencion\u00f3 que varios tiburones nadaron cerca de \u00e9l.\n\nJames disfrutaba de su estad\u00eda en el Carnival Valor. Era apenas su primer d\u00eda y ve\u00eda junto a su familia los espect\u00e1culos. De acuerdo con su relato, no estaba ebrio, ya que solo hab\u00eda tomado algunas bebidas cuando le dijo a su hermana que ir\u00eda a acostarse. En ese instante, el reloj marcaba las 11.00 de la noche.\n\n\n\nLo que pas\u00f3 despu\u00e9s luce borroso en su memoria. \u201cLo siguiente que supe es que estaba en el agua sin ning\u00fan bote la vista\u201d, comparti\u00f3 en la entrevista, por lo que no tiene idea de c\u00f3mo fue a terminar en las salvajes aguas del mar.\n\n\n\nAl d\u00eda siguiente, su hermana descubri\u00f3 que no estaba en ninguna parte del crucero e inmediatamente report\u00f3 su desaparici\u00f3n. En cuanto las autoridades se enteraron, implementaron un operativo para encontrarlo. El Carnival Valor regres\u00f3 a su ruta inicial y lo notific\u00f3 a la Guardia Costera.\n\n\n\nMientras ese operativo se montaba, Grimes luchaba por sobrevivir para volver a ver a su familia. Su mente trataba de mantener el objetivo en la mira. Cre\u00eda que \u201cera muy joven para morir\u201d, as\u00ed que trat\u00f3 de ser positivo. Esa fue la actitud que tom\u00f3 y mientras nadaba, se enfrentaba a la fuerza del agua y ve\u00eda pasar a los animales marinos: \u201cSent\u00ed que me dieron una segunda oportunidad en ese momento\u201d, revel\u00f3.\n\n\n\nLa Guardia Costera de Estados Unidos le dijo ABC News que la \u00fanica manera de caerse por la borda era si se sub\u00eda a la barrera de seguridad con la que cuentan todos los cruceros. Asegur\u00f3 que todas estas embarcaciones tienen \u00e1reas p\u00fablicas reguladas por los est\u00e1ndares m\u00e1s estrictos de seguridad, por lo que el misterio crece y a\u00fan se desconoce c\u00f3mo fue que James termin\u00f3 en el agua.\n\n\n\nPese a su experiencia, no sufri\u00f3 heridas de gravedad. Una vez que lo rescataron, lo transportaron en avi\u00f3n a un hospital para que recibiera atenci\u00f3n m\u00e9dica. Esas horas marcaron una diferencia en su vida. Tras este \u201cmilagro\u201d, como \u00e9l lo califica, ahora tiene la convicci\u00f3n de que \u201cest\u00e1 destinado a hacer algo en este mundo\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/joven-cayo-mar-crucero-nado-lado-tiburones-sobrevivio.html",
    "titulo": "Joven cay\u00f3 al mar desde un crucero, nad\u00f3 al lado de varios tiburones y sobrevivi\u00f3",
    "subtitulo": "Tras disfrutar de un espect\u00e1culo a bordo de un crucero, su hermana descubri\u00f3 que no estaba en ninguna parte del nav\u00edo e inmediatamente report\u00f3 su desaparici\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/6398814030bf8.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "files/2022/12/13/jovencayoalmardesdeuncruceronadoalladodevariostiburonesysobrevivio.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa cantidad de casos de covid-19 volvi\u00f3 a crecer en la \u00faltima semana. En esta oportunidad, se registr\u00f3 un incremento de 73%, con 2.645 nuevas infecciones del 4 al 10 de diciembre. As\u00ed lo indica el \u00faltimo informe epidemiol\u00f3gico semanal del Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP). La suba en Uruguay est\u00e1 en concordancia con lo que se vive en otros pa\u00edses del mundo, como los lim\u00edtrofes Argentina y Brasil, que tienen un aumento en el n\u00famero de infecciones.\n\nA su vez, Uruguay registr\u00f3 una suba en la cantidad de camas ocupadas del CTI en el n\u00famero global. Al s\u00e1bado era el 58%, cifra que creci\u00f3 desde el 52,1% del 3 de diciembre. Lo mismo sucedi\u00f3 con la cantidad de pacientes infectados por covid en CTI: subi\u00f3 a 2,5% desde 1,5%.\n\n\n\nPor otra parte, el MSP mide la positividad, es decir, el porcentaje de test de covid que dan positivo sobre el total. En la \u00faltima semana ese valor fue 15,4%, y creci\u00f3 desde el 11,6% del registro anterior.\n\nDel 4 al 10 de diciembre hubo 5 fallecimientos y, de esa manera, el n\u00famero de decesos acumulado desde que lleg\u00f3 la pandemia al pa\u00eds es de 7.548.\n\n\n\nEn la tarde de ayer, la cartera aclar\u00f3 en un comunicado que la \u201cvariante predominante a nivel global sigue siendo \u00f3micron y sus sublinajes, que han demostrado a lo largo de este tiempo ser m\u00e1s trasmisibles que la delta aunque sin evidencia hasta ahora de un cambio significativo en el impacto en la salud p\u00fablica\u201d. Adem\u00e1s, indic\u00f3 que \u201ctampoco se han encontrado elementos para categorizar ninguna de estas variantes como \u2018de preocupaci\u00f3n\u2019\u201d.\n\n\n\nEn el mundo existen dos sublinjes llamados BQ1 y XBB que -seg\u00fan inform\u00f3 el ministro de Salud, Daniel Salinas, la semana pasada- a\u00fan no se registraron en Uruguay.\n\nPor otra parte, el MSP se\u00f1al\u00f3 que la \u201cvacunaci\u00f3n y las medidas no farmacol\u00f3gicas siguen siendo extremadamente \u00fatiles para controlar la transmisi\u00f3n del virus y los aumentos de casos\u201d.\n\n\n\nEl MSP recomend\u00f3 \u201ccompletar la vacunaci\u00f3n contra covid-19 seg\u00fan el plan nacional vigente, as\u00ed como de las vacunas del Certificado Nacional de Vacunaci\u00f3n, seg\u00fan el calendario nacional vigente\u201d. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 \u201crecordar y adherir a las medidas de prevenci\u00f3n dirigidas a infecciones respiratorias especialmente en lo concerniente a la ventilaci\u00f3n cruzada de los ambientes\u201d y el \u201cuso de mascarillas en las situaciones previstas en las recomendaciones vigentes\u201d. Y pidi\u00f3 \u201crealizar la consulta inmediata ante cualquier sintomatolog\u00eda respiratoria iniciando aislamiento de forma inmediata y hasta recomendaci\u00f3n m\u00e9dica\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/numero-contagios-covid-salto-frente-semana-previa.html",
    "titulo": "El n\u00famero de contagios de covid-19 salt\u00f3 un 73% frente a los de la semana previa",
    "subtitulo": "entre el 4 y el 10 de este mes tambi\u00e9n aument\u00f3 el n\u00famero de camas de CTI ocupadas por pacientes con diagn\u00f3stico de SARS-CoV-2.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/08/62a0a1cddeea2.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "files/2022/12/13/elnumerodecontagiosdecovid19saltoun73frentealosdelasemanaprevia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn Uruguay nacen al a\u00f1o 1.000 ni\u00f1os con malformaciones cong\u00e9nitas. Gracias al avance de las ecograf\u00edas y otros m\u00e9todos de diagn\u00f3stico, muchas son detectadas prenatalmente. Y algunos casos hoy son operados antes de nacer. Este 2022 se practicaron con \u00e9xito siete cirug\u00edas intrauterinas de espina b\u00edfida, evitando as\u00ed el traslado de la madre al exterior para una intervenci\u00f3n compleja y costosa y un abordaje quir\u00fargico luego del nacimiento.\n\n\u201cCon todas las mam\u00e1s tuvimos muy buenos resultados. Hoy tenemos beb\u00e9s que ya tienen siete meses y seguimos su evoluci\u00f3n\u201d, dijo Ana Bianchi, presidenta de la Fundaci\u00f3n \u00c1lvarez Caldeyro Barcia y m\u00e9dica encargada de la Unidad de Ecograf\u00eda y Medicina Prenatal del Hospital Pereira Rossell.\n\nCirug\u00eda fetal\n\nLa patolog\u00eda.\n\nLa espina b\u00edfida es la malformaci\u00f3n cong\u00e9nita del sistema nervioso central m\u00e1s frecuente (le siguen la encefalocele y la anencefalia). \u201cLa columna no se cerr\u00f3 completamente y la m\u00e9dula sale al exterior. A medida que avanza el embarazo, las ra\u00edces nerviosas quedan expuestas al l\u00edquido amni\u00f3tico y empiezan a afectarse y a deteriorarse\u201d, explic\u00f3 la doctora.\n\nLa espina b\u00edfida puede aparecer en cualquier lugar a lo largo de la columna y puede provocar discapacidades f\u00edsicas e intelectuales que van de leves a graves. La gravedad depende del tama\u00f1o y la localizaci\u00f3n de la abertura en la columna y la parte de la m\u00e9dula espinal y los nervios que est\u00e1n afectados. \u201cCuanto m\u00e1s alto es el defecto m\u00e1s compleja va a ser la movilidad de los miembros inferiores\u201d, apunt\u00f3.\n\nHasta la inauguraci\u00f3n del centro de cirug\u00eda fetal de la Fundaci\u00f3n \u00c1lvarez Caldeyro Barcia, los ni\u00f1os recib\u00edan atenci\u00f3n m\u00e9dica por espina b\u00edfida luego del nacimiento, aunque era frecuente que primero deb\u00edan ser tratados por hidrocefalia (acumulaci\u00f3n de l\u00edquido dentro de las cavidades profundas del cerebro), lo que tambi\u00e9n implicaba una cirug\u00eda riesgosa. En general, \u201cesto aumentaba el riesgo de muerte perinatal de los reci\u00e9n nacidos y tambi\u00e9n al largo plazo, por ejemplo, por infecci\u00f3n de cat\u00e9teres\u201d, se\u00f1al\u00f3 Bianchi en di\u00e1logo con El Pa\u00eds. Ahora son intervenidos entre la semana 26 y 28 de gestaci\u00f3n.\n\nLa fetoscop\u00eda es una t\u00e9cnica m\u00ednimamente invasiva que se realiza a trav\u00e9s de la pared abdominal materna con la introducci\u00f3n de un fino instrumento llamado fetoscopio que permite visualizar el feto, la placenta y el cord\u00f3n umbilical.\n\n\u201cSe repara el defecto, no se corrige, pero las ra\u00edces nerviosas no se siguen deteriorando, lo que mejora la calidad motora y baja el \u00edndice de derivaci\u00f3n de estos beb\u00e9s al nacer. En otras palabras, disminuye el riesgo de morbimortalidad perinatal y se les da un mejor porvenir a estos ni\u00f1os\u201d, explic\u00f3 la especialista. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cCada cirug\u00eda es un desaf\u00edo; el aprendizaje es permanente\u201d.\n\nEmbarazos gemelares: cinco operaciones. El mecanismo de la fetoscop\u00eda es similar al de laparoscop\u00eda y permite intervenir al feto antes del nacimiento. Adem\u00e1s de la espina b\u00edfida, es aplicado en embarazados gemelares con complicaciones. As\u00ed lo explic\u00f3 Ana Bianchi, presidenta de la Fundaci\u00f3n \u00c1lvarez Caldeyro Barcia y m\u00e9dica encargada de la Unidad de Ecograf\u00eda y Medicina Prenatal del Hospital Pereira Rossell: \u201cAntes las madres iban a Buenos Aires pero en la pandemia empezamos a operarlas ac\u00e1. Intervenimos en el caso de gemelos TRAP que le roba sangre al otro y puede llevar a la muerte al beb\u00e9 sano\u201d. En la secuencia TRAP la sangre (pobremente oxigenada) fluye del gemelo sano en direcci\u00f3n inversa hacia la arteria umbilical del gemelo. La vena umbilical del feto par\u00e1sito retorna la sangre a la placenta y de aqu\u00ed al gemelo donante, con el riesgo de fallo circulatorio. Este a\u00f1o, la fundaci\u00f3n atendi\u00f3 cinco embarazos gemelares en su centro de cirug\u00eda fetal. \u201cAl compartir la misma placenta, muchas veces esto trae secuelas neurol\u00f3gicas al beb\u00e9 sano o provoca la muerte de los dos gemelos\u201d, se\u00f1al\u00f3 Bianchi a El Pa\u00eds.\n\nEn el pa\u00eds.\n\nEl primer centro de cirug\u00eda fetal del pa\u00eds funciona desde febrero de este a\u00f1o en el Hospital de la Mujer con financiamiento absoluto de la fundaci\u00f3n, mientras que no se completa su ingreso a la cobertura del Fondo Nacional de Recursos. Hasta entonces, todas las mujeres que recib\u00edan un diagn\u00f3stico por malformaci\u00f3n ten\u00edan que viajar al exterior para una cirug\u00eda fetal si pod\u00edan costearlo o inician una colecta. En el caso de la espina b\u00edfida, Bianchi indic\u00f3 que la operaci\u00f3n pod\u00eda llegar a los US$ 50 mil.\n\nNo obstante, la pandemia por covid-19 sirvi\u00f3 para cambiar esta realidad porque las mujeres ya no pod\u00edan viajar m\u00e1s y se tuvo que buscar una soluci\u00f3n en el pa\u00eds.\n\nLas siete cirug\u00edas por espina b\u00edfida de este a\u00f1o se realizaron bajo supervisi\u00f3n de profesionales de la Universidad Fluminense de San Pablo pero, a juicio de Bianchi, el equipo de m\u00e9dicos uruguayos ya est\u00e1 listo para llevar adelante una cirug\u00eda completa de forma independiente. \u201cAdquirimos muy buena experiencia\u201d, apunt\u00f3.\n\nEs m\u00e1s, el centro de cirug\u00eda fetal de la Fundaci\u00f3n \u00c1lvarez Caldeyro Barcia atiende ahora a mujeres extranjeras. Una de las \u00faltimas operaciones de espina b\u00edfida se practic\u00f3 en una madre argentina que ya est\u00e1 instalada en su pa\u00eds. Bianchi tiene el objetivo de que Montevideo se convierta en un centro de referencia para el Cono Sur \u201cpor su posici\u00f3n estrat\u00e9gica\u201d en la regi\u00f3n.\n\nSi bien todav\u00eda queda mucho para aprender, la presidenta de la fundaci\u00f3n entiende que la cirug\u00eda fetal de espina b\u00edfida es una de las m\u00e1s complicadas, por lo que este entrenamiento lograr\u00e1 allanar el camino para otros procedimientos que se esperan realizar a partir del a\u00f1o que viene. Se prev\u00e9 intervenir en casos de anomal\u00edas cong\u00e9nitas del aparato respiratorio y del aparato urinario, as\u00ed como tambi\u00e9n en casos de gastrosquisis (cuando los intestinos del beb\u00e9 salen a trav\u00e9s de un orificio al lado del ombligo).\n\n\u201cUruguay se merece un centro de cirug\u00eda fetal que apoye a todas las madres y ni\u00f1os\u201d, concluy\u00f3 Bianchi.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/siete-cirugias-fetales-espina-bifida-realizadas-exito-pais.html",
    "titulo": "Siete cirug\u00edas fetales de espina b\u00edfida realizadas con \u00e9xito en el pa\u00eds",
    "subtitulo": "La Fundaci\u00f3n \u00c1lvarez Caldeyro Barcia planea extender la labor de su centro de cirug\u00eda fetal en 2023 para otras malformaciones cong\u00e9nitas",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/639782c72a78f.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "files/2022/12/13/sietecirugiasfetalesdeespinabifidarealizadasconexitoenelpais.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos martes 13 son vistos como un d\u00eda de mala suerte o una fecha poco aconsejable para realizar determinadas actividades con cierto temor de que algo pueda salir mal. Se trata de un d\u00eda cargado de malos augurios.\n\nNo obstante, una peque\u00f1a minor\u00eda de la poblaci\u00f3n elige el martes 13 para contrarrestar la tendencia general y considera esa fecha como la oportunidad de dejar de lado presagios que lo definen como malo o simplemente para tirar por tierra aquellas creencias que no est\u00e1n validadas por ning\u00fan argumento f\u00e1ctico.\n\nA la hora de tomar una decisi\u00f3n importante, el martes 13 es una fecha esquiva, como un mecanismo de defensa y, si algo sale mal, no tener la responsabilidad por haber seleccionado ese d\u00eda del a\u00f1o.\n\nLa referencia mitol\u00f3gica y los hechos hist\u00f3ricos que ocurrieron un martes\n\n\n\nEl d\u00eda martes est\u00e1 ligado a la mitolog\u00eda romana en la que el Dios Marte representa, entre otras cosas, la guerra, la violencia y la destrucci\u00f3n.\n\nDesde la superstici\u00f3n se trata de un d\u00eda guerrero, en el que dif\u00edcilmente se encontrar\u00e1 un clima agradable o propenso para emprender nuevos planes. Adem\u00e1s, existen creencias que indican que tanto el martes como el viernes son d\u00edas adecuados para la magia o los hechizos.\n\nDos hechos hist\u00f3ricos, como la ca\u00edda de Constantinopla y la confusi\u00f3n de lenguas durante la construcci\u00f3n de la Torre de Babel, se presume que ocurrieron un d\u00eda martes. All\u00ed radica parte de la carga negativa de esta jornada.\n\nLa fama negativa del n\u00famero 13\n\n\n\nDentro de la astrolog\u00eda, el n\u00famero 13 est\u00e1 vinculado a la muerte seg\u00fan las cartas del Tarot, e indica el momento posterior a la disoluci\u00f3n y al vac\u00edo que responde a la disociaci\u00f3n entre cuerpo y alma.\n\n\n\nEl n\u00famero 13 tambi\u00e9n se relacionado a la \u00daltima Cena de Cristo y sus 12 ap\u00f3stoles. Tras la era cristiana el 13, estuvo cargado de una connotaci\u00f3n negativa o directamente maligna. A esto se suma que en el libro de la Apocalipsis, en su cap\u00edtulo 13, se desarrolla el concepto del anticristo y demonio.\n\n\n\nLas supersticiones vinculadas a las creencias religiosas, la mitolog\u00eda e incluso la astrolog\u00eda definieron al martes 13 como una jornada de malos presagios; no obstante, muchos se animaron a desafiar esos preconceptos y no dudaron en elegir esa fecha para casarse o emprender un viaje, o comenzar un proyecto nuevo.\n\nSeis n\u00fameros con mala prensa\n\nEl numero 13 tiene mala fama en estos lares. pero hay otros que tambi\u00e9n tienen mala prensa. En Italia el 17 es de mal augurio, en China le sucede lo mismo al 4 y en 9 es el m\u00e1s odiado en Jap\u00f3n.\n\n\n\nPor su parte, en India el 26 se asocia a tragedias tales como tsunamis, terremotos o ataques terroristas. En Bulgaria, el 0888 888 888 termin\u00f3 por retirarse de circulaci\u00f3n en una compa\u00f1\u00eda de celulares porque ese n\u00famero perteneci\u00f3 a un gran empresario que falleci\u00f3 de c\u00e1ncer y se cre\u00eda daba mala suerte.\n\n\n\nEl sexto n\u00famero con mal ag\u00fcero es el 191, al menos en EE.UU donde no hay m\u00e1s vuelos que lleven ese guarismo porque tiene en su haber, al menos, cinco accidentes de aviones.\n\n\n\n(En base a La Naci\u00f3n, GDA)",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/martes-considera-dia-mala-suerte.html",
    "titulo": "Martes 13: \u00bfpor qu\u00e9 se considera un d\u00eda de mala suerte? \u00bfQu\u00e9 otros n\u00fameros tienen mala fama?",
    "subtitulo": "El n\u00famero 13 tiene mala prensa por estos lares, est\u00e1 relacionado a malos presagios y esa idea se origina en distintos hechos hist\u00f3ricos. \u00bfPara vos es un d\u00eda de mal augurio?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/10/13/5f858599dcf39.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "files/2022/12/13/martes13porqueseconsideraundiademalasuertequeotrosnumerostienenmalafama.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Acu\u00edfero Guarani es una de las mayores reservas de agua dulce del mundo. Representantes de Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay se reunieron ayer, y volver\u00e1n a hacerlo hoy, para impulsar acciones para alcanzar la \u201csostenibilidad a largo plazo\u201d de estos 30.000 km c\u00fabicos.\n\nEstos pa\u00edses, junto con el Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y la Unesco impulsan un \u201cnuevo e importante proyecto destinado a la implementaci\u00f3n del Programa de Acci\u00f3n Estrat\u00e9gico y a posibilitar acciones regionales\u201d, seg\u00fan un comunicado emitido ayer.\n\n\n\nEn representaci\u00f3n de Uruguay concurri\u00f3 el subsecretario de Ambiente, Gerardo Amarilla, quien destac\u00f3 que el proyecto es \u201csustancial para la regi\u00f3n\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEs un ejemplo para pensar la gesti\u00f3n de nuestros recursos de manera integral, sostenible y regional\u201d.\n\n\n\nLos participantes buscan \u201cdise\u00f1ar y ejecutar pruebas de campo y avanzar en la implementaci\u00f3n de una red de monitoreo multiprop\u00f3sito y sus protocolos\u201d, dice un comunicado.\n\n\n\nA su vez, \u201cpromueve la participaci\u00f3n de los interesados incorporando la perspectiva de g\u00e9nero, la difusi\u00f3n y el fomento de la ca-pacidad cient\u00edficot\u00e9cnica, aumentando los niveles de conocimiento en la gesti\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas\u201d.\n\n\n\nEl acuerdo multilateral para gestionar el acu\u00edfero entr\u00f3 en vigor en 2020.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/impulsan-acciones-alcanzar-sostenibilidad-plazo-acuifero-guarani.html",
    "titulo": "Impulsan acciones para alcanzar la \u201csostenibilidad a largo plazo\u201d del\u00a0Acu\u00edfero Guaran\u00ed",
    "subtitulo": "En representaci\u00f3n de Uruguay concurri\u00f3 el subsecretario de Ambiente, Gerardo Amarilla, quien destac\u00f3 que el proyecto es \u201csustancial para la regi\u00f3n\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/6397eefeb4c9c.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "files/2022/12/13/impulsanaccionesparaalcanzarlasostenibilidadalargoplazodelacuiferoguarani.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl verano est\u00e1 a la vuelta de la esquina, ya es \u00e9poca de despedidas, las vacaciones est\u00e1n en puerta, y los desayunos y meriendas se disfrutan cada vez m\u00e1s fuera de casa.\n\nMontevideo est\u00e1 llena de opciones para hacerlo, dado que en los \u00faltimos a\u00f1os no ha parado de crecer la cantidad de cafeter\u00edas y en las \u00faltimas semanas se sumaron nuevas.\n\nEn esta nota compartimos algunas de las nuevas opciones que trajo esta explosi\u00f3n de aperturas con aroma a caf\u00e9.\n\nRitual Caf\u00e9.\n\nEl 1\u00b0 de diciembre abri\u00f3 sus puertas y la propuesta llega de la mano de dos amigas que proponen caf\u00e9 de especialidad, con opciones para desayunar y merendar, pero tambi\u00e9n con almuerzos. Un espacio para relajarse o trabajar, con opciones para todos los gustos, ya que tienen variedad de caf\u00e9s, t\u00e9s, jugos, focaccias, tartas, ensaladas, tortas y m\u00e1s.\n\n\n\nRitual Caf\u00e9. Foto: Ritual Caf\u00e9\n\nTambi\u00e9n opciones sin gluten o bowls de yogurt, frutas y granola, por ejemplo.\n\n\n\nActualmente abre de lunes a viernes de 11.30 a 20 horas, y los fines de semana de 10 a 20. Est\u00e1 en R\u00edo Negro 1254. Su Instagram es @ritualcafe.uy.\n\nFlora.\n\nEs otra de las aperturas m\u00e1s recientes: Flora inaugur\u00f3 este mes de diciembre, tiene desayunos y meriendas durante todo el d\u00eda, y almuerzos desde las 12 a las 16 horas. Combina caf\u00e9 de especialidad con una cocina de autor en la que los productos locales son los protagonistas.\n\nFlora. Foto: Rosana Decima\n\nAdem\u00e1s de variedad dulce y salada para acompa\u00f1ar al caf\u00e9, tambi\u00e9n tiene, por ejemplo, focaccias, s\u00e1nguches, tostones y m\u00e1s. Entre las opciones hay platos vegetarianos, basados en plantas, sin gluten, etc. Abre de lunes a domingo de 9 a 20 horas. Su direcci\u00f3n es Canelones 892. Est\u00e1 en Instagram como @flora.mvd.\n\nPadrehija.\n\nEsta cafeter\u00eda es la materializaci\u00f3n de un sue\u00f1o familiar. Abri\u00f3 en octubre y es dirigida por Alejandra y su padre, acompa\u00f1ados por su esposo. Tienen opciones de desayuno, brunch y merienda. \u201cSomos una cafeter\u00eda familiar que busca hacerle honor a las recetas de la abuela Nelly\u201d, cont\u00f3 Alejandra a El Pa\u00eds.\n\nPadrehija. Foto: Padrehija caf\u00e9\n\nTienen caf\u00e9s, licuados, opciones dulces y saladas, tambi\u00e9n algunas preparaciones veganas, sin TACC o aptas para diab\u00e9ticos.Abren de lunes a viernes de 10 a 20 horas. Est\u00e1n ubicados en avenida Rivera 1928. Su Instagram es @padrehija.uy.\n\nSoy caf\u00e9.\n\nLa barista y tostadora de caf\u00e9 Dahianna Andino, luego de una d\u00e9cada de compartir buen caf\u00e9 de la mano de Ganache, tiene un nuevo espacio en Montevideo: Soy Caf\u00e9. Adem\u00e1s de caf\u00e9 de especialidad y opciones dulces y saladas para acompa\u00f1ar, dan asesoramiento sobre caf\u00e9, funciona como bazar, y tambi\u00e9n dar\u00e1n cursos relacionados al mundo cafetero.\n\nDahiana de Soy Caf\u00e9. Foto: Dahiana Andino\n\nEst\u00e1n en Rivera 2201. esquina Juan Paullier, y abren de lunes a viernes 8.30 a 19 horas y los s\u00e1bados de 9 a 14:30. Dahiana est\u00e1 en Instagram como @dahia_cafeesamor.\n\nCafelino.\n\nEste espacio abri\u00f3 a fines de julio y se trata de una cafeter\u00eda sin fines de lucro que tiene como cometido solventar el primer centro de adopci\u00f3n de gatos de Uruguay.\n\nCafelino. Foto: Estefan\u00eda Leal\n\nLa propuesta llega con caf\u00e9 de especialidad y preparaciones tanto dulces como saladas para acompa\u00f1ar. Pero la compa\u00f1\u00eda va m\u00e1s all\u00e1 porque si el visitante lo desea, puede pasar al sal\u00f3n contiguo a jugar con los gatitos, que tambi\u00e9n est\u00e1n en este lugar con la posibilidad de ser adoptados.\n\n\n\nCafelino abre de lunes a viernes de 10 a 20 horas y los s\u00e1bados de 15 a 20. Est\u00e1n en Colonia 894 y su Instagram es @cafelino.uy.\n\nPeperoncino.\n\nEsta rotiser\u00eda-caf\u00e9, como ellos mismos se describen, abri\u00f3 en septiembre a pasos del Omb\u00fa de Bulevar Espa\u00f1a. Tienen una carta variada para desayunos, meriendas, almuerzos y brunch: caf\u00e9 de especialidad, budines, tortas, ensaladas, focaccias y m\u00e1s.\n\nPeperoncino. Foto: Peperoncino\n\nTienen una carta variada para desayunos, meriendas, almuerzos y brunch.\n\nAbren de lunes a viernes de 11 a 19 horas y s\u00e1bados especiales. Est\u00e1n en Luis de la Torre 960. Su Instagram es @peperoncino.uy.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/vacaciones-aroma-cafe-nuevas-cafeterias-montevideo.html",
    "titulo": "Vacaciones con aroma a caf\u00e9: aqu\u00ed algunas de las nuevas cafeter\u00edas de Montevideo",
    "subtitulo": "Los desayunos, brunch y meriendas fuera de casa tienen cada vez m\u00e1s opciones y estas son algunas de las flamantes locaciones que se sumaron a Montevideo en las \u00faltimas semanas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/63938b65706da.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "files/2022/12/13/vacacionesconaromaacafeaquialgunasdelasnuevascafeteriasdemontevideo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAl pensar en Miami es normal que uno se imagine playas de arena blanca con agua turquesa, edificios de Art Dec\u00f3 en la m\u00edtica Ocean Drive y pasillos de centros comerciales con ofertas (lo digo ahora: a m\u00ed no me pareci\u00f3 que estuviera barato). Cada uno elige el viaje que quiere pero, en lo que a m\u00ed respecta, pasar de la playa al shopping es un aburrimiento.\n\nSi usted es m\u00e1s como yo y le gusta conocer lugares diferentes y pasarse caminando y disfrutando de la historia, el arte y la naturaleza, aqu\u00ed le traigo cuatro paseos fuera de los circuitos masivos que bien puede completar en dos d\u00edas y todav\u00eda quedarse con tiempo para hacer lo que hace todo el mundo (porque s\u00ed, obvio, a la playa tambi\u00e9n hay que ir).\n\nGlamour\n\nNi el taxista que dijo vivir hace 23 a\u00f1os en Miami conoc\u00eda esta mansi\u00f3n por dentro. Villa Vizcaya es un tesoro oculto de la ciudad m\u00e1gica. Y eso es una gran ventaja (o varias): podr\u00e1 pasear por sus habitaciones y jardines con poca gente alrededor.\n\n\u00bfC\u00f3mo llegu\u00e9 hasta aqu\u00ed? Escribiendo en Google \u201cpaseos desconocidos en Miami\u201d. El primero que saltaba era Villa Vizcaya, una propiedad de la Edad Dorada de la Florida en la bah\u00eda de Biscayne que es Monumento Hist\u00f3rico Nacional. Se trata de la casa de invierno que mand\u00f3 a construir en 1914 el empresario James Deerling que ten\u00eda una salud muy d\u00e9bil y le sentaba mejor el clima tropical.\n\nCon dinero, hizo lo que quiso. Mezcl\u00f3 estilos arquitect\u00f3nicos -la residencia es neobarroca, neocl\u00e1sica, neorrenacentista y de la Florida porque, por ejemplo, la vegetaci\u00f3n es toda tropical y hay caracoles y conchas marinas por doquier-, se trajo todos los muebles de Europa -algunos dos veces porque perdi\u00f3 cargamento en el hundimiento del Titanic-, mand\u00f3 a dise\u00f1ar un jard\u00edn igual que los europeos (con laberinto y todo) y adorn\u00f3 sus paredes con tapices del siglo XV y piezas que fueron rescatadas de la propia Pompeya.\n\nUn recorrido guiado est\u00e1 incluido en la entrada pero solo se ofrece en ingl\u00e9s. No obstante, existe la posibilidad de escuchar una audiogu\u00eda en espa\u00f1ol que le contar\u00e1 al detalle los secretos de Vizcaya. Por ejemplo, porqu\u00e9 hay carabelas y caballitos de mar en los lugares menos pensados o c\u00f3mo hac\u00edan su due\u00f1o y sus invitados para violar la Ley Seca. Tambi\u00e9n sabr\u00e1 que Deerling no escatimaba en gastos y todos sus ba\u00f1os ten\u00edan agua fr\u00eda y caliente y la casa ten\u00eda una cabina telef\u00f3nica, dos lujos para la \u00e9poca.\n\nSi tengo que elegir un rinc\u00f3n de toda la mansi\u00f3n es el embarcadero veneciano. Es una escultura que asemeja a un barco de piedra que act\u00faa como rompeolas. Cerquita est\u00e1 la casa del t\u00e9 desde donde se tiene la mejor vista del barco, de la residencia y de los jardines.\n\nVilla Vizcaya se ubica t\u00e9cnicamente en el barrio Coconut Grove pero est\u00e1 un tanto lejos de su centro comercial. Si alquil\u00f3 un auto no tendr\u00e1 problemas; pero si lleg\u00f3 en transporte p\u00fablico es preferible volver en direcci\u00f3n al Downtown. Yo hice todo el recorrido en Uber (desde y hacia South Beach) y cada tramo cost\u00f3 alrededor de US$ 25. A eso hay que sumarle la entrada que solo se puede adquirir online: US$ 25 para adultos y US$ 10 para ni\u00f1os (menores de 5 a\u00f1os entran gratis).\n\nDos horas aqu\u00ed se van como el agua y todo es sumamente disfrutable.\n\nMuseo de la ciencia\n\nEl Frost Museum es un imponente edificio de cinco pisos con un planetario y un acuario.\n\nAmantes de la ciencia y curiosos -desde la paleontolog\u00eda hasta la astronom\u00eda- podr\u00e1n pasarse horas dentro del Phillip & Patricia Frost Museum of Science. \u00bfAcaso estoy recomendando un museo en Miami? S\u00ed, porque es una instituci\u00f3n totalmente innovadora e interactiva que le gustar\u00e1 a grandes y chicos (adem\u00e1s, el aire acondicionado siempre da un respiro).\n\nUbicado en Downtown, a pocos minutos caminando del Bayside Marketplace (as\u00ed que podr\u00e1 buscar art\u00edculos si lo que le interesa u obsesiona es el turismo de compras), el Frost Museum es un edificio imponente de cinco pisos con un planetario y un acuario y con decenas de exposiciones que explican desde c\u00f3mo funciona el cuerpo humano hasta c\u00f3mo viviremos en Marte. Ahora mismo hay una exhibici\u00f3n temporal sobre dinosaurios que habitaron Am\u00e9rica del Sur, \u00c1frica y Madagascar, con f\u00f3siles desde el diminuto Eoraptor hasta el enorme Giganotosaurus (uno de los protagonistas de la \u00faltima pel\u00edcula de la saga de Jurassic World).\n\nLo m\u00e1s llamativo es el acuario. Debe ser recorrido de abajo hacia arriba (bueno, en realidad, como usted quiera). En el nivel inferior est\u00e1 The Deep, una ventana para observar por debajo c\u00f3mo nadan atunes, tiburones, rayas y otras especies de la Corriente del Golfo. Un piso m\u00e1s arriba est\u00e1 The Dive, con m\u00e1s de 30 espacios para sumergirse entre corales y manglares. Y en el piso superior est\u00e1 The Royal Caribbean Vista que es la piscina de The Deep pero desde arriba (y tambi\u00e9n tiene vista panor\u00e1mica a la ciudad). Si se anima, puede tocar a las rayas (son suavecitas e inofensivas).\n\nTodo el museo est\u00e1 repleto de juegos interactivos, lo que lo hace sumamente atractivo. Podr\u00e1 aprender c\u00f3mo sobrevivir a un hurac\u00e1n (tuve que intentarlo como tres veces para que no se me destruyera la ciudad) o c\u00f3mo se debe pescar de forma sostenible o c\u00f3mo alunizar un cohete o podr\u00e1 hacer hasta su propio sistema solar.\n\nLa entrada no es barata pero est\u00e1 dentro del rango de precios de Miami y es una visita \u00fanica que durar\u00e1 varias horas: US$ 29,95 para adultos y US$ 22,95 para ni\u00f1os (menores de 3 a\u00f1os no pagan).\n\nDesde las alturas\n\nYa que est\u00e1 en la zona vale la pena ir hasta la rueda gigante de Skyviews Miami que lo elevar\u00e1 por m\u00e1s de 60 metros sobre el suelo. La vista desde arriba es impresionante: todo el Downtown y la bah\u00eda de Biscayne (que, en realidad, es una laguna tropical). El viaje tarda unos 15 minutos y se dan cinco vueltas completas, por lo que hay tiempo para capturar en fotos y videos absolutamente todo. Las g\u00f3ndolas son completamente seguras, c\u00f3modas y tienen muy poco bamboleo.\n\nEl ticket est\u00e1 a US$ 23. No es un paseo imprescindible pero si quiere hacer algo diferente, lucirse con el resultado en Instagram y puede pagarlo, es una muy buena opci\u00f3n.\n\nR\u00edo de pasto\n\nMi \u00faltima recomendaci\u00f3n por fuera del circuito de playas y shopping de Miami es una aventura. Quer\u00eda subirme a un hidrodeslizador por los Everglades desde que vi un cap\u00edtulo de CSI: Miami en 2002, as\u00ed que busqu\u00e9 un tour, agend\u00e9 y listo. Contrat\u00e9 el servicio con Miami Tour Company, cuyo \u00f3mnibus sale bien temprano en la ma\u00f1ana desde South Beach e incluye la entrada, el paseo en hidrodeslizador y un show de cocodrilos (yo me lo salte\u00e9 porque no es algo que me guste) y todo dura unas cuatro horas aproximadamente y el costo es de US$ 60.\n\nLa parada es en Everglades Holiday Park, una de las tantas entradas para conocer el \u201cr\u00edo de pasto\u201d (y de verdad que lo es porque est\u00e1 todo tapizado de plantas acu\u00e1ticas). Primero se hace el paseo en hidrodeslizador, lo que dura aproximadamente 45 minutos. El capit\u00e1n explica todo sobre este parque nacional pero solo en ingl\u00e9s, as\u00ed que si no domina ese idioma se perder\u00e1 los detalles.\n\nNo obstante, lo principal es observar el paisaje con atenci\u00f3n porque no se sabe cu\u00e1ndo aparecer\u00e1 un cocodrilo entre los juncos. Si se viaja entre mayo y agosto se tendr\u00e1 m\u00e1s suerte porque est\u00e1n en plena fase reproductiva, pero aun en diciembre pudimos ver cinco o seis ejemplares (quiz\u00e1s eran caimanes; estos tienen la cabeza y el hocico m\u00e1s planos; f\u00edjese usted cuando est\u00e9 ah\u00ed pero no vaya a meter la mano en el agua).\n\nHay otras formas de conocer los Everglades si dispone de un auto y de m\u00e1s tiempo. Puede ir a cualquiera de los centros de visitantes y ah\u00ed solo hay que pagar US$ 30 por veh\u00edculo. Podr\u00e1 pasar el d\u00eda practicando senderismo o fotografiando aves, o podr\u00e1 alquilar una canoa o una bicicleta y m\u00e1s.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/miami-sea-playa-shopping.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacer en Miami que no sea playa o ir de shopping?",
    "subtitulo": "La ciudad m\u00e1gica de la Florida es mundialmente famosa por su costa y sus centros comerciales pero tiene para ofrecer rincones hist\u00f3ricos, art\u00edsticos y naturales que sorprender\u00e1n al visitantes.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/08/63925f2698c2e.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "files/2022/12/13/quehacerenmiamiquenoseaplayaoirdeshopping.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPara los m\u00e1s chicos, estar de vacaciones significa dos cosas: diversi\u00f3n potenciada y aburrimiento absoluto. Y para los padres y las madres, puede ser un laberinto de desaf\u00edos, pero tambi\u00e9n de oportunidades. La experta en Disciplina Positiva Andrea Marichal habl\u00f3 con El Pa\u00eds y dej\u00f3 algunos consejos para la crianza durante el verano.\n\nEmociones.\n\nAndrea est\u00e1 certificada en Disciplina Positiva por la Positive Discipline Association (PDA). \u201cSe trata de educar sin castigar ni premiar, sin amenazas ni gritos\u201d, explic\u00f3. A trav\u00e9s de su emprendimiento \u2018Mamaestra\u2019 realiza talleres para padres y madres y tambi\u00e9n para docentes.\n\n\n\nSeg\u00fan dijo, los principales obst\u00e1culos de las vacaciones son los cambios en la rutina y el cansancio acumulado, \u201cno solo de los adultos, sino tambi\u00e9n de los chicos que en los \u00faltimos meses tienen pruebas que los ponen muy nerviosos\u201d. En este sentido, se\u00f1al\u00f3 que \u201chay que surfear todas estas emociones y estar atentos a nuestras necesidades y a las de los chicos para pasar este momento de la manera m\u00e1s tranquila posible\u201d.\n\n\n\nOtro tema es lidiar con el aburrimiento. Para eso, Andrea recomienda \u201cpensar anticipadamente\u201d. Por ejemplo, se puede dejar una caja con papelitos que tengan ideas sobre qu\u00e9 hacer cuando nos aburrimos: \u201cSi soy un ni\u00f1o y estoy aburrido, voy y agarro un papelito, que puede decir cosas como pintar algo o hacer un collage con objetos del jard\u00edn\u201d.\n\n\n\nA su vez, afirm\u00f3 que est\u00e1 bueno darles a los ni\u00f1os y ni\u00f1as la oportunidad de aburrirse porque \u201cdentro del aburrimiento es donde nacen las ideas m\u00e1s creativas\u201d.\n\n\n\nDe hecho, tampoco aconseja llenar la agenda estando de vacaciones: \u201cSi los chicos est\u00e1n todo el d\u00eda haciendo actividades, despu\u00e9s est\u00e1n cansados y se desbordan\u201d. De esta manera, entiende que los momentos de descanso son necesarios, incluso para los adultos. \u201cTenemos que encontrar un equilibrio entre que disfruten los chicos y escucharnos a nosotros. Los adultos necesitamos recargar pilas y relajarnos porque si estamos tensos y no disfrutamos eso le llega a nuestros hijos\u201d, sostuvo.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se refiri\u00f3 a la cuesti\u00f3n de las pantallas. \u201cPodemos aprovechar para hacer un detox digital y apagar los dispositivos por unos d\u00edas, o sino probar poniendo horarios\u201d, asegur\u00f3. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cPero no solo los ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n los adultos, que a veces nos cuesta hacerlo\u201d.\n\nAndrea Marichal.\n\nLo nuevo.\n\nLas vacaciones son un campo f\u00e9rtil para sembrar experiencias diferentes. \u201cMe gusta mucho trabajar con los pap\u00e1s y las mam\u00e1s en pensar en clave de aventura y darles a sus hijos la oportunidad de probar cosas nuevas\u201d, cont\u00f3 Andrea. A modo de ejemplo, mencion\u00f3 que \u201cno es lo mismo decir \u2018vamos a caminar\u2019 que decir \u2018qu\u00e9 tal si esta noche salimos con linternas a caminar bajo las estrellas por la playa\u2019\u201d.\n\n\n\nDe esta forma, tan solo jugando con las palabras se puede \u201ccambiar la propuesta y generar esa expectativa de aventura que a los chicos les copa\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n es importante escuchar lo que los ni\u00f1os y ni\u00f1as quieren hacer: \u201cA veces tenemos un plan cerradito, pero nuestros hijos llegan con la idea de hacer una pizza, y de repente no ten\u00e9s idea c\u00f3mo, pero abr\u00eds Google y algo sale\u201d.\n\n\n\nAsimismo, trajo a colaci\u00f3n un refr\u00e1n que dice que los ni\u00f1os crecen m\u00e1s en verano que durante el a\u00f1o. \u201cEs as\u00ed porque pueden acercarse a nuevas experiencias, conocer gente y lugares, y desarrollar otras habilidades\u201d, indic\u00f3.\n\n\n\nPara Andrea, las vacaciones pueden ser \u201cun hermoso momento de disfrute y reuni\u00f3n\u201d y una oportunidad para \u201chacer en familia aquello que no se pudo durante el a\u00f1o por falta de tiempo\u201d.\n\nEducar diferente.\n\nAndrea es la fundadora del Centro de Educaci\u00f3n Positiva Uruguayo (CEPU) y dirige el emprendimiento @mamaestraok en Instagram. Las principales dudas que recibe \u201cno son tanto sobre los ni\u00f1os, sino sobre c\u00f3mo pueden hacer los padres y las madres para no gritarles ni castigarlos\u201d, expuso.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que \u201clo primero es empezar a trabajar en uno mismo. Estamos acostumbrados a los gritos y las amenazas porque as\u00ed nos criaron y cuesta entender que para que un ni\u00f1o se comporte bien no es necesario que se sienta mal\u201d. Seg\u00fan afirm\u00f3, es importante establecer l\u00edmites claros, pero \u201cdesde la amabilidad y el respeto\u201d.\n\n\n\nPara que los ni\u00f1os est\u00e9n calmados, es clave que los adultos lo est\u00e9n. \u201cHay que bajar la pelota al piso y entender que nadie est\u00e1 siendo malo a prop\u00f3sito\u201d, expres\u00f3. Y agreg\u00f3: \u201cLos ni\u00f1os no nos quieren manipular ni se portan mal con maldad, sino que a veces est\u00e1n muy estresados y cansados y se manejan como pueden porque est\u00e1n aprendiendo a autorregularse\u201d.\n\n\n\nA trav\u00e9s de los talleres para madres y padres, Andrea ha visto cambios positivos en la din\u00e1mica de muchas familias: \u201cSuelen comentarme que sus hijos se vuelven m\u00e1s conscientes de sus emociones y tienen herramientas para autorregularse, como contar hasta 10 al enojarse en lugar de pegar o hacer un berrinche\u201d. Incluso los adultos se sienten mejor porque \u201cnadie se siente bien gritando ni castigando a otro ser humano\u201d.\n\n\n\nEn marzo del 2023 Andrea dictar\u00e1 una formaci\u00f3n en Disciplina Positiva para docentes y estudiantes de carreras docentes. Adem\u00e1s, a partir de febrero comenzar\u00e1 con los talleres para padres y madres: \u2018L\u00edmites y berrinches\u2019, \u2018Disciplina Positiva para la familia\u2019, \u2018Hermanos\u2019, \u2018Convivencia tecnol\u00f3gica\u2019 y \u2018\u00bfC\u00f3mo hablar de lo que no se habla?\u2019. Su e-mail es [email protected]",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/tips-crianza-vacaciones.html",
    "titulo": "Tips para la crianza durante las vacaciones",
    "subtitulo": "C\u00f3mo mantener la calma en casa y aprovechar el verano para educar de forma positiva.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/08/59b307f5a8cf6.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "files/2022/12/13/tipsparalacrianzadurantelasvacaciones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u00a1Por fin lleg\u00f3 diciembre! Momento de bajar un cambio, de pasar tiempo en familia y de disfrutar de un Sol que cada vez brilla con m\u00e1s intensidad. Para muchos tambi\u00e9n es momento de vacaciones y de darse alg\u00fan gustito. Pero, \u00bfc\u00f3mo gestionar el dinero en esta \u00e9poca de placeres? La licenciada en Econom\u00eda Carolina Sur nos trae sugerencias.\n\nPara empezar.\n\n\u201cMucha gente ahorr\u00f3 todo el a\u00f1o para el verano, entonces es un embole que te digan \u2018bueno, ahora ten\u00e9s que ahorrar\u2019\u201d, afirm\u00f3 Carolina en di\u00e1logo con El Pa\u00eds. Por ese motivo, no viene a decir nada de eso, sino que trae cuatro consejos para disfrutar de las vacaciones sin gastar innecesariamente.\n\n\n\nSeg\u00fan Carolina, lo primero es decidir cu\u00e1nta cantidad de dinero estamos dispuestos a gastar en las vacaciones. \u201cLo pod\u00e9s poner en una tarjeta de d\u00e9bito o en una de cr\u00e9dito para tener descuentos, pero tiene que ser ese dinero y no m\u00e1s, porque sino llega marzo y no solo te quer\u00e9s morir porque ten\u00e9s que volver a trabajar, sino por todos lo que te pasaste en gastos\u201d, sostuvo.\n\n\n\nLuego de tener eso pensado, es hora de definir prioridades: \u201cCuando sepas cu\u00e1nto quer\u00e9s gastar en cada jornada, hay que jerarquizar seg\u00fan tus gustos y necesidades\u201d. All\u00ed, cada uno debe establecer cu\u00e1nto para comida, cu\u00e1nto para turismo, cu\u00e1nto para transporte, etc. \u201cFijate qu\u00e9 es lo que te hace feliz, porque capaz que ten\u00e9s un presupuesto con el que si sal\u00eds a comer afuera se te va todo y hay que pensar si eso es lo que realmente te hace feliz\u201d, expres\u00f3 la licenciada en Econom\u00eda.\n\n\n\nEn ese sentido, la organizaci\u00f3n es clave: \u201cPod\u00e9s llevarte cosas de tu ciudad natal, como la comida o el protector solar, porque sino vas a tener que pagar un sobreprecio en los lugares tur\u00edsticos\u201d. Aqu\u00ed entra otro concepto importante, llamado \u2018costo de oportunidad\u2019. Carolina lo explic\u00f3 as\u00ed: \u201cSi gast\u00e1s dinero en un protector solar m\u00e1s caro porque te olvidaste de llevar uno, capaz que est\u00e1s dejando de tomarte una cerveza en un bar\u201d.\n\n\n\nLa idea del \u2018costo de oportunidad\u2019 implica que \u201csi compr\u00e1s algo, renunci\u00e1s a comprarte otra cosa\u201d. Por ejemplo, \u201csi te dan el salario vacacional en enero y lo quer\u00e9s usar en tus vacaciones, pero te vas en febrero, no lo gastes en enero en un televisor, porque es el dinero para tus vacaciones\u201d. Carolina agreg\u00f3: \u201cNo es un tema de privarte, sino de saber elegir\u201d.\n\nCarolina Sur.\n\nM\u00e1s ideas.\n\nEl segundo aspecto importante es entender que es mejor tener m\u00e1s experiencias que cosas. \u201cEst\u00e1 estudiado que las experiencias nos hacen mucho m\u00e1s felices porque la curva de felicidad cuando compr\u00e1s un bien decrece al momento\u201d, se\u00f1al\u00f3 Carolina a El Pa\u00eds.\n\n\n\nPara explicar lo anterior, dijo: \u201cSi te compraste una silla de playa espectacular, pod\u00e9s estar copado unos d\u00edas, pero si ten\u00e9s una linda experiencia eso queda marcado por mucho m\u00e1s tiempo\u201d. Adem\u00e1s, \u201cmuchas experiencias son gratis\u201d, como ir a la playa, salir a caminar o aplaudir la puesta de sol.\n\n\n\nEl tercer consejo es \u201ccompartir las vacaciones\u201d. \u201cSi ten\u00e9s la posibilidad de compartir alojamiento y gastos, primero est\u00e1 buen\u00edsimo porque abarata costos, pero adem\u00e1s es lindo vivir experiencias con amigos o familiares\u201d, expuso la licenciada en Econom\u00eda. De hecho, \u201ctambi\u00e9n est\u00e1 estudiado que, si hac\u00e9s una experiencia con gente, el recuerdo perdura mucho m\u00e1s en el tiempo\u201d.\n\n\n\nPor \u00faltimo, Carolina subray\u00f3: \u201cReg\u00e1late las vacaciones que puedas pagar, porque los costos fijos no se toman vacaciones\u201d. Por estas fechas \u201cabundan los anuncios de vacaciones so\u00f1adas con lugares paradis\u00edacos, pero hay que recordar que eso no es necesario para tener unas vacaciones que nunca olvidar\u00e1s\u201d.\n\n\n\nMuchas veces, elegir opciones que superan nuestro presupuesto nos lleva a abusar de la tarjeta de cr\u00e9dito o de los pr\u00e9stamos. \u201cNo solo que las vacaciones te van a salir mucho m\u00e1s caras porque ten\u00e9s que pagar intereses, sino que, adem\u00e1s, vas a estar veraneando y pensando en c\u00f3mo vas a hacer para financiarlo todo\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nEn este sentido, concluy\u00f3: \u201cYo evitar\u00eda financiar las vacaciones y gastar\u00eda lo que pueda para que mi mente est\u00e9 verdaderamente feliz y descansada\u201d.\n\nEmociones.\n\nEn mayo de este a\u00f1o, Carolina abri\u00f3 una cuenta de Instagram llamada \u2018Hola, soy Caro\u2019 en donde comparte informaci\u00f3n para ayudar a las personas a manejar sus finanzas de manera consciente. Pronto, se encontr\u00f3 con que mucha gente necesitaba un espacio que permitiera hablar de dinero con \u201cbuena onda\u201d y libertad.\n\n\n\n\u201cMuchos me dicen que nunca hab\u00edan podido hablar sobre sus finanzas con otras personas, pero que a partir de este proyecto pudieron abrirse con su familia o su pareja y charlarlo tranquilamente\u201d, cont\u00f3.\n\n\n\nEl emprendimiento tambi\u00e9n impact\u00f3 de manera positiva en su propia vida. Desde que comenz\u00f3 con \u2018Hola, soy Caro\u2019, redujo sus gastos en un 40%. \u201cSimplemente me di cuenta de que cosas de las que consum\u00eda me hac\u00edan verdaderamente feliz y cu\u00e1les no\u201d, mencion\u00f3. Por ejemplo, entendi\u00f3 que lo que m\u00e1s le gusta del verano es ir a la playa y eso es gratis. \u201cTodas las cosas que despu\u00e9s te venden es un extra, pero si a m\u00ed lo que me hace feliz es estar en la playa, capaz que alquilo cosas un poco m\u00e1s r\u00fasticas, porque no me hace feliz un ba\u00f1o divino o una casa hermosa\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cTampoco me enloquezco con las promociones de ropa divina, porque s\u00e9 que durante 20 d\u00edas voy a estar todo el tiempo de malla\u201d.\n\n\n\nDe esta manera, comprendi\u00f3 que lo importante es saber qu\u00e9 es lo que uno quiere realmente, porque \u201ccuando no sab\u00e9s lo que quer\u00e9s, te llen\u00e1s de productos que te imagin\u00e1s que quer\u00e9s\u201d.\n\n\n\nEl p\u00fablico que sigue la cuenta es, en su mayor\u00eda, gente que \u201ctiene toda su energ\u00eda puesta en generar dinero, pero no en gestionarlo\u201d. Lo que pasa es que \u201cest\u00e1n 24 horas trabajando y en el traj\u00edn de conseguir m\u00e1s ingresos no se dan cuenta de que gastan de m\u00e1s en el delivery, en la poca organizaci\u00f3n o en comprarse cosas porque est\u00e1n en promoci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEl cambio no es de un d\u00eda para el otro, \u201cpero de a poquito te vas dando cuenta\u201d. Mucha gente le escribe cosas como: \u2018Logr\u00e9 llegar a fin de mes, no lo puedo creer\u2019 o \u2018Este mes logr\u00e9 comprarme esto, me empoderaste\u2019. Y es que \u201cno solo es un tema de dinero, sino tambi\u00e9n de emociones\u201d.\n\n\n\nAl d\u00eda de hoy, Carolina realiza mentor\u00edas personalizadas y tiene dos cursos virtuales. El primero se llama \u2018Por qu\u00e9 nos equivocamos con el dinero\u2019 y consiste en \u201centender qu\u00e9 nos pasa y qu\u00e9 sentimos con respecto al dinero\u201d para lograr una mejor gesti\u00f3n de nuestras finanzas. Luego, est\u00e1 el curso sobre inversiones, que est\u00e1 dirigido a las personas que lograron ahorrar.\n\n\n\n\u201cSiempre digo que cuanto antes mejor: apenas tengas algo ahorrado, as\u00ed sean US$ 100, est\u00e1 buen\u00edsimo invertirlo\u201d, indic\u00f3. No obstante, \u201csi est\u00e1s preocupado en llegar a fin de mes, no es momento para la inversi\u00f3n, sino para entender por qu\u00e9 te equivoc\u00e1s con el dinero y poder empezar a mejorar el partido\u201d. Ambos cursos son grabados, para escuchar cuando y donde uno quiera.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/disfrutar-vacaciones-gastar-innecesariamente.html",
    "titulo": "C\u00f3mo disfrutar en vacaciones sin gastar innecesariamente",
    "subtitulo": "Sugerencias para manejar el dinero y las emociones de manera consciente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/08/6391ff97e318d.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "files/2022/12/13/comodisfrutarenvacacionessingastarinnecesariamente.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa semana pasada Annie Ernaux, francesa de 82 a\u00f1os, recibi\u00f3 el premio Nobel de literatura. El tercero para Francia, pero el primero para una francesa, no hay discusi\u00f3n en cuanto a su merecimiento como escritora y el valor de su obra.\n\nPero tampoco queda la menor duda de que el otorgamiento de este premio tiene una fuerte connotaci\u00f3n pol\u00edtica.\n\n\n\nErnaux nunca le escap\u00f3 a la pol\u00e9mica, tanto en su obra como en sus opiniones. Sus novelas autobiogr\u00e1ficas (escritas en primera persona) hablan de su madre, del ascenso social de sus padres, su matrimonio, un aborto clandestino que se hizo en la d\u00e9cada del 60, de su c\u00e1ncer de mama, entre otras causas muy feministas.\n\n\n\nPero tambi\u00e9n hizo p\u00fablica su adhesi\u00f3n al pol\u00edtico anticapitalista M\u00e9lenchon, su simpat\u00eda por los gilets jaunes (movimiento social de protesta identificado por los chalecos amarillos) y su posici\u00f3n antiisrael\u00ed. Fuerte combatiente de clases (\u201cescribir\u00e9 para vengar mi raza\u201d, escribi\u00f3 hace 60 a\u00f1os en su diario \u00edntimo) y del feminismo, en su discurso al recibir el Nobel dijo \u201cel reconocimiento de mi trabajo por la Academia Sueca constituye una se\u00f1al de justicia y de esperanza para todas las escritoras\u201d, haciendo referencia a los intelectuales para quienes los libros escritos por mujeres no existen. En sus inicios y por varias d\u00e9cadas fue tratada como una escritora menor, como una \u201cmidinette\u201d, que es como se conoc\u00eda a las sentimentales e ingenuas de provincias que llegaban a Par\u00eds para ganarse la vida.\n\n\n\nFue solo en 2019, cuando su obra maestra Les Ann\u00e9es fue preseleccionada para el premio International Booker, que comenz\u00f3 a ser ampliamente reconocida.\n\n\n\nSi bien su Nobel no es cuestionado por su valor literario, su significancia pol\u00edtica genera cierta resistencia por su alta exposici\u00f3n en determinados temas. No sorprende. Los Nobel, los Oscar, los Grammy y todo evento que tenga una alta exposici\u00f3n y genere multiplicaci\u00f3n medi\u00e1tica, se han convertido en una reivindicaci\u00f3n, ya sea a favor o en contra. Ya no s\u00f3lo se trata del premio, se trata de la significancia moral del otorgamiento de ese premio a lo que el ganador o nominados representan. Y Ernaux genera ruido. Por lo que piensa, por lo que dice, pero, adem\u00e1s, por lo representa darle el Nobel a una mujer feminista, de izquierda y de origen humilde que fue ninguneada. Una joya para lo pol\u00edticamente correcto. Con todas las voces a favor y en contra que eso implica.\n\n\n\nLo cierto es que es una escritora fant\u00e1stica. Al mismo tiempo es una ciudadana que toma posiciones pol\u00edticas y tiene opiniones que pueden ser discutibles. Que la discusi\u00f3n recaiga solamente en el retrogusto pol\u00edtico o moral de su reconocimiento como si fuera una influencer en lugar de la val\u00eda de su obra, es tornar irrelevante su oficio, evaporar su trabajo y distorsionar as\u00ed el prop\u00f3sito del premio. Por distorsiones como \u00e9stas, es que, si ma\u00f1ana la encontramos cruzando un sem\u00e1foro en rojo o coimeando a un polic\u00eda para que no le pongan una multa, no faltar\u00e1 quien quiera sacarle el Nobel.\n\n\n\nNo hay mejor forma de reconocer a una escritora como Ernaux que visibilizar su obra m\u00e1s all\u00e1 del juego pol\u00edtico de lo que representa hab\u00e9rselo dado. De lo contrario, cualquier premio de este tipo se esteriliza, se vac\u00eda de sentido.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/isabelle-chaquiriand/ernaux-nobel-literatura.html",
    "titulo": "Ernaux y su Nobel de Literatura",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "files/2022/12/13/ernauxysunobeldeliteratura.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl liberalismo y la sociedad libre en el siglo XXI\u201d es el \u00faltimo libro de Brad Lips, CEO de la prestigiosa fundaci\u00f3n norteamericana Atlas Network, de gran influencia a trav\u00e9s del apoyo que brinda a unos 500 centros de estudio en aproximadamente 100 pa\u00edses en el mundo.\n\nLips es un gran conocedor del \u201cmovimiento de la Libertad\u201d y, en particular, de las mejores estrategias para que las organizaciones que dan la pelea por la libertad a lo ancho del mundo alcancen los mejores resultados posibles dadas sus particulares circunstancias.\n\n\n\nEn el libro en cuesti\u00f3n, Lips plantea una visi\u00f3n optimista del futuro, emparentada l\u00f3gicamente con el \u00e9xito de las ideas de la Libertad: \u201cSi piensas como yo, tienes la esperanza de que estemos, de hecho, en los albores de una nueva era para la sociedad libre. En este escenario, el futuro no solo ver\u00e1 la supervivencia de la democracia liberal, sino su florecimiento.\u201d\n\n\n\nEl libro est\u00e1 dividido en tres partes. En la primera analiza las \u00faltimas d\u00e9cadas y el presente del \u201cmovimiento de la Libertad\u201d. En la segunda parte eval\u00faa el estado del liberalismo y la sociedad libre en el mundo a partir de una serie de indicadores. En la tercera plantea cu\u00e1l es el camino hacia adelante, a partir de una serie de sugerencias.\n\n\n\nPara los uruguayos resulta de especial inter\u00e9s la discusi\u00f3n sobre Am\u00e9rica Latina entre el autor, Roberto Salinas Le\u00f3n, director del Centro de Atlas para Am\u00e9rica Latina, Antonella Marty, autora argentina, Juan Jos\u00e9 Daboub, exdirector gerente del Banco Mundial y exministro de Hacienda de El Salvador y Gonzalo Schwarz, compatriota, presidente de Archbridge Institute de Estados Unidos.\n\n\n\nAl referirse a Uruguay Daboub comenta: \u201cUruguay tiene, en mi opini\u00f3n, las condiciones para liderar la pr\u00f3xima ola de reformas verdaderamente innovadoras, poniendo al individuo en el centro de sus pol\u00edticas p\u00fablicas. Uruguay, hoy, tiene el liderazgo y las condiciones para hacerlo realidad.\u201d\n\n\n\nGonzalo Schwarz, por su parte, analiza la posibilidad de que nuestro pa\u00eds se convierta en un caso de \u00e9xito para toda la regi\u00f3n: \u201cTengo la esperanza de que los l\u00edderes de la sociedad civil uruguaya se mantengan activos como conducto entre el p\u00fablico y un liderazgo pol\u00edtico que quiere ser un ejemplo para la regi\u00f3n. Ser\u00eda poderoso tener un ejemplo local de \u00e9xito que otros pudieran emular.\u201d\n\n\n\nSobre el camino hacia adelante comenta Brad Lips: \u201cSoy un optimista que ve a nuestro mundo en la c\u00faspide de d\u00e9cadas muy emocionantes de progreso, siempre y cuando no socavemos los valores que sustentan la democracia liberal.\u201d Analiza tres ideas perniciosas que deben enfrentarse: la igualdad de resultados, el sesgo hacia la acci\u00f3n gubernamental y la ilusi\u00f3n tecn\u00f3crata, que ciertamente plantean desaf\u00edos relevantes.\n\n\n\nRecogiendo la experiencia de distintas acciones de think tanks de todo el mundo, Lips concluye con un resumen valioso de recomendaciones.\n\n\n\nSu conclusi\u00f3n optimista bien puede compartirse si el movimiento de la Libertad logra tener un impacto creciente: \u201cEl futuro pertenece a los que abrazan la raz\u00f3n, el civismo y la oportunidad, y no a los que buscan silenciar a los dem\u00e1s y sembrar la dici\u00f3n en nuestras sociedades. El futuro pertenece a los defensores del aut\u00e9ntico liberalismo, abierto y emprendedor, inclusivo y generoso.\u201d",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/hernan-bonilla/liberalismo-siglo-xxi.html",
    "titulo": "Liberalismo del siglo XXI",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "files/2022/12/13/liberalismodelsigloxxi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa palabra \u201cmanique\u00edsmo\u201d y su significado son m\u00e1s conocidos que el antiguo predicador persa que cre\u00f3 una religi\u00f3n, la llev\u00f3 hasta la India y muri\u00f3 crucificado por orden del rey sas\u00e1nida Bahram I.\n\nEl aporte que eterniz\u00f3 el nombre de Manes (o Mani) convertido en sustantivo y adjetivo, es reducir la compleja realidad a una lucha eterna entre \u201cla luz y la oscuridad\u201d, o sea, entre el bien y el mal.\n\n\n\nEn el pensamiento maniqueo todo lo que no es el bien, es el mal; del mismo modo en que todo lo que no es luz, es oscuridad. Una simplificaci\u00f3n que, en la pol\u00edtica, se convirti\u00f3 en instrumento clave de las ideolog\u00edas dogm\u00e1ticas y los populismos.\n\n\n\nEl kirchnerismo intenta defender a su l\u00edder de la condena que recibi\u00f3 por corrupci\u00f3n, se\u00f1alando la deplorable actitud de los jueces, fiscales y funcionarios del PRO que, como poco, aceptaron un viaje regalado por empresarios del mayor grupo medi\u00e1tico argentino. Razonamiento tambi\u00e9n presentado por la propia Cristina Kirchner en su reacci\u00f3n inmediata al veredicto que la declar\u00f3 culpable de fraude al Estado.\n\n\n\nEl argumento sostiene que, si magistrados directa o indirectamente vinculados a causas contra la vicepresidenta cometen una vileza tan turbia como recibir lo que constituye al menos una d\u00e1diva inaceptable, ellos son \u201clos malos\u201d en esta puja y enfrentan a Cristina porque ella representa la dignidad nacional y la lucha por la justicia social, o sea \u201cel bien\u201d.\n\n\n\nEl manique\u00edsmo que tambi\u00e9n impera en el otro borde de \u201cla grieta\u201d aplica el mismo razonamiento, al rev\u00e9s: como Cristina es la villana que representa el mal, el viaje a Lago Escondido fue, como mucho, un error de los magistrados, pero se lo magnifica para convertirlo en coartada de la teor\u00eda seg\u00fan la cual la condena a la vicepresidenta fue decidida por un tribunal que actu\u00f3 como \u201cpelot\u00f3n de fusilamiento\u201d, al servicio de una \u201cmafia\u201d que constituye un \u201cEstado paralelo\u201d y tambi\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s del intento de magnicidio del 1 de setiembre.\n\n\n\nLa visi\u00f3n maniquea siempre termina siendo delirante. Lo que prueba ver a magistrados aceptando viajes regalados por empresarios, es que hay promiscuidad institucional. El poder pol\u00edtico, el poder econ\u00f3mico y el poder medi\u00e1tico, entre otros, ejercen gravitaci\u00f3n sobre diferentes sectores de la Justicia. Ergo, hay villanos en el poder judicial. Pero eso no implica que Cristina Kirchner sea inocente en la causa por la cual se la conden\u00f3.\n\n\n\nNo hay una cosa o la otra. Hay promiscuidad institucional y hay corrupci\u00f3n en gran escala. No hay inocentes y culpables. Hay culpables de diferentes cosas parados en las veredas enfrentadas. Esas diferentes culpabilidades no igualan a sus propietarios y cada uno debe rendir cuentas por sus propios estropicios.\n\n\n\nEl estropicio que protagoniz\u00f3 Cristina Kirchner en su segundo mandato, aunque heredado de su fallecido esposo, es inmenso y grave. No la vuelve inocente el estropicio deplorable y turbio que descalifica en muchos t\u00e9rminos a los funcionarios, jueces y fiscales que aceptan d\u00e1divas.\n\n\n\nEl problema de la vicepresidenta en el caso Vialidad no es ese mal que constituyen magistrados como los que viajaron a Lago Escondido, sino la oce\u00e1nica fortuna que amas\u00f3 en tiempo r\u00e9cord L\u00e1zaro B\u00e1ez.\n\n\n\nEl verdadero problema de la vicepresidenta es que un personaje opaco como B\u00e1ez, sin m\u00e1s capital que su relaci\u00f3n con quien se convert\u00eda en presidente, N\u00e9stor Kirchner, haya acumulado una cantidad sideral de dinero y propiedades en un rubro en el que debutaba (construcci\u00f3n de obra p\u00fablica), y que, al mismo tiempo, gran parte de ese dinero fuera a las arcas de la familia Kirchner por alquileres de propiedades y otras relaciones comerciales.\n\n\n\n\u00bfPor qu\u00e9 la se\u00f1ora de la foto junto a su hijo M\u00e1ximo y a L\u00e1zaro B\u00e1ez en el fara\u00f3nico mausoleo que le obsequi\u00f3 el empresario para sepultar a su marido, pens\u00f3 que semejante regalo no agregaba su propia firma en esa reconfirmaci\u00f3n del v\u00ednculo societario que hab\u00eda armado N\u00e9stor Kirchner para repartir fondos p\u00fablicos?\n\n\n\nQue haya magistrados y funcionarios deplorables como los que reciben viajes de empresarios medi\u00e1ticos y de millonarios, no desmiente la culpabilidad sentenciada por los jueves del caso Vialidad.\n\n\n\nLos fieles y los disc\u00edpulos del antiguo predicador persa lo llamaban \u201cIluminado\u201d, porque representaba la luz en eterna lucha contra la oscuridad.\n\n\n\nCristina Kirchner tiene disc\u00edpulos y feligreses que la consideran \u201ciluminada\u201d por la historia. Quiz\u00e1 ella misma est\u00e1 convencida de eso. Pero su realidad tiene luces y sombras. Los jueces empezaron a juzgar el lado sombr\u00edo y encontraron inexplicables fortunas que justifican la condena.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/claudio-fantini/argentina-sombria.html",
    "titulo": "La Argentina sombr\u00eda",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "files/2022/12/13/laargentinasombria.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNuestro continente est\u00e1 tan debilitado, tan vencido en sus cimientos que uno teme se hunda en las profundidades llev\u00e1ndose a sus constituciones, sus partidos, sus l\u00edderes y a todo un sistema pol\u00edtico incapaz de dar respuesta a sus acuciantes problemas.\n\nPero tambi\u00e9n a una ciudadan\u00eda inocente de sus desgracias. Quiz\u00e1s con la esperanza que un caudaloso ba\u00f1o de mar y una fuerte inyecci\u00f3n de sal atl\u00e1ntica, pueda generar el milagro de un nuevo comienzo, un despertar sin pesadillas que lave la corrupci\u00f3n, el apetito de poder, la irresponsabilidad centenaria de una clase pol\u00edtica d\u00eda a d\u00eda m\u00e1s incompetente.\n\n\n\nCuando esto escribimos en Per\u00fa el Congreso acaba de decretar un golpe contra el golpe, una destituci\u00f3n del Presidente Pedro Castillo, un incapaz campesino, desde sus comienzos pol\u00edticos oculto en su vasto sombrero de ala ancha bajo el cual ocultaba su permanente desconcierto, su incapacidad para conciliar un apoyo partidario m\u00ednimo que le permitiera gobernar. Sin olvidar que fue electo en segunda vuelta por una mayor\u00eda popular nada despreciable y que la izquierda continental lo incluy\u00f3 como una de sus mejores apuestas para el rescate de su pa\u00eds sumergido en el abismo de la corrupci\u00f3n. Tanto que algunos te\u00f3ricos de ella, llegaran a compararlo con un nuevo Mariategui, capaz de renovarla.\n\n\n\nMientras en M\u00e9xico, Andr\u00e9s L\u00f3pez Obrador, el inefable Lenin de Centro Am\u00e9rica, haya acusado a \u201clas \u00e9lites econ\u00f3micas y pol\u00edticas\u201d de haberlo sustitu\u00eddo, similar a lo declarado por el primer mandatario de Bolivia, otro de los \u201cprogre\u201d, quien acus\u00f3 el \u201cconstante hostigamiento de \u00e9lites antidemocr\u00e1ticas contra gobiernos progresistas\u201d.\n\n\n\nLa ca\u00edda de Castillo, actualmente con un 70% de desaprobaci\u00f3n popular, acaece a 30 a\u00f1os del exitoso autogolpe del dictador Alberto Fujimori (1990/2000), destitu\u00eddo en este \u00faltimo a\u00f1o. Posteriormente el Congreso forz\u00f3 la salida de Pedro Pablo Kuczynski en 2018 y Mart\u00edn Vizcarra hace dos a\u00f1os. Castillo estaba acusado de presidir una asociaci\u00f3n delictiva que repart\u00eda contratos p\u00fablicos a cambio de dinero.\n\n\n\nSeis Presidentes en cuatro a\u00f1os (incluyendo a los ef\u00edmeros Manuel Merino, Pedro Sagasti y ahora a Dina Boluarte) son la evidencia de la inestabilidad de un sistema pol\u00edtico y de una estructura de partidos incapaz de sobrevivir en un pa\u00eds, donde viven 32 millones de habitantes que no consiguen autogobernarse.\n\n\n\nMientras Brasil, el otro gigante, espera por su nuevo Presidente, seguimos ignorando si se trata de un l\u00edder popular capaz de guiar a su patria a un destino venturoso, o el representante de un grupo mafioso, abocado a pr\u00e1cticas corruptas. Una duda, que pensando en t\u00e9rminos objetivos, nadie puede evacuar, particularmente si consideramos que Lula fue blanquado por razones puramente formales, totalmente ajenas al fondo de su acusaci\u00f3n. Al igual que no podemos saber, aunque existan indicios bastante determinantes. si Cristina Kirchner y parte de su s\u00e9quito son o no culpables del delito por el que fuera condenada por los jueces de su naci\u00f3n. Lo que s\u00ed sabemos es que la condenada, emite pavorosas acusaciones contra el mismo poder judicial del pa\u00eds donde ella ejerce la vicepresidencia. Una conducta que en nada favorece a la democracia y la separaci\u00f3n de poderes. As\u00ed est\u00e1 Am\u00e9rica, esperando una reacci\u00f3n que nunca llega.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/hebert-gatto/america-doliente.html",
    "titulo": "Am\u00e9rica, la doliente",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "files/2022/12/13/americaladoliente.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa necesidad de la econom\u00eda argentina de acceder a d\u00f3lares, llev\u00f3 a que el gobierno de este pa\u00eds firmara un acuerdo de intercambio de informaci\u00f3n financiera con Estados Unidos. Con eso, el equipo econ\u00f3mico liderado por Sergio Massa, buscar\u00e1 capturar dinero no declarado de sus ciudadanos en Estados Unidos.\n\nEn paralelo, el gobierno del pa\u00eds vecino busca acompa\u00f1ar ese acuerdo de intercambio de informaci\u00f3n, con un proyecto de ley a trav\u00e9s del cual implementar\u00e1 un nuevo blanqueo de capitales.\n\n\n\nLa combinaci\u00f3n de las dos medidas \u201cpuede hacer\u201d que resurja el inter\u00e9s de argentinos por Uruguay como \u201cun pa\u00eds refugio\u201d, seg\u00fan evalu\u00f3 en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, el especialista tributario y socio de la firma FBM Advisory, Fabi\u00e1n Birnbaum.\n\n\n\nEl efecto en Uruguay \u201cpuede estar dado\u201d por la combinaci\u00f3n de las dos medidas: el acuerdo de intercambio y el blanqueo, dijo Birnbaum. \u201cCon eso se da una tormenta que puede ameritar a que haya flujos econ\u00f3micos que se quieran hacer a trav\u00e9s de Uruguay, o a que haya personas que decidan venir al pa\u00eds por los motivos por los que ya estaban viniendo antes: seguridad jur\u00eddica, estabilidad y beneficios tributarios. Por ese lado, puede venir una tormenta y un rebote de todo esto\u201d a Uruguay, se\u00f1al\u00f3 el especialista.\n\nEn la misma l\u00ednea, el abogado tributarista y especialista en prevenci\u00f3n del lavado de activos, Leonardo Costa, dijo a El Pa\u00eds que \u201ces positivo para Uruguay\u201d porque \u201cpodr\u00eda aprovechar\u201d este momento \u201cpara tener m\u00e1s residentes fiscales argentinos que se den de baja\u201d de su pa\u00eds de origen.\n\n\n\nNo obstante, Costa se\u00f1al\u00f3 que a\u00fan falta determinar si el acuerdo entre Argentina y Estados Unidos implica el intercambio de informaci\u00f3n de beneficiarios finales. \u201cEso es importante porque muchos de los clientes no tienen el dinero a nombre propio, si no (a nombre de) alguna entidad\u201d.\n\n\n\nEsto se debe definir porque \u201chasta ahora, (los bancos ubicados en) Estados Unidos no intercambian informaci\u00f3n de beneficiarios finales\u201d, explic\u00f3 Costa. Asimismo, manifest\u00f3 que se deber\u00e1 evaluar \u201ccu\u00e1l es la actitud que asumen los bancos al intercambiar informaci\u00f3n\u201d con Argentina.\n\nSobre este punto, Costa dijo que \u201chay que ver\u201d si efectivamente los bancos y algunos intermediarios de valores uruguayos -con cuentas bancarias en Estados Unidos-, est\u00e1n registrados y comprendidos bajo la ley sobre el cumplimiento fiscal para cuentas en el extranjero (Fatca, por sus siglas en ingl\u00e9s).\n\n\n\n\u201cSi eso fuera as\u00ed, obviamente tiene un impacto, dado que (la informaci\u00f3n de que) muchos de los argentinos puedan tener dinero en Estados Unidos va a llegar al fisco argentino y eso puede llegar a tener un impacto con los argentinos\u201d, agreg\u00f3 Costa.\n\n\n\nPor otra parte, el especialista de Brum & Costa Abogados manifest\u00f3 que \u201cun tema no menor\u201d a evaluar, es si los argentinos tienen o no residencia fiscal en otro pa\u00eds. Si la tuvieran en Argentina, se ver\u00edan afectados, mientras que si el beneficiario final \u201ctuviera residencia fiscal en Uruguay, el impacto se mitiga\u201d.\n\n\n\nDe todas formas, Costa afirm\u00f3 que \u201cest\u00e1 claro que esto va a tener un impacto en la industria financiera y especialmente en aquellos contribuyentes argentinos que no hayan salido de su residencia fiscal\u201d en ese pa\u00eds.\n\nUruguay no tiene un acuerdo de intercambio de informaci\u00f3n financiera con Estados Unidos, dado que este pa\u00eds tiene su propio r\u00e9gimen Fatca, el cual implementa a trav\u00e9s de acuerdos bilaterales, de forma \u00fanica con cada pa\u00eds.\n\n\n\nNo obstante, Uruguay s\u00ed firm\u00f3 un acuerdo multilateral de intercambio de informaci\u00f3n financiera -en el que participan m\u00e1s de 100 pa\u00edses-, en el marco de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE).\n\n\n\nSobre esto, Birnbaum dijo que el hecho de que Uruguay no tenga ese acuerdo bilateral con Estados Unidos \u201cno implica que vengan m\u00e1s argentinos\u201d, si no que el motivo por el que \u201cpueden sentirse m\u00e1s atra\u00eddos\u201d es porque en el pa\u00eds vecino \u201ccambian las reglas de juego y tienen mayor presi\u00f3n fiscal\u201d, lo que \u201cpuede derivar en un mayor inter\u00e9s por irse a pa\u00edses que ofrecen seguridad jur\u00eddica\u201d.\n\nPor su parte, el CEO de BIND Inversiones -un grupo financiero argentino que acaba de desembarcar en Uruguay-, Javier Popowsky afirm\u00f3 a El Pa\u00eds que el acuerdo con Estados Unidos \u201cno es algo de lo que haya que asustarse, si no que es algo de lo que hay que ocuparse\u201d.\n\n\n\nEn este sentido, dijo que \u201chay que explicarle a los clientes\u201d de qu\u00e9 trata el acuerdo, \u201calejar fantasmas y cucos\u201d y \u201csaber que el mundo va\u201d a estar cada vez m\u00e1s regulado. \u201cEl que estaba bien antes va a estar bien ahora (con la firma del acuerdo) y el que siempre estuvo mal va a seguir estando mal\u201d, opin\u00f3.\n\n\n\nSe estima que los argentinos mantienen fuera de su pa\u00eds unos US$ 49.642 millones, depositados en 608.436 cuentas bancarias en el exterior, seg\u00fan confirmaron a EFE fuentes oficiales.\n\n\n\nLas cifras surgen de datos obtenidos por el fisco argentino a partir de diversos acuerdos de intercambio autom\u00e1tico de informaci\u00f3n tributaria con otros pa\u00edses.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/impactos-uruguay-acuerdo-intercambio-datos-argentina-estados-unidos.html",
    "titulo": "Los impactos en Uruguay por un acuerdo de intercambio de datos entre Argentina y Estados Unidos",
    "subtitulo": "Intercambio de informaci\u00f3n entre Argentina y EE.UU. podr\u00eda favorecer a Uruguay, seg\u00fan expertos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397d6e986b1d.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "files/2022/12/13/losimpactosenuruguayporunacuerdodeintercambiodedatosentreargentinayestadosunidos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl d\u00f3lar empez\u00f3 la semana con una nueva ca\u00edda (la quinta jornada consecutiva) y sigue sin encontrar un \u201cpiso\u201d. Ayer la divisa estadounidense baj\u00f3 0,16% y se negoci\u00f3 en promedio a $ 38,81, un m\u00ednimo desde el 26 de febrero del 2020 cuando cotiz\u00f3 en $ 38,603.\n\nEn la jornada, el d\u00f3lar cotiz\u00f3 entre $ 38,75 y $ 38,85 para finalizar en el $ 38,80. El valor de cierre qued\u00f3 estable respecto al del viernes. En el mes el d\u00f3lar cae 1,48% y en lo que va del a\u00f1o baja 13,17%.\n\n\n\nLa Uni\u00f3n de Exportadores (UEU) \u201calert\u00f3\u201d en un comunicado \u201cel impacto que est\u00e1 teniendo sobre el sector exportador la fuerte ca\u00edda de la cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar de las \u00faltimas semanas\u201d y pidi\u00f3 al gobierno que \u201centienda la gravedad de la situaci\u00f3n y act\u00fae\u201d.\n\n\n\nLos exportadores afirmaron que \u201cdurante el presente a\u00f1o, Uruguay ha sido un caso at\u00edpico en el mundo por la fuerte baja de la moneda estadounidense\u201d, que est\u00e1 en \u201cel menor nivel de 34 meses\u201d. La gremial agreg\u00f3 que \u201cel tipo de cambio real global acumula un descenso de 11% en 10 meses, lo que incide en una fuerte p\u00e9rdida de competitividad frente a clientes y competidores\u201d.\n\nPara la UEU, \u201cla situaci\u00f3n internacional cambi\u00f3 en comparaci\u00f3n con el primer semestre del a\u00f1o. Los precios internacionales bajaron y la inflaci\u00f3n en Uruguay comenz\u00f3 a ceder\u201d.\n\n\n\nPor ello, ven \u201cnecesario modificar el rumbo de la pol\u00edtica monetaria que viene llevando adelante el Banco Central (BCU)\u201d. El BCU ha encarecido el \u201cprecio del dinero\u201d, al elevar la tasa de inter\u00e9s de referencia en pesos a 11,25%.\n\n\n\n\u201cUn sector exportador poco competitivo es un sector que no invierte, que no crece y que no genera empleo\u201d, advirti\u00f3 la gremial.\n\n\n\n\u201cEsperamos que las autoridades entiendan la gravedad de la situaci\u00f3n y act\u00faen en consecuencia\u201d, concluy\u00f3.\n\nAl p\u00fablico\n\nA trav\u00e9s de las pantallas de la Bolsa Electr\u00f3nica de Valores (Bevsa) ayer se hicieron 61 operaciones por U$S 31 millones.\n\n\n\nAl p\u00fablico, en las pizarras del Banco Rep\u00fablica (BROU), el d\u00f3lar qued\u00f3 estable para la compra y baj\u00f3 10 cent\u00e9simos para la venta y cerr\u00f3 en $37,60 y $40 respectivamente.\n\n\n\nEn Brasil, principal mercado de referencia cambiaria, el d\u00f3lar subi\u00f3 ayer 1,33% y cerr\u00f3 en 5,3066 reales. En el mes el d\u00f3lar en Brasil sube 0,24% mientras que en el a\u00f1o baja 4,91%.\n\n\n\nEn Argentina, el d\u00f3lar oficial subi\u00f3 ayer 0,87%respecto al mi\u00e9rcoles de la semana anterior (jueves y viernes fue feriado) y cerr\u00f3 en 171,37 pesos argentinos. En lo que va del mes aumenta 2,45% y en el a\u00f1o sube 66,83%.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/dolar-encuentra-piso-exportadores-dicen-grave-piden-gobierno-actue.html",
    "titulo": "El d\u00f3lar no encuentra \u201cpiso\u201d, los exportadores dicen que es \u201cgrave\u201d y piden al gobierno que \u201cact\u00fae\u201d",
    "subtitulo": "En la jornada, el d\u00f3lar cotiz\u00f3 entre $ 38,75 y $ 38,85 para finalizar en el $ 38,80. El valor de cierre qued\u00f3 estable respecto al del viernes. En lo que va del a\u00f1o el d\u00f3lar baja 13,17%.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/08/631a65ec4ad59.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "files/2022/12/13/eldolarnoencuentrapisolosexportadoresdicenqueesgraveypidenalgobiernoqueactue.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Terminal Cuenca del Plata (TCP) -propiedad en 80% de la belga Katoen Natie y en 20% de la Administraci\u00f3n Nacional de Puertos (ANP)- incorpor\u00f3 equipamiento y anunci\u00f3 que traer\u00e1 m\u00e1s en 2023.\n\nLa TCP avanza en su plan de obras e inversiones y en ese marco arribaron cinco straddle carriers (equipos de traslado de contenedores) que llegaron desde B\u00e9lgica, y que permitir\u00e1n desafectar otras maquinarias que llevaban m\u00e1s de 20 a\u00f1os de uso, seg\u00fan inform\u00f3 la empresa en un comunicado. Estos cinco se suman a otros siete straddle carriers que hab\u00edan sido compradas meses atr\u00e1s.\n\n\n\nA su vez, en 2023 se realizar\u00e1 una nueva licitaci\u00f3n para adquirir otras m\u00e1quinas m\u00e1s modernas e h\u00edbridas que permitir\u00e1n reducir la contaminaci\u00f3n ambiental. En estas, la energ\u00eda de frenado y la utilizada al bajar el contenedor ir\u00e1 a bancos de acumulaci\u00f3n y ser\u00e1 reutilizada, con lo que ahorrar\u00e1n combustible y contaminar\u00e1n menos.\n\n\u201cEstas m\u00e1quinas vienen a sumarse a nuestra operativa por la cantidad de horas de uso y la cantidad de m\u00e1quinas que estamos utilizando\u201d, dijo Carlos Ramay\u00f3n, gerente del Departamento T\u00e9cnico de TCP en el comunicado.\n\n\n\nLa adquisici\u00f3n de esta nueva maquinaria permiti\u00f3 desafectar otras que estaban en funcionamiento.\n\n\n\n\u201cEstamos renovando 12 de las 18 m\u00e1quinas con mayor antig\u00fcedad\u201d, cont\u00f3 Ramay\u00f3n.\n\n\n\nEntre el equipamiento que planea incorporar TCP en 2023, est\u00e1n 17 gr\u00faas de las cuales nueve son para el muelle nuevo que a\u00fan no comenz\u00f3 la construcci\u00f3n. Las ocho restantes ser\u00e1n para cambiar las que se emplean en el muelle actual ya que, de acuerdo a Ramay\u00f3n, \u201cest\u00e1n al l\u00edmite de uso y les quedan solo dos o tres a\u00f1os m\u00e1s\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/maquinaria-incorporo-terminal-contenedores-puerto-montevideo.html",
    "titulo": "La maquinaria que incorpor\u00f3 la terminal de contenedores del puerto de Montevideo",
    "subtitulo": "En 2023 se realizar\u00e1 una nueva licitaci\u00f3n para adquirir m\u00e1quinas m\u00e1s modernas e h\u00edbridas que permitir\u00e1n reducir la contaminaci\u00f3n ambiental.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/63931a1ebc9a6.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lamaquinariaqueincorporolaterminaldecontenedoresdelpuertodemontevideo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n (ANII) anunci\u00f3 el lanzamiento de dos fondos antes de fin de a\u00f1o.\n\nUno de ellos (que acaba de lanzarse) es el \u201cSectorial de Energ\u00eda\u201d, cuya convocatoria se enfoca en investigaciones en diversas \u00e1reas energ\u00e9ticas, con \u00e9nfasis en el hidrogeno verde, las energ\u00edas renovables y la reutilizaci\u00f3n de biomasas.\n\n\n\nEse fondo se va a abrir tambi\u00e9n el a\u00f1o pr\u00f3ximo en torno al tema de \u201cdesaf\u00edos de innovaci\u00f3n\u201d, seg\u00fan adelant\u00f3 Flavio Caiafa, presidente de ANII, en la p\u00e1gina web de presidencia de la Rep\u00fablica.\n\nEl segundo fondo de ANII, en conjunto con el Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agropecuaria (INIA), es una nueva emisi\u00f3n de \u201cInnovagro\u201d, con una inversi\u00f3n superior a US$ 1 mill\u00f3n anual, para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os.\n\n\n\nLa agencia destaca tambi\u00e9n al \u201cUruguay Innovation Hub\u201d, que es una iniciativa de innovaci\u00f3n para apoyar a startups en crecimiento (es decir, en etapas posteriores a la inicial), a trav\u00e9s de aceleradoras y fondos de inversi\u00f3n p\u00fablico-privado, que tienen como objetivo imprimir mayor dinamismo al sector y abrirse m\u00e1s a la esfera internacional.\n\n\n\nANII anunci\u00f3 que en el a\u00f1o 2022 ha batido r\u00e9cord de proyectos aprobados, los cuales ascienden a 90.\n\n\n\n\u201cEl crecimiento en el n\u00famero de proyectos apoyados se acompa\u00f1a con un aumento en los montos concedidos. En el llamado de 2022, el m\u00e1ximo por proyecto es de $ 1,2 millones para su realizaci\u00f3n en un plazo l\u00edmite de dos a\u00f1os\u201d, explic\u00f3 el presidente de ANII.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/anii-anuncia-nuevos-fondos-innovacion-energia-agro.html",
    "titulo": "La ANII anuncia dos nuevos fondos de innovaci\u00f3n para energ\u00eda y agro",
    "subtitulo": "Ese fondo se va a abrir tambi\u00e9n el a\u00f1o pr\u00f3ximo en torno al tema de \u201cdesaf\u00edos de innovaci\u00f3n\u201d, seg\u00fan adelant\u00f3 Flavio Caiafa, presidente de ANII, en la p\u00e1gina web de presidencia de la Rep\u00fablica.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/10/602489322cbe4.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "files/2022/12/13/laaniianunciadosnuevosfondosdeinnovacionparaenergiayagro.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSeg\u00fan Alfonso Blanco, director ejecutivo de la Organizaci\u00f3n Latiniamericana de Energ\u00eda (Olade), Am\u00e9rica Latina deber\u00eda definir una postura com\u00fan frente a los retos del cambio clim\u00e1tico que marcan una hoja de ruta para la energ\u00eda: los pa\u00edses emergentes, no responsables de los principales problemas que atravesamos como humanidad desde el punto de vista clim\u00e1tico, \u00bfdeben asumir pol\u00edticas que exceden o comprometen sus posibilidades?, \u00bfd\u00f3nde debemos hacer ese esfuerzo?, \u00bfqui\u00e9nes deben asumir los costos? se pregunta. Para Blanco, que dejar\u00e1 la posici\u00f3n al frente de Olade en marzo pr\u00f3ximo luego de dos per\u00edodos en el cargo (2017-2020 y 2020-2023), los fen\u00f3menos ocurridos a nivel global en los dos \u00faltimos a\u00f1os modificaron la agenda mundial en materia de energ\u00eda, que debi\u00f3 poner \u00e9nfasis en la seguridad energ\u00e9tica como tema prioritario. En ese terreno, el ingeniero uruguayo destaca que la regi\u00f3n, como principal generador de fuentes renovables en el mundo, tiene una oportunidad adicional. Advierte que la crisis derivada de la guerra en Ucrania dej\u00f3 en evidencia las falencias del modelo europeo, afirma que la energ\u00eda nuclear es una opci\u00f3n que puede coexistir sin dificultades con las renovables y destaca el hidr\u00f3geno verde como la gran oportunidad para modificar el panorama energ\u00e9tico mundial. A continuaci\u00f3n, un resumen de la entrevista.\n\n\u2014Despu\u00e9s de este proceso de pandemia, inflaci\u00f3n, guerra, problema de oferta y alza de precios en la energ\u00eda, \u00bfhubo que plantearse una nueva agenda global?\n\n\n\n\u2014Lo que hay es un reordenamiento de prioridades. La pandemia genera una crisis de oferta y demanda en absolutamente todo, y eso tambi\u00e9n impact\u00f3 fuerte en el sector de la energ\u00eda. Lo vimos al inicio de la pandemia con precios muy bajos en el crudo. Hace, un a\u00f1o, cuando la COP 26 en Glasgow, se estableci\u00f3 como prioridad la acci\u00f3n clim\u00e1tica de parte de los pa\u00edses y el sector energ\u00eda entre los aspectos m\u00e1s salientes. Un tema que se reforz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en la reciente COP 27. Claro que en medio de ello estalla la guerra en Ucrania y la realidad cambia. Se instala ya no solo la necesidad de una apuesta cada vez m\u00e1s fuerte en las renovables como se ven\u00edan trabajando, sino que el tema pasa a ser la seguridad energ\u00e9tica, el suministro. Es un problema grave. La dependencia europea del gas ruso, coincidente con una salida anticipada de Europa de la oferta nuclear interna, que lo deja altamente dependiente del gas. M\u00e1s all\u00e1 del respaldo proveniente de otras regiones, no hay forma de responder con celeridad a este problema. Las fuentes renovables no son suficientes para sustituir el faltante por los problemas de gas y la agenda necesariamente pasa a estar encabezada por ese problema emergente, el de la seguridad energ\u00e9tica. Que hoy lo sufre especialmente Europa, pero que es importante atender con una mirada global.\n\n\n\n\u2014El modelo europeo se vio fuertemente sacudido; \u00bfhay un cambio de paradigma a partir de esta realidad?\n\n\n\n\u2014El modelo europeo, fuertemente motivado por las transiciones energ\u00e9ticas, es v\u00e1lido. El tema est\u00e1 dado fundamentalmente en los instrumentos de corto plazo utilizados para esa visi\u00f3n de largo plazo. Eso es lo que, de alguna forma, est\u00e1 teniendo un impacto muy fuerte en los precios internos, en la construcci\u00f3n de los mercados, porque se han puesto en evidencia problemas claros de dise\u00f1o de los mercados de energ\u00eda, no solamente en Europa, sino tambi\u00e9n en otras regiones del mundo. Los mercados el\u00e9ctricos europeos est\u00e1n muy fuertemente sustentados en contratos de corto plazo y en modelos regulatorios que funcionan muy bien, de forma muy competitiva y dan buenas se\u00f1ales en condiciones de estabilidad. Pero con este tipo de shocks, se puso en evidencia que no est\u00e1 en condiciones de responder de forma apropiada. Y esa es una gran diferencia con Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\n\n\u2014\u00bfCu\u00e1l es la realidad, en t\u00e9rminos relativos, de nuestra regi\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Veamos el sector el\u00e9ctrico; nuestro sistema en principio tiene una gran fortaleza, que es la muy alta penetraci\u00f3n que tiene la hidroelectricidad dentro de los sistemas de la regi\u00f3n. Esa es la bater\u00eda que tiene el sistema energ\u00e9tico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que permite adem\u00e1s una muy alta penetraci\u00f3n de fuentes renovables intermitentes como es la e\u00f3lica o la solar. Es el gran diferencial que existe con mercados que est\u00e1n muy fuertemente condicionados por generaci\u00f3n en base f\u00f3sil, ya sea gas natural o carb\u00f3n, como gran parte de los pa\u00edses del mundo. Es un gran activo que tenemos, que ayuda a estabiliza el r\u00e9gimen de precios. No se puede decir que esta crisis de abastecimiento no haya tenido un impacto en la regi\u00f3n, porque los pa\u00edses que son importadores de gas natural licuado han sufrido un incremento enorme en los precios, pero sin embargo ese efecto se ve amortiguado por una construcci\u00f3n de nuestros sistemas que est\u00e1n fuertemente basados en la hidro y tambi\u00e9n en contratos de abastecimiento de largo plazo, que otorgan una fuerte estabilidad a los sistemas.\n\n\n\n\u2014Y tambi\u00e9n la interconexi\u00f3n\u2026\n\n\n\n\u2014Sin dudas, la integraci\u00f3n claramente ayuda. Fij\u00e9monos en Brasil, que el a\u00f1o pasado vivi\u00f3 una de las crisis h\u00eddricas m\u00e1s severas de su historia y la interconexi\u00f3n con otros mercados vecinos, caso Uruguay, fue la mejor respuesta en t\u00e9rminos de seguridad energ\u00e9tica.\n\nEse precisamente es un punto clave, que genera incertidumbre en otras zonas donde no se puede dar respuestas como en nuestra regi\u00f3n. Actualmente, la seguridad energ\u00e9tica se est\u00e1 viendo fuertemente afectada por la falta de confiabilidad en los distintos esquemas de respaldo.\n\nAc\u00e1 lo vemos entre algunos pa\u00edses andinos, tambi\u00e9n indudablemente en un modelo de integraci\u00f3n que ha dado muy buenos resultados en Centroam\u00e9rica, y en el Cono Sur, con intercambios permanentes permanentes entre Paraguay y Brasil; Paraguay y Argentina; Argentina y Uruguay, o Uruguay y Brasil. Todo eso se da en t\u00e9rminos de bilateralidad, porque no existe un mercado profundamente integrado y din\u00e1mico, con reglas conjuntas para su manejo. Ojal\u00e1 alg\u00fan d\u00eda exista ese esquema. Pero por lo pronto, con las actuales condiciones, los intercambios existen y son parte de la respuesta en t\u00e9rminos de seguridad energ\u00e9tica. Puede que nos cueste verlo con claridad, pero es un diferencial a favor con otras zonas del mundo.\n\n\n\n\u2014Esa seguridad energ\u00e9tica est\u00e1 basada en la generaci\u00f3n de fuentes renovables para los sistemas el\u00e9ctricos, pero estamos bastante m\u00e1s atr\u00e1s, los pa\u00edses de esta regi\u00f3n, en t\u00e9rminos de incorporaci\u00f3n de esa energ\u00eda en los sistemas de transporte...\n\n\n\n\u2014Claramente. El abordaje debe ser distinto. Y tambi\u00e9n debe ser diferente para pa\u00edses netamente importadores de petr\u00f3leo que para aquellos que son productores y m\u00e1s all\u00e1 de la intenci\u00f3n de ir progresando en la matriz, la propia conformaci\u00f3n de su econom\u00eda a partir de la extracci\u00f3n de hidrocarburos es diferente.\n\nHay un consenso en pr\u00e1cticamente toda Am\u00e9rica Latina y el Caribe de ir hacia la descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda. Existen compromisos asumidos en t\u00e9rminos clim\u00e1ticos, pero en segmentos de consumo como el transporte, la sustituci\u00f3n de fuentes es compleja, y diversa entre los pa\u00edses, como coment\u00e9 antes.\n\nCuando hablamos de cambio clim\u00e1tico \u2013e incursionamos en temas como la descarbonizaci\u00f3n\u2014 la discusi\u00f3n de fondo es sobre desarrollo. \u00bfPor qu\u00e9 lo planteo as\u00ed? Porque nuestra regi\u00f3n aporta, en t\u00e9rminos de gases de efecto invernadero a nivel del sector energ\u00eda, es un 5% de las emisiones globales de gases de efecto invernadero. Porque tenemos la matriz m\u00e1s verde del planeta, porque en t\u00e9rminos comparativos comparativos al producto de nuestra regi\u00f3n estamos por debajo en el aporte. Pero adicionalmente, porque en el stock global, en ese inventario de gases de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera, lo que nuestra regi\u00f3n contribuy\u00f3 a nivel de la historia es m\u00ednimo. Ese stock es producto del desarrollo prematuro de otras econom\u00edas, que son los responsables de alguna forma de ese stock de gases de efecto invernadero.\n\n\n\n\u2014As\u00ed ha estado planteado el tema en la \u00faltima cumbre del Clima\u2026\n\n\n\n\u2014Exacto, por eso digo que es una discusi\u00f3n de desarrollo, qui\u00e9nes son los responsables principales de esta realidad y quienes deber\u00edan ser los beneficiarios delas ayudas para mitigar esos efectos.\n\nNuestra regi\u00f3n es una de las regiones m\u00e1s vulnerables a los efectos del cambio clim\u00e1tico. El Caribe est\u00e1 observando eventos severos a nivel clim\u00e1tico, que tienen un impacto enorme en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, de salud y de vidas humanas. Entonces, estamos hablando que una regi\u00f3n muy vulnerable, que no contribuye de forma sustancial a ese problema clim\u00e1tico.\n\n\n\n\u2014Entonces, \u00bfc\u00f3mo deber\u00edamos posicionarnos ante esta realidad?\n\n\n\n\u2014El tema es, nosotros tenemos una restricci\u00f3n de sustituci\u00f3n de fuente. Pero la decisi\u00f3n, desde el punto de vista de pol\u00edtica p\u00fablica es, \u00bfhasta d\u00f3nde debemos hacer ese esfuerzo para que sea un costo eficiente a nivel de nuestras econom\u00edas? Debemos preguntarnos si es razonable incorporar tecnolog\u00edas altamente costosas, en econom\u00edas emergentes que, de alguna forma, no son las responsables de esa amenaza que existe. Eso hace a una parte importante de la decisi\u00f3n desde el punto de vista de pol\u00edticas p\u00fablicas. Y es parte de las grandes discusiones que tiene que enfrentar Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\n\nAlfonso Blanco, Olade. Foto: Estefania Leal\n\n\u2014Volviendo a Europa, por el momento es cr\u00edtica la situaci\u00f3n, pero, \u00bfes tan sencilla la soluci\u00f3n como que termine la guerra y abran la canilla del gas?\n\n\n\n\u2014Creo que yo creo que hay un reordenamiento en t\u00e9rminos de geopol\u00edtica. En este momento, no es que Rusia no est\u00e9 exportando petr\u00f3leo. Lo est\u00e1 haciendo con nivel de descuento sobre sobre el precio del mercado internacional para un grupo de pa\u00edses que se convierten en su nueva demanda. Hay un redireccionamiento de esa oferta. Y aunque exista una soluci\u00f3n al conflicto b\u00e9lico, el mercado ya ha tenido cambios. No olvidemos que Rusia, en t\u00e9rminos en t\u00e9rminos de gas y petr\u00f3leo, es uno de los principales productores a nivel a nivel global, y eso hoy est\u00e1 siendo direccionado a China, a India, a grandes econom\u00edas que est\u00e1n comprando ese producto. Y si se compara con los niveles de precios observados hace dos a\u00f1os, el diferencial de precio es muy alto.\n\n\n\n\u2014Pero cuando se supere el conflicto b\u00e9lico, \u00bfqu\u00e9 har\u00e1n pa\u00edses no autosuficientes en materia energ\u00e9tica hoy d\u00eda, como Francia, Alemania o Espa\u00f1a?\n\n\n\n\u2014Creo que el tema ser\u00e1 la construcci\u00f3n de nuevos esquemas de alianzas a nivel a nivel global, y ah\u00ed entran temas como el hidr\u00f3geno, que es una sustituci\u00f3n real a cierta demanda que no es electrificable. Porque la electromovilidad nos permitir\u00e1 actuar en el consumo individual, pero es poco electrificarle el transporte de larga distancia, el transporte mar\u00edtimo o la movilidad a\u00e9rea. Y ah\u00ed el hidr\u00f3geno tiene ese espacio. A eso agreguemos que tambi\u00e9n en los consumos t\u00e9rmicos el espacio a ganar es del hidr\u00f3geno, porque resulta la mejor opci\u00f3n.En ese segmento entra la industria del acero o la del cemento, grandes consumidores de energ\u00eda que tienen una necesidad t\u00e9rmica, que no es electrificarle. Es la gran oportunidad para responder a ese desaf\u00edo de la descarbonizaci\u00f3n a nivel global, con una opci\u00f3n que, desde el punto de vista de seguridad energ\u00e9tica, plantea un grado de diversificaci\u00f3n mucho m\u00e1s amplio.\n\n\n\n\u2014\u00bfEs factible un nuevo impulso de la energ\u00eda nuclear como opci\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Claro que s\u00ed nosotros, nosotros (en Olade) tenemos un acuerdo con el Agencia Internacional de Energ\u00eda At\u00f3mica y algunas l\u00edneas de trabajo conjunto. Hoy podemos decir que la energ\u00eda nuclear est\u00e1 en proceso de reactivaci\u00f3n a nivel global, con m\u00e1s fuerza quiz\u00e1s en Europa. Ser\u00e1 parte del abanico de opciones de soluciones a los problemas de energ\u00eda en el mundo, con las restricciones que tienen esas tecnolog\u00edas para pa\u00edses como el nuestro. Cuando se analiz\u00f3 este tema en Uruguay, el horizonte temporal de la energ\u00eda nuclear era 15 a\u00f1os. Adem\u00e1s, hay una cuesti\u00f3n de escala. Las renovables dan una respuesta m\u00e1s r\u00e1pida, eficientes en el costo y modular, porque se pueden incorporar paquetes de renovabilidad, siguiendo la evoluci\u00f3n de la demanda.\n\nAlfonso Blanco, Olade. Foto: Estefan\u00eda Leal\n\n\u2014\u00bfCu\u00e1l es el balance al cerrar un per\u00edodo de seis a\u00f1os al frente de Olade?\n\n\n\n\u2014Ha sido una enorme experiencia. Se pudo lograr cumplir con todos los elementos que estaban presentes en mi plan de gesti\u00f3n, desde el punto de vista de lo que en su momento se planteaba como estrategia pa\u00eds, tratando de demostrar el rol y la evoluci\u00f3n que hab\u00eda tenido el sector energ\u00eda en Uruguay, como un modelo para el resto de la regi\u00f3n. El organismo se transform\u00f3, hoy tiene espacio en todos los \u00e1mbitos donde se discute el tema energ\u00e9tico, al mismo nivel de relevancia que tienen otras agencias de impacto global. Abordamos todos los temas de la energ\u00eda y tambi\u00e9n de la discusi\u00f3n clim\u00e1tica. Se trabaj\u00f3 para generar capacidad y apoyar pol\u00edticas p\u00fablicas, tratar de desarrollar el sector energ\u00e9tico de nuestra regi\u00f3n. Y culmino mi per\u00edodo bastante conforme con los resultados.\n\nTambi\u00e9n hay un elemento que debo destacar: e en una regi\u00f3n que tuvo una inestabilidad pol\u00edtica institucional bastante marcada durante estos \u00faltimos seis a\u00f1os, Olade fue de los pocos organismos internacionales que no solamente se mantuvo, sino que continuaron los espacios de di\u00e1logo de forma ininterrumpida, sin ning\u00fan tipo de conflictividad. 27 pa\u00edses diferentes, con realidades cambiantes en la interna, hubo un compromiso de mantener esta institucionalidad y darle herramientas para que se trabajara en la agenda de la energ\u00eda.\n\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos tiene por delante Olade?\n\n\n\n\u2014Uno de los desaf\u00edos m\u00e1s, m\u00e1s fuertes es tratar de capitalizar las grandes oportunidades que vamos a tener en este tiempo como regi\u00f3n. En todo el mundo solamente hay 20 pa\u00edses que tienen una renovabilidad por encima del 70% en la generaci\u00f3n de electricidad. De esos 20 pa\u00edses, 12 est\u00e1n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Un 33% de renovabilidad, cuando el resto del mundo tiene un 13%. Ah\u00ed hay grandes oportunidades para avanzar, m\u00e1s en el contexto de un conflicto b\u00e9lico y crisis de abastecimiento energ\u00e9tico, que impacta en las cadenas de suministro, en la distribuci\u00f3n de alimentos, en muchos \u00e1mbitos. Hay que poner en valor ese aspecto y que sea considerado como un diferencial a la hora de captar inversiones productivas. Am\u00e9rica Latina da certezas desde el punto de vista de la generaci\u00f3n de energ\u00eda.\n\nNuestra regi\u00f3n tienen debilidades desde el punto de vista institucional y pol\u00edtico, claramente, pero la disponibilidad de recursos que tenemos que aprovechar. Los generadores e\u00f3licos de la Patagonia funcionan con un 60% de capacidad, mientras en Alemania funcionan por debajo del 20%. Lo mismo pasa con la solar en el norte de Chile o sur de Per\u00fa, en comparaci\u00f3n con otras zonas del mundo. Hay condiciones de operaci\u00f3n que no las tienen otros pa\u00edses, pero tenemos que saber capitalizarlo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/cambios-instalaron-agenda-energetica-partir-pandemia-guerra.html",
    "titulo": "Los cambios que se instalaron en la agenda energ\u00e9tica a partir de la pandemia y la guerra",
    "subtitulo": "El hidr\u00f3geno verde es la fuente de sustituci\u00f3n ideal para toda la demanda no electrificable.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63960f61cf96e.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "files/2022/12/13/loscambiosqueseinstalaronenlaagendaenergeticaapartirdelapandemiaylaguerra.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl periodo de crecimiento reciente se explica por tres factores: (i) el shock de Inversi\u00f3n provocado por la construcci\u00f3n de la tercera planta de celulosa y sus obras conexas, (ii) el boom de exportaciones de bienes agropecuarios y (iii) con la pospandemia, el efecto \u201crebote\u201d que se explica por comparar el aumento de la actividad provocado por la normalizaci\u00f3n de los niveles de movilidad. Estos tres factores convergen para explicar la tasa de crecimiento esperada en torno a 5% para el promedio de 2022, y en la medida que su din\u00e1mica tiende a morigerarse, el presente a\u00f1o se muestra como uno de transici\u00f3n, que dejar\u00e1 paso a una din\u00e1mica diferente hacia 2023. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 esa din\u00e1mica?\n\nEn primer lugar, debemos recordar que el Consumo Privado, \u2014que es el otro factor de la Demanda Agregada, adem\u00e1s de la Inversi\u00f3n y de las Exportaciones\u2014 en este periodo mencionado ha evolucionado con un menor dinamismo. \u00bfPor qu\u00e9? Porque sus fundamentos se han deteriorado, principalmente por la afectaci\u00f3n del mercado de trabajo. Recordemos que la pandemia incidi\u00f3 fuertemente sobre los niveles de ocupaci\u00f3n y los salarios reales. Mientras los primeros lograron recuperarse, los segundos aun no lo hacen.\n\n\n\nEl empleo, tal como se ve en el gr\u00e1fico 1, luego de la mejora registrada durante 2021, se ha estancado en lo que va de 2022, pero aun as\u00ed se mantiene por encima de los niveles pre-pandemia (tasa de empleo promedio de 2019). A su vez, la calidad del empleo se encuentra, en la pospandemia, en niveles de mejor calidad. Los cotizantes han crecido a guarismos altos respecto a la prepandemia. As\u00ed lo muestra el gr\u00e1fico 3, con puestos cotizantes que se han incrementado desde 2021 y se han estabilizado en 2022 en niveles hist\u00f3ricamente altos respecto a la \u00faltima d\u00e9cada. Recordemos que la salida de la pandemia se dio con una ca\u00edda de la informalidad y un incremento de la formalidad.\n\nPor otra parte, los salarios reales, que cayeron en promedio durante 2020 y 2021, en el periodo enero-octubre acumulaban una baja promedio de 0,9% (gr\u00e1fico 2). Seguramente lo sucedido con la inflaci\u00f3n en noviembre y diciembre va a achicar esa reducci\u00f3n promedio y aproximarla a cero. Y con esto, comienza a abrirse un escenario de reponderaci\u00f3n de incidencia de factores de demanda sobre el crecimiento econ\u00f3mico: el mercado de trabajo comenzar\u00e1 a tener mayor fuerza para impulsar el Consumo Privado.\n\n\n\nPor tanto, el mercado de trabajo ya a finales de 2022 comienza a prepararse para consolidarse en 2023.\n\n\n\n2023: el primer a\u00f1o no extraordinario\n\n\n\nSalvo alg\u00fan cisne negro, que por definici\u00f3n no es pronosticable, el pr\u00f3ximo a\u00f1o ser\u00e1 uno en el que no existir\u00e1 efecto \u201crebote\u201d (impacto econ\u00f3mico positivo por la mayor movilidad debido a la vuelta a la normalizaci\u00f3n de las actividades productivas). Esta ser\u00e1 una buena cosa, porque no \u201cinflar\u00e1\u201d cifras de crecimientos que nos pueden llevar a inducir que estamos en un proceso de dinamismo econ\u00f3mico, cuando en realidad es simplemente un reflejo de la normalizaci\u00f3n de actividades. En 2023 tambi\u00e9n se encontrar\u00e1 finalizado gran parte del impacto sobre la Inversi\u00f3n de la tercera planta de celulosa y el sector agroexportador se encontrar\u00e1 en un a\u00f1o normalizado respecto al extraordinario 2021.\n\n\n\nPor tanto, todos estos factores que han impulsado el crecimiento en 2022 ya no estar\u00e1n presentes e pr\u00f3ximo a\u00f1o. Pero, \u00bfcon que se contrarrestar\u00e1n?\n\n\n\nLa planta de celulosa comenzar\u00e1 su fase de producci\u00f3n industrial, por tanto, lo que se pierde v\u00eda Construcci\u00f3n, se ganar\u00e1 v\u00eda producci\u00f3n industrial. Su impacto tendr\u00e1 otra magnitud, pero ah\u00ed ya se cuenta con un factor compensatorio.\n\n\n\nA su vez, la Inversi\u00f3n est\u00e1 encontrando en la construcci\u00f3n de vivienda\n\nresidencial (intensiva en la utilizaci\u00f3n de mano de obra) otro factor compensatorio, que por lo pronto sostiene en niveles elevados el n\u00famero de cotizantes a BPS. De aquel incremento de los puestos cotizantes mostrados en el gr\u00e1fico 3, si consideramos el incremento de aproximadamente 42.000 puestos en un a\u00f1o, una cuarta parte se explica por el sector de la Construcci\u00f3n.\n\n\n\nEl sector agroexportador, ante un mundo que va hacia un freno en su crecimiento econ\u00f3mico, ajustar\u00e1 a la baja los precios que recibe por los bienes que exporta, con \u201cprecios que bajan por ascensor y costos que bajan por escalera\u201d, pero, aun as\u00ed, deber\u00edamos esperar una normalizaci\u00f3n de la actividad agroindustrial que no necesariamente significa un a\u00f1o malo. Las lluvias de octubre llevaron tranquilidad al campo, y como es habitual, el \u201cpartido de los rindes se juega todos los a\u00f1os\u201d.\n\n\n\nSobre estos factores compensatorios al alza, el Consumo Privado deber\u00eda despegar a partir de la consolidaci\u00f3n de mercado de trabajo. \u00bfPor qu\u00e9? Por el incremento del salario real, lo que parece un hecho que se efectivizar\u00eda tanto por el crecimiento del salario nominal (a partir del cierre de la novena ronda de salarios y del comienzo de la d\u00e9cima ronda de salarios) como por un proceso de desinflaci\u00f3n.\n\n\n\nNo se debe considerar que el empleo se sostendr\u00e1 en los mismos niveles, puesto que mantener los niveles de ocupaci\u00f3n siempre es dependiente de sostener los niveles de inversi\u00f3n. Cuando hacemos macro, podemos simplificar que la econom\u00eda es representada por una sola funci\u00f3n de producci\u00f3n, pero la realidad es bastante m\u00e1s heterog\u00e9nea, no solo a nivel de sectores sino a nivel de empresas. Por tanto, la capacidad de demandar empleo se termina definiendo a ese nivel micro, y luego solo resta sumar esas \u201cdemandas individuales\u201d. Por eso lo clave de la sinton\u00eda fina necesaria para poder definir mecanismos de negociaci\u00f3n salarial que pudieran contemplar estas realidades diferentes.\n\n\n\nPero en tanto el empleo se mantenga y el salario real crezca, como es nuestra conjetura, el Consumo Privado crecer\u00e1, y este factor de demanda tendr\u00e1 consecuencias sobre un sector clave de la econom\u00eda, como es el de Comercio, Alojamiento y Suministro de Comidas y Bebidas. Si se considera el Valor Agregado Bruto (VAB) por la totalidad de los sectores relevados por el Banco Central en el \u00faltimo a\u00f1o m\u00f3vil cerrado en el segundo trimestre de 2022, este agregado de los sectores de comercio, restaurantes y hoteles concentran el 16% de VAB total generado, solo superado por el mega agregado de Salud, Educaci\u00f3n, Inmobiliarias y Otras actividades (que concentran el 27% del VAB total).\n\nLa amenaza: el \u201cfiltro de las importaciones\u201d\n\n\n\nPese a este panorama alentador \u2014algo lo mencionamos en un anterior art\u00edculo referido al turismo\u2014 parte del incremento del Consumo Privado, dada la desfavorable relaci\u00f3n de precios relativos con Argentina, puede derivarse hacia comercios y alojamientos en el exterior, v\u00eda consumo formal (turismo) y v\u00eda consumo informal (contrabando).\n\n\n\nEn definitiva, el rebalanceo de los factores de crecimiento apunta a que el Consumo Privado gane importancia en impulsar el PIB, y esto incidir\u00eda en los importantes sectores de Comercio, Restaurantes y Hoteles, los que a su vez, vienen da\u00f1ados estructuralmente por la pandemia y enfrentan una relaci\u00f3n de precios relativos con Argentina que les hace peligrar un filtro del consumo hacia aquel pa\u00eds. La semana que viene se conocer\u00e1 el dato de inflaci\u00f3n de Estados Unidos, y de confirmarse un segundo dato alentador, puede abrir la ventana a un 2023 con un tipo de cambio planchado por segundo a\u00f1o consecutivo.\n\n(*) Consultor\u00eda econ\u00f3mica de PwC\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/economia-uruguay-creceremos-mejor.html",
    "titulo": "Econom\u00eda uruguaya: creceremos menos, pero mejor, en 2023",
    "subtitulo": "Si bien el pr\u00f3ximo a\u00f1o la econom\u00eda uruguaya se expandir\u00eda\u00a0 por debajo de lo esperado para 2022 la calidad de ese crecimiento se derramar\u00eda de forma diferente sobre la sociedad.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/639602124ce74.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "files/2022/12/13/economiauruguayacreceremosmenosperomejoren2023.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nRodolfo Saldain, redactor del proyecto de reforma jubilatoria, se reuni\u00f3 con distintos integrantes de la coalici\u00f3n para discutir posibles modificaciones en la iniciativa de reforma de la seguridad social. El presidente de la Comisi\u00f3n de Expertos en Seguridad Social coment\u00f3 en rueda de prensa que dio algunas \u201crespuestas positivas\u201d a los planteos de Cabildo Abierto.\n\nUno de los pedidos que hizo con mayor \u00e9nfasis el partido liderado por Guido Manini R\u00edos fue el de atender la tasa de reemplazo. Lo que pretend\u00eda es reducir de 25 a 15 a\u00f1os el per\u00edodo para el c\u00e1lculo de la tasa de reemplazo a los efectos de mejorar el promedio jubilatorio. Sin embargo, Saldain afirm\u00f3 que ello es \u201cun tema cerrado\u201d.\n\n\n\n\u201cVamos a sacar algunos n\u00fameros adicionales, pero la tendencia es ir lo m\u00e1s parecido a la Caja Notarial en Uruguay, que es una extensi\u00f3n en el per\u00edodo\u201d, dijo. \u201cEl caso de la Caja Notarial es de 30 a\u00f1os, pero lo que estamos planteando es de tomar los mejores 25. Aunque eso est\u00e1 discusi\u00f3n\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el abogado.\n\nSaldain coment\u00f3 que \u201cle har\u00eda bien a la reforma\u201d conseguir un consenso en su \u201cformulaci\u00f3n\u201d. A todo esto, expuso que no recibi\u00f3 \u201cninguna idea\u201d del Frente Amplio. Adem\u00e1s, dijo que la fuerza opositora no est\u00e1 \u201cdispuesta\u201d a \u201cplantear qu\u00e9 es lo que quiere\u201d con la reforma.\n\n\n\n\u201cHemos escuchado a otros gobernantes como Tabar\u00e9 V\u00e1zquez, Jos\u00e9 Mujica de gobiernos anteriores del Frente Amplio que se debe haber una reforma\u201d jubilatoria, expres\u00f3 el letrado. Tambi\u00e9n, evidenci\u00f3 que le \u201cgustar\u00eda conocer cu\u00e1les son los detalles de la reforma que consideran satisfactorios\u201d desde la coalici\u00f3n de izquierda.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/saldain-dijo-fa-dispuesto-plantear-quiere-reforma-jubilatoria.html",
    "titulo": "Saldain dijo que el FA no est\u00e1 dispuesto a \u201cplantear qu\u00e9 es lo que quiere\u201d con la reforma jubilatoria",
    "subtitulo": "El presidente de la Comisi\u00f3n de Expertos en Seguridad Social indic\u00f3 que le \u201cgustar\u00eda conocer cu\u00e1les son los detalles de la reforma que consideran satisfactorios\u201d en la coalici\u00f3n de izquierda.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/26/6331df96aa16b.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "files/2022/12/13/saldaindijoqueelfanoestadispuestoaplantearqueesloquequiereconlareformajubilatoria.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nMart\u00edn Lema, ministro de Desarrollo Social (Mides), volvi\u00f3 a apuntar contra el presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, por lo actuado en torno a la actividad de las ollas populares, asegurando que est\u00e1 \u201cdel lado de las maniobras que obstaculizan la llegada de los alimentos\u201d a los m\u00e1s necesitados.\n\nPereira, durante una actividad del Frente Amplio en Paysand\u00fa, indic\u00f3 que \u201cla mejor pol\u00edtica que ha desarrollado el Mides, a cargo de Mart\u00edn Lema, es perseguir a las ollas populares. A los m\u00e1s pobres, a los m\u00e1s d\u00e9biles, a los que tendr\u00edan que ser privilegiados, se los ataca, se les declara culpabilidad incluso antes de investigar\u201d.\n\n\n\nLema coment\u00f3 que ya le enviaron \u201ctoda la documentaci\u00f3n\u201d correspondiente sobre las ollas populares a Pereira y \u00e9l \u201csigue mintiendo\u201d.\n\n\n\n\u201cLo peor es que se pone del lado de las maniobras que obstaculizaban la llegada de los alimentos a los m\u00e1s necesitados; se pone del lado de los intermediarios\u201d, sostuvo el jerarca en rueda de prensa.\n\n\n\nEl ministro reafirm\u00f3 que la coalici\u00f3n de izquierda \u201cusa un tema tan sensible como la alimentaci\u00f3n como un tema pol\u00edtico (...) Creo que por una vez el presidente del FA tiene que pensar en el pa\u00eds y no tanto en los intereses electorales, que una y otra vez termina manifestando cuando se pone en el lugar de las maniobras que obstaculizan la llegada de los alimentos, en vez ponerse del lado de las personas que precisan esos alimentos\u201d, asegur\u00f3.\n\n\u201cOtra cosa es cuando la C\u00e1mara de Diputados estaba discutiendo la Redici\u00f3n de Cuentas para conseguir un refuerzo a trav\u00e9s del Instituto Nacional de Alimento (INDA) para dar respuesta a los problema de a\u00f1os. Los diputados del Frente Amplio votaron en contra para legitimar las ollas\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nLema insisti\u00f3 que \u201chay menos ollas y porciones que las que se declararon\u201d. A su vez, recalc\u00f3 que ve \u201cun escenario muy distinto\u201d al que expone la oposici\u00f3n.\n\nCr\u00edtica a Andr\u00e9s Lima\n\n\n\nEl jerarca asegur\u00f3 que trabajan con el INDA para terminar el plan de \u201crefuerzo alimentario para el 2023\u201d. Sin embargo, en un momento, nombr\u00f3 al intendente de Salto, Andr\u00e9s Lima, porque dijo poner en duda un posible apoyo del Mides para su departamento.\n\n\n\nLema manifest\u00f3 que \u201cel Mides est\u00e1 apoyando con alimentos a trav\u00e9s de un comedor que instalamos en octubre del a\u00f1o pasado, que lo anunciamos con el intendente\u201d. Adem\u00e1s, sostuvo que \u201cno se profundiz\u00f3 en esta l\u00ednea de acci\u00f3n\u201d por \u201cel propio intendente\u201d.\n\n\n\n\u201cEl 30 de junio le solicitamos una reuni\u00f3n a los efectos de fortalecer la alimentaci\u00f3n en el departamento. No hubo respuesta. \u00bfY por qu\u00e9 se mostr\u00f3 preocupado con las ollas populares? Por un inter\u00e9s pol\u00edtico que es un inter\u00e9s electoral\u201d, cont\u00f3 Lema.\n\nDenuncias por venta de alimento de ollas en redes\n\n\n\nEl pasado mi\u00e9rcoles 7 de diciembre, el Mides ampli\u00f3 ante la Fiscal\u00eda la denuncia contra la Coordinadora Popular y Solidaria, por el presunto mal manejo de fondos y las eventuales irregularidades en la gesti\u00f3n de ollas populares y merenderos de Montevideo.\n\n\n\nUno de los aspectos in\u00e9ditos de la ampliaci\u00f3n de la denuncia fue la venta de alimentos de ollas populares a trav\u00e9s de las redes sociales.\n\n\n\n\u201cNosotros recogemos testimonios de gente que hace la denuncia que vend\u00edan alimentos de ollas populares por redes. Hay denuncias de vecinos y de gente que est\u00e1 en las ollas\u201d, manifest\u00f3 Lema.\n\n\n\n\u201cHay una extensi\u00f3n de la informaci\u00f3n que se traslad\u00f3 a fiscal\u00eda porque surgen nuevos elementos y que afirman la denuncia inicial\u201d, concluy\u00f3 el ministro del Mides.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/lema-dijo-fernando-pereira-sigue-mintiendo-ollas-populares-interes-electoral.html",
    "titulo": "Lema sali\u00f3 al cruce de Fernando Pereira por las ollas populares, asegur\u00f3 que \u201csigue mintiendo\u201d y lo usa con un \u201cinter\u00e9s electoral\u201d",
    "subtitulo": "\u201cLo peor es que se pone del lado de las maniobras que obstaculizaban la llegada de los alimentos a los m\u00e1s necesitados\u201d, dijo el ministro de Desarrollo Social sobre el presidente del FA.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/20/6351e8fec9caa.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lemasalioalcrucedefernandopereiraporlasollaspopularesaseguroquesiguemintiendoylousaconunintereselectoral.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl contralmirante de la Armada Nacional Otto Gossweiler denunci\u00f3 ante el ministro de Defensa, Javier Garc\u00eda, al comandante en jefe de las fuerzas del mar, Jorge Wilson, por acoso laboral tras lo cual pidi\u00f3 el pase a retiro voluntario, seg\u00fan inform\u00f3 al final de la tarde de este lunes el propio ministro.\n\nGossweiler fue sancionado cuatro veces por diversas causas en el \u00faltimo tiempo, inform\u00f3 El Observador y confirm\u00f3 El Pa\u00eds. En noviembre, Wilson le impuso diez d\u00edas de arresto a rigor y diez d\u00edas de arresto domiciliario -que cumple actualmente- tras una investigaci\u00f3n sobre la gesti\u00f3n del contraalmirante cuando fue comandante de la Flota, entre febrero de 2020 y abril de 2022. Se concluy\u00f3 que hubo falta de controles en el Grupo de Buceo y Salvamento de la Armada (Grubu), que depende del \u00e1rea que ten\u00eda a cargo Gossweiler.\n\n\n\nEn julio, el responsable de la Direcci\u00f3n General de Material Naval (Dimat) hab\u00eda sido sancionado con tres d\u00edas de arresto a rigor por ordenar que se deje de pagar los servicios de agua, luz y gas al Club Naval, la Liga Mar\u00edtima y el Centro de Suboficiales Navales y otras instituciones de la Armada Nacional.\n\nPreviamente, en mayo, el contralmirante fue sancionado en su momento con 15 d\u00edas de arresto a rigor en La Paloma tras una investigaci\u00f3n administrativa ordenada por Defensa a partir de una denuncia sobre un supuesto manejo irregular de pagos adicionales a personal subordinado, tal como inform\u00f3 B\u00fasqueda en ese momento.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/contralmirante-armada-denuncio-acoso-laboral-comandante-jefe.html",
    "titulo": "Contralmirante de la Armada que denunci\u00f3 acoso laboral solicit\u00f3 su pase a retiro",
    "subtitulo": "El contralmirante Otto Gossweiler fue sancionado cuatro veces por diversas causas en el \u00faltimo tiempo y apunt\u00f3 contra el comandante en Jefe Jorge Wilson.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/05/62c4b5fd57fb4.png",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "files/2022/12/13/contralmirantedelaarmadaquedenuncioacosolaboralsolicitosupasearetiro.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Asociaci\u00f3n de Controladores de Tr\u00e1nsito A\u00e9reo del Uruguay (Actau) se declar\u00f3 en conflicto y resolvi\u00f3 no autorizar el despegue de aviones desde el Aeropuerto de Carrasco y otras terminales a\u00e9reas del pa\u00eds a partir de la pr\u00f3xima semana.\n\nSeg\u00fan el comunicado emitido por Actau, no se autorizar\u00e1n los despegues en los siguientes d\u00edas y horarios:\n\n- lunes 19 (02.00 a 04.00 y 14.00 a 16.00)\n\n- mi\u00e9rcoles 21 (02.00 a 04.00 y 14.00 a 16.00)\n\n- viernes 23 (04.00 a 06.00 y 16.00 a 18.00)\n\n- domingo 25 (06.00 a 08.00 y 18.00 a 20.00)\n\n- martes 27 (08.00 a 10.00 y 20.00 a 22.00)\n\n- jueves 29 (10.00 a 12.00 y 22.00 a 00.00)\n\n- s\u00e1bado 31 (06.00 a 08.00 y 18.00 a 20.00)\n\nEl sindicato manifest\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que la medida es por las \"importantes inequidades salariales entre funcionarios\" que realizan la misma tarea, las \"precarias condiciones de trabajo en las torres y centro de control\", que aseguraron \"han sido observadas por la Inspecci\u00f3n del Trabajo en numerosas instancias\".\n\n\n\nAdem\u00e1s, los trabajadores reclamaron la \"implementaci\u00f3n de una carrera funcional\" que \"priorice el ingreso, capacitaci\u00f3n y entrenamiento del personal\", que aseguraron fue acordada en 2018, pero que \"a\u00fan no ha sido concretada\".\n\n\"Ante la no concurrencia de las autoridades del Ministerio de Defensa Nacional y la Dinacia las \u00faltimas convocatorias de la Dinatra a la negociaci\u00f3n colectiva, a los efectos de resolver el conflicto que mantenemos con la administraci\u00f3n desde hace 3 a\u00f1os, y luego de haber mantenido numerosas reuniones con diferentes actores del gobierno nos vemos obligados a tomar esta decisi\u00f3n\", afirm\u00f3 Actau.\n\n\n\nEn ese sentido, exigen el \"\u00edntegro cumplimiento\" de los convenios colectivos firmados, as\u00ed como que \"se concrete a la brevedad la presupuestaci\u00f3n de 19 compa\u00f1eros, pendiente desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o\".\n\nEl sindicato expres\u00f3, adem\u00e1s, que en los horarios que no se realicen despegues \"no se permitir\u00e1n vuelos de entrenamiento\". Tampoco se otorgar\u00e1n \"directos ni vectoraciones en la medida de que no se afecte la seguridad operacional\".\n\n\n\n\"Quedan excluidos de estas medidas todos los vuelos sanitarios, humanitarios, b\u00fasqueda y rescate, en emergencia, vuelos de Estado (en todos sus casos) y afectados por meteorolog\u00eda adversa\", agreg\u00f3 el sindicato.\n\n\n\nEstas medidas, remat\u00f3 Actau, \"en ning\u00fan caso ponen en peligro la vida, la seguridad o la salud de toda o parte de la poblaci\u00f3n, por tratarse de aeronaves en tierra\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sindicales/controladores-aereos-conflicto-autorizaran-despegues-sepa-fechas-horarios-afectados.html",
    "titulo": "Controladores a\u00e9reos est\u00e1n en conflicto y no autorizar\u00e1n despegues: sepa fechas y horarios afectados",
    "subtitulo": "Los controladores, nucleados en Actau, activaron esta medida que comenzar\u00e1 a regir desde el 19 de diciembre por \"importantes inequidades salariales entre funcionarios\", entre otros reclamos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/07/03/5eff4de1993fc.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "files/2022/12/13/controladoresaereosestanenconflictoynoautorizarandespeguessepafechasyhorariosafectados.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nTras el aumento de casos de enfermedades producidas por la bacteria Streptococcus pyogenes, el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) emiti\u00f3 un comunicado en el que marca ciertas recomendaciones para evitar enfermarse.\n\nEn la nota establece que \u201cel Streptococcus pyogenes es una bacteria que causa infecciones en ni\u00f1os, adolescentes y adultos con manifestaciones cl\u00ednicas leves -como faringitis o escarlatina- o severas y que se transmite cuando entra en contacto con las gotitas que emite una persona infectada al toser o estornudar\u201d.\n\n\n\nAdem\u00e1s, explica que los s\u00edntomas m\u00e1s comunes de la faringitis son: \u201cDolor de garganta, fiebre, cefaleas, dolor abdominal, n\u00e1useas y v\u00f3mitos, enrojecimiento de faringe y am\u00edgdalas, mal aliento, ganglios aumentados de tama\u00f1o en el cuello\u201d.\n\n\n\nA su vez, cuenta que los s\u00edntomas que m\u00e1s se dan por la escarlatina son: \u201cGarganta roja y adolorida, fiebre (38.3 \u00b0C o m\u00e1s), erupci\u00f3n color rojo con textura de papel de lija, piel de color rojo intenso en los pliegues de axila, codo e ingle, recubrimiento blancuzco sobre la lengua o el fondo de la garganta, lengua \u2018aframbuesada\u2019, dolor de cabezas, n\u00e1useas o v\u00f3mitos, inflamaci\u00f3n de los ganglios, dolores en el cuerpo\u201d.\n\nLa cartera anuncia cuatro recomendaciones para evitar las infecciones por Streptococcus pyogenes:\n\n\n\n-Lavarse las manos frecuentemente.\n\n\n\n-No compartir objetos de uso personal: cubiertos, vasos, toallas.\n\n\n\n-Ventilar adecuadamente y de forma regular los ambientes.\n\n\n\n-Mantener superficies limpias y desinfectadas.\n\n\n\nEl MSP comenta que \u201cla coinfecci\u00f3n con otros agentes virales es posible\u201d, por lo que pide \u201cseguir las recomendaciones en relaci\u00f3n al uso de mascarilla\u201d y \u201ccompletar la vacunaci\u00f3n de covid-19 y las vacunas del Certificado Nacional de Vacunaci\u00f3n seg\u00fan el calendario nacional vigente\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/msp-emite-recomendaciones-evitar-infecciones-streptococcus-pyogenes-son.html",
    "titulo": "MSP emite recomendaciones para evitar infecciones por Streptococcus pyogenes: \u00bfcu\u00e1les son?",
    "subtitulo": "La cartera se\u00f1ala que \u201cla coinfecci\u00f3n con otros agentes virales es posible\u201d, por lo que pide \u201cseguir las recomendaciones\u201d sobre el \u201cuso de mascarilla\u201d y \u201ccompletar la vacunaci\u00f3n de covid-19\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/10/10/5bbe6d034e206.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "files/2022/12/13/mspemiterecomendacionesparaevitarinfeccionesporstreptococcuspyogenescualesson.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEva Kail\u00ed, la vicepresidenta del Parlamento Europeo (PE) que est\u00e1 involucrada en un caso de corrupci\u00f3n que vincula a Qatar con la Euroc\u00e1mara, es una pol\u00e9mica figura en Grecia y durante los \u00faltimos meses su relaci\u00f3n con el Partido de los Socialistas Europeos (PSE) y con el Pasok, su partido, estaba deteriorada.\n\nKail\u00ed, de 44 a\u00f1os, es una de las cuatro personas a las que un juez belga mantiene bajo arresto e imput\u00f3 por el delito de participaci\u00f3n en organizaci\u00f3n criminal, blanqueo de capitales y corrupci\u00f3n.\n\n\n\nLa eurodiputada fue encarcelada el domingo en Bruselas e inculpada por \u201cpertenencia a una organizaci\u00f3n criminal, blanqueo de dinero y corrupci\u00f3n\u201d. Las autoridades encontraron \u201cbolsas de billetes\u201d en su casa durante el registro el viernes por la noche.\n\n\n\nSu compa\u00f1ero, el italiano Francesco Giorgi, tambi\u00e9n ha sido imputado y mantenido bajo arresto, mientras que el padre de Kail\u00ed, a quien la polic\u00eda detuvo el pasado d\u00eda 9 mientras intentaba escapar con 600.000 euros en una bolsa, ha sido puesto en libertad condicional.\n\nLa trama por la que se investiga a Kail\u00ed habr\u00eda sido \u201ctratar de influir en las decisiones econ\u00f3micas y pol\u00edticas\u201d de las instituciones europeas en pro de los intereses catar\u00edes, a cambio de grandes sumas de dinero.\u200b\n\n\n\nEn una visita sorpresa al pa\u00eds \u00e1rabe poco antes del Mundial de f\u00fatbol, dijo representar a los casi 500 millones de ciudadanos europeos, solicitando la eliminaci\u00f3n del requisito del visado Schengen para los turistas catar\u00edes.\u200b Su viaje a Qatar se produjo despu\u00e9s de la cancelaci\u00f3n de una visita oficial de un comit\u00e9 del Parlamento Europeo.\u200b\n\nDe la TV a la pol\u00edtica\n\nTras obtener un diploma de arquitectura, Kail\u00ed estudi\u00f3 relaciones internacionales y europeas y tom\u00f3 cursos de periodismo. Entre 2004 y 2007, present\u00f3 los telediarios de una de las principales cadenas privadas del pa\u00eds, Mega.\n\n\n\nEse mismo a\u00f1o, con tan solo 29 a\u00f1os, es elegida en el Parlamento griego. Se convierte en la diputada m\u00e1s joven del partido Pasok.\n\n\n\nEn 2014 se present\u00f3 a las elecciones europeas, en las que fue elegida eurodiputada y a principios de 2022 fue elegida vicepresidenta de la Euroc\u00e1mara. Formaba parte de la delegaci\u00f3n encargada de desarrollar las relaciones de la Uni\u00f3n Europea con Qatar.\n\nElogios a Qatar\n\nKail\u00ed viaj\u00f3 a principios de noviembre a Qatar, donde se congratul\u00f3, junto al ministro catar\u00ed del Trabajo, de las reformas del emirato en este sector.\n\n\n\n\u201cHoy, el Mundial de f\u00fatbol de Qatar es una prueba concreta de c\u00f3mo la diplomacia deportiva puede llevar a una transformaci\u00f3n hist\u00f3rica de un pa\u00eds cuyas reformas han inspirado al mundo \u00e1rabe\u201d, declar\u00f3 en el hemiciclo europeo el 22 de noviembre.\n\n\n\nDurante los \u00faltimos meses la relaci\u00f3n de Kail\u00ed con el PSE se empez\u00f3 a deteriorar, especialmente despu\u00e9s de que en septiembre pasado rompi\u00f3 la l\u00ednea de abstenci\u00f3n que el partido hab\u00eda adoptado respecto a la votaci\u00f3n con la que se elegir\u00eda al pr\u00f3ximo secretario de la Euroc\u00e1mara.\n\nKail\u00ed se neg\u00f3 a abstenerse e incluso vot\u00f3 a favor de Alessandro Chioccetti, eurodiputado del Partido Popular Europeo (PPE), lo que provoc\u00f3 duras cr\u00edticas en su contra por la mayor parte del grupo parlamentario de los socialdem\u00f3cratas.\n\n\n\nSu relaci\u00f3n con el grupo parlamentario del PSE y su direcci\u00f3n empeor\u00f3 a finales de noviembre tras su vista a Qatar.\n\n\n\nSeg\u00fan Kail\u00ed se hab\u00eda convertido en objeto de \u201cbullying\u201d por parte de Occidente.\n\nCaballo de Troya\n\nKail\u00ed milit\u00f3 desde joven en el Pasok, primero en la rama juvenil y despu\u00e9s como miembro del consejo municipal de su ciudad natal, Sal\u00f3nica, pero en los \u00faltimos a\u00f1os ha expresado posturas que se acercan m\u00e1s a la de los conservadores de Nueva Democracia, partido que est\u00e1 en el Gobierno griego.\n\n\n\nCuando Grecia y Macedonia acordaron poner fin a una larga disputa sobre el nombre del peque\u00f1o pa\u00eds balc\u00e1nico, ahora llamado \u201cMacedonia del Norte\u201d, tuite\u00f3: \u201cMe averg\u00fcenzo. Es un da\u00f1o irreparable a la historia, a Macedonia y a los griegos.\n\n\n\nSe posicion\u00f3 en ese entonces en la misma l\u00ednea que la del partido conservador griego, que se opon\u00eda al acuerdo.\n\n\n\nEn 2019, Kail\u00ed critic\u00f3 las ayudas sociales implementadas por el partido de izquierda radical Syriza para hacer frente a la crisis econ\u00f3mica y declar\u00f3 que \u201clas ayudas\u201d eran \u201cpara los flojos\u201d.\n\nAunque pertenece hace a\u00f1os al ala derechista del Pasok, que actualmente forma la oposici\u00f3n interna al presidente del partido, Nikos Andrulakis, la relaci\u00f3n de Kail\u00ed con el l\u00edder socialdem\u00f3crata pr\u00e1cticamente se rompi\u00f3 tras la postura que la eurodiputada adopt\u00f3 con respecto al esc\u00e1ndalo de espionaje en el que est\u00e1 inmerso el Ejecutivo conservador desde agosto.\n\n\n\nTras apartarla del Pasok el viernes, Andrulakis recalc\u00f3 que Kail\u00ed funcionaba como un \u201cCaballo de Troya de los conservadores\u201d y que ya hab\u00eda comunicado a la eurodiputada en septiembre que no la incluir\u00eda en las listas para las elecciones europeas de 2024.\n\n\n\nLos Socialistas y Dem\u00f3cratas de la Euroc\u00e1mara decidieron el s\u00e1bado suspender a Kail\u00ed del grupo parlamentario, mientras sus funciones en el cargo de vicepresidenta han sido suspendidas por la presidenta de la Euroc\u00e1mara, la maltesa Roberta Metsola.\n\n\n\nEl padre de Eva, Alexandros Kail\u00ed, es un ingeniero mec\u00e1nico y el\u00e9ctrico nacido en Estambul. Su madre, Mar\u00eda Ignatiadou, de ascendencia griega de Asia Menor, creci\u00f3 en Imathia. Eva tiene una hermana menor, Mantalena, que es abogada.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/eva-kaili-eurodiputada-griega-detras-escandalo-qatargate.html",
    "titulo": "Eva Kail\u00ed, la eurodiputada griega detr\u00e1s del esc\u00e1ndalo \u201cQatargate\u201d",
    "subtitulo": "Es una de las cuatro personas a las que un juez belga mantiene bajo arresto e imput\u00f3 por el delito de participaci\u00f3n en organizaci\u00f3n criminal, blanqueo de capitales y corrupci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397bb0f23ea3.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "files/2022/12/13/evakaililaeurodiputadagriegadetrasdelescandaloqatargate.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl n\u00famero de pacientes con covid se est\u00e1 disparando en Pek\u00edn, informaron ayer lunes las autoridades chinas, tras la decisi\u00f3n la semana pasada de flexibilizar las restricciones sanitarias.\n\nHasta principios de diciembre, solo algunos pobladores de Pek\u00edn conoc\u00edan a alguien cercano que se hubiera infectado pero esto parece estar cambiando.\n\n\n\nEn la capital, las autoridades indicaron ayer lunes que m\u00e1s de 22.000 pacientes hab\u00edan visitado los hospitales de Pek\u00edn el d\u00eda anterior, 16 veces m\u00e1s que el domingo anterior.\n\n\n\n\u201cLa tendencia a la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la epidemia en Pek\u00edn sigue\u201d, declar\u00f3 a la prensa Li Ang, portavoz del departamento de salud de la ciudad.\n\n\n\n\u201cEl n\u00famero de consultas por fiebre y estados gripales ha aumentado significativamente, y el n\u00famero de llamadas (...) a los servicios de urgencias se ha disparado\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la portavoz de Pek\u00edn.\n\nChina anunci\u00f3 el mi\u00e9rcoles el fin de su estricta pol\u00edtica sanitaria de \u201ccero covid\u201d, poniendo fin a los confinamientos a gran escala y dejando de internar sistem\u00e1ticamente a las personas positivas en centros de cuarentena, muy criticados.\n\n\n\nAdem\u00e1s, ya no es obligatorio presentar un resultado negativo en un test de covid para viajar a otra provincia.\n\n\n\nEn este contexto, el ministerio de Sanidad inform\u00f3 ayer lunes de 8.626 nuevos casos locales de covid, un cifra probablemente mucho menor de la real porque los test PCR ya no son obligatorios y la gente no suele informar del resultado de los autotest.\n\n\n\nDesde la semana pasada, es dif\u00edcil encontrar medicamentos para el resfriado y la fiebre en las farmacias de Pek\u00edn y lo mismo ocurre con los autotest de covid.\n\n\n\nSeg\u00fan mensajes en las redes sociales, tambi\u00e9n hay picos de infecci\u00f3n en ciudades m\u00e1s peque\u00f1as como Baoding, en la provincia de Hebei (norte), o Dazhou, en Sichuan (suroeste).\n\n\u201cFin de una era\u201d\n\nOtro signo del cambio de pol\u00edtica sanitaria es el anuncio ayer lunes de la desactivaci\u00f3n de la principal aplicaci\u00f3n de control de los desplazamientos, que se utilizaba para comprobar si la gente hab\u00eda transitado por una zona afectada por el virus.\n\n\n\nLa aplicaci\u00f3n, llamada Mapa de Desplazamientos, controlaba los movimientos del usuario a partir de datos telef\u00f3nicos y mostraba las ciudades que hab\u00eda visitado en los \u00faltimos siete d\u00edas. En funci\u00f3n de esa informaci\u00f3n pod\u00eda acceder o no a un hotel, un edificio o un centro comercial.\n\n\n\nSi el lugar no estaba clasificado como de \u201calto riesgo\u201d (es decir, con un elevado n\u00famero de casos), la aplicaci\u00f3n mostraba una flecha verde, lo que significaba que se permit\u00eda la entrada al usuario.\n\nLa aplicaci\u00f3n, dependiente del gobierno central, qued\u00f3 desactivada esta madrugada, tras m\u00e1s de dos a\u00f1os y medio de servicio, seg\u00fan un comunicado oficial.\n\n\n\nJunto a esta aplicaci\u00f3n, de alcance nacional que ya se utilizaba antes de la epidemia para controlar los desplazamientos interprovinciales, existen aplicaciones locales que siguen funcionando y se utilizan a diario para poder entrar en restaurantes, tiendas y edificios.\n\n\n\n\u201c\u00a1Adi\u00f3s! Esto se\u00f1ala el fin de una era\u201d, dijo ayer un usuario en la red social Weibo.\n\n\n\nChina tendr\u00e1 ahora que convivir con el coronavirus pero no est\u00e1 claro hasta qu\u00e9 punto est\u00e1 preparada para la actual ola de infecciones.\n\n\n\nUna de las figuras m\u00e1s respetadas de China en la lucha contra el covid-19, el especialista en enfermedades respiratorias Zhong Nanshan, afirm\u00f3 el domingo que la variante \u00f3micron se estaba \u201cextendiendo r\u00e1pidamente\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/pandemia-dispara-china-politica-cero-covid.html",
    "titulo": "La pandemia se dispara en China tras fin de la pol\u00edtica \u201ccero covid\u201d",
    "subtitulo": "En la capital, las autoridades indicaron ayer lunes que m\u00e1s de 22.000 pacientes hab\u00edan visitado los hospitales de Pek\u00edn el d\u00eda anterior, 16 veces m\u00e1s que el domingo anterior.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397b62b47721.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lapandemiasedisparaenchinatrasfindelapoliticacerocovid.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nIr\u00e1n ejecut\u00f3 p\u00fablicamente ayer lunes a un segundo condenado por su participaci\u00f3n en las protestas que sacuden el pa\u00eds desde septiembre.\n\nMajidreza Rahnavard, condenado a muerte por matar a dos miembros de las fuerzas de seguridad y herir a cuatro personas, fue ahorcado en p\u00fablico y no dentro de la prisi\u00f3n, inform\u00f3 Mizan Online.\n\n\n\nSe trata de la segunda ejecuci\u00f3n relacionada con las protestas, tras el ahorcamiento el jueves de Mohsen Shekari, un joven de 23 a\u00f1os condenado por atacar y herir a un paramilitar.\n\n\n\nMizan Online public\u00f3 im\u00e1genes de la ejecuci\u00f3n de Rahnavard, registradas probablemente antes de la madrugada, en las que se ve a un hombre con las manos atadas a la espalda colgando de una cuerda atada a una gr\u00faa.\n\n\u201cLa ejecuci\u00f3n p\u00fablica de un joven manifestante, 23 d\u00edas despu\u00e9s de su detenci\u00f3n, es otro grave crimen cometido por los gobernantes de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica y una escalada significativa en el nivel de violencia contra los manifestantes\u201d, declar\u00f3 a AFP Mahmood Amiry-Moghaddam, director de la ONG Iran Human Rights (IHR), con sede en Noruega.\n\n\n\n\u201cMajidreza Rahnavard fue condenado a muerte sobre la base de una confesi\u00f3n coaccionada, tras un proceso manifiestamente injusto y un juicio espect\u00e1culo\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\n\n\nLa ejecuci\u00f3n de ayer es la primera en p\u00fablico en el contexto de las protestas desencadenadas por la muerte el 16 de septiembre pasado de Mahsa Amini, una joven kurda iran\u00ed de 22 a\u00f1os que muri\u00f3 tras ser detenida por la polic\u00eda de la moral por infringir el estricto c\u00f3digo de vestimenta.\n\nDesde su creaci\u00f3n en 1979, la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n se ha visto sacudida por varias olas de protesta pero esta crisis no tiene precedentes por su duraci\u00f3n, por el hecho de que ocurre en varias provincias, implica diferentes grupos \u00e9tnicos y clases sociales e incluye los llamamientos directos al fin del r\u00e9gimen.\n\n\n\nEl poder judicial iran\u00ed dijo haber dictado hasta ahora once condenas a muerte en relaci\u00f3n con las protestas.\n\n\n\nPero los activistas afirman que otra docena de personas se enfrentan a cargos que conllevan la pena capital.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/segunda-ejecucion-detenido-iran-protestas-desencadenadas-caso-mahsa-amini.html",
    "titulo": "Segunda ejecuci\u00f3n de un detenido en Ir\u00e1n por protestas desencadenadas por el caso Mahsa Amini",
    "subtitulo": "\u201cLa ejecuci\u00f3n p\u00fablica de un joven manifestante es otro grave crimen cometido por los gobernantes y una escalada significativa en el nivel de violencia\u201d, declar\u00f3 la ONG Iran Human Rights.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/12/63705ca85d113.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "files/2022/12/13/segundaejecuciondeundetenidoeniranporprotestasdesencadenadasporelcasomahsaamini.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPara comenzar a planificar el 2023 este es el calendario completo con las fechas y d\u00edas de los feriados, carnaval y Semana de Turismo.\n\nSeg\u00fan la ley 16.805, en su redacci\u00f3n dada por la ley 17.414, no se puede correr de d\u00eda la conmemoraci\u00f3n de cualquier feriado. Los feriados de Carnaval y Semana Santa y los correspondientes al 1\u00ba y 6 de enero, 1\u00ba de mayo, 19 de junio, 18 de julio, 25 de agosto, 2 de noviembre y 25 de diciembre se deben conmemorar el mismo d\u00eda que caen y no se pueden cambiar.\n\n\n\nLa ley establece que el resto s\u00ed se puede cambiar y seg\u00fan el caso se establece qu\u00e9 hacer:\n\n\n\n- Si caen un s\u00e1bado, domingo o lunes, se conmemoran en esos mismos d\u00edas.\n\n\n\n- Si caen martes o mi\u00e9rcoles, se pasan para el lunes anterior.\n\n\n\n- Si caen jueves o viernes, se pasar\u00e1n para el lunes inmediato siguiente.\n\nSin embargo, en setiembre de 2021 el Poder Ejecutivo envi\u00f3 al Parlamento un proyecto de ley para no cambiar feriados. \"Los feriados no nacieron por un tema tur\u00edstico. Significa un momento de recordaci\u00f3n, poner un poco de pausa en esta vida tan loca que llevamos todos. Saber de d\u00f3nde venimos, conocer nuestra historia y eso hace parte de una naci\u00f3n\", dijo el presidente Luis Lacalle Pou en el evento de la Batalla de las Piedras, en mayo de 2021.\n\n\n\nAl momento no hay resoluci\u00f3n, por lo que algunos feriados pueden cambiarse de fecha.\n\nDesfile militar en acto 211\u00b0 aniversario de la Batalla de Las Piedras. Foto: Francisco Flores\n\nEnero\n\nDomingo 1\u00b0 de enero - A\u00f1o Nuevo. Es no laborable y no se corre de fecha.\n\n\n\nViernes 6 de enero - D\u00eda de Reyes. No se corre de fecha pero es laborable.\n\n\n\nFebrero\n\n20 y 21 de febrero - Carnaval. Son feriados laborables y no se corren de fecha. El carnaval se fija 40 d\u00edas antes de la Semana Santa, tambi\u00e9n conocida como Semana de Turismo.\n\n\n\nAbril\n\nSemana Santa 2023 desde el domingo 2 de abril al s\u00e1bado 8 de abril.\n\n\n\nMi\u00e9rcoles 19 de abril - Desembarco de los Treinta y Tres Orientales. Es un feriado laborable y, como cae mi\u00e9rcoles, la ley 16.805 en la redacci\u00f3n dada por la Ley 17.41 permite cambiarlo, se puede cambiar para el lunes anterior. Por tanto, el feriado se celebrar\u00e1 el lunes 17 de abril, generando un fin de semana largo.\n\nMayo\n\nLunes 1\u00b0 de mayo - D\u00eda de los Trabajadores. Es feriado no laborable y no se corre de fecha. Este feriado genera un fin de semana largo.\n\n\n\nJueves 18 de mayo - Batalla de las Piedras. Es un feriado laborable y, como cae jueves, la ley 16.805 en la redacci\u00f3n dada por la Ley 17.41 permite cambiarlo, se puede cambiar para el lunes siguiente. Por tanto, el feriado se celebrar\u00e1 el lunes 22 de mayo, generando un fin de semana largo.\n\nJunio\n\nLunes 19 de junio - Natalicio de Artigas. Es laborable y forma parte de los feriados que no se puede cambiar la fecha. Para quienes no trabajan estos feriados ser\u00e1 un fin de semana largo.\n\nJulio\n\nMartes 18 de julio - Jura de la Constituci\u00f3n. Feriado no laborable que, a su vez, no puede cambiarse de fecha.\n\n\n\nAgosto\n\nViernes 25 de agosto - Declaratoria de la Independencia. Feriado no laborable y no se corre de fecha. Genera un fin de semana largo.\n\n\n\nOctubre\n\nJueves 12 de octubre- D\u00eda de la Raza. Forma parte de los feriados laborables que se pueden correr de fecha. Por ello, se celebrar\u00e1 el lunes 16 de octubre, generando un nuevo fin de semana largo.\n\n\n\nNoviembre\n\nJueves 2 de noviembre - D\u00eda de los Difuntos. Feriado laborable. No se corre de fecha.\n\n\n\nDiciembre\n\nLunes 25 de diciembre - Navidad o D\u00eda de la Familia. No se corre de fecha y es feriado no laborable. Nuevo fin de semana largo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/feriados-fechas-carnaval-semana-santa-dias-festivos.html",
    "titulo": "Feriados 2023: fechas de Carnaval, Semana Santa y m\u00e1s d\u00edas festivos",
    "subtitulo": "Adem\u00e1s del fin de semana largo de Carnaval, habr\u00e1 otros seis fines de semana largos en Uruguay. \u00bfCu\u00e1les son?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/02/04/61fd14fe40e8e.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "files/2022/12/13/feriados2023fechasdecarnavalsemanasantaymasdiasfestivos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn la tarde de este domingo se registr\u00f3 un fuerte temporal en Piri\u00e1polis (Maldonado) que provoc\u00f3 el desprendimiento parcial del techo en una vivienda. Adem\u00e1s, varios \u00e1rboles, carteles y cables cayeron en la v\u00eda p\u00fablica y tres casetas de salvavidas fueron da\u00f1adas.\n\nHubo r\u00e1fagas de viento que alcanzaron los 82 km/h, seg\u00fan pudo saber El Pa\u00eds con base en informaci\u00f3n del Centro Coordinador de Emergencias Departamentales de Maldonado (Cecoed). La zona m\u00e1s afectada por las condiciones clim\u00e1ticas fue Playa Grande.\n\nBomberos llev\u00f3 a cabo once intervenciones y no se registraron lesiones de magnitud en ninguna persona y tampoco hubo evacuados a ra\u00edz de las fuertes lluvias.\n\nA primera hora de la ma\u00f1ana de este lunes, personal de la Direcci\u00f3n de Obra Vial de la zona oeste llev\u00f3 a cabo las evaluaciones de los da\u00f1os originados por el temporal y todo \u201cest\u00e1 funcionando con normalidad\u201d, informaron desde el Cecoed.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/registraron-rafagas-viento-kilometros-hora-piriapolis-hubo-danos.html",
    "titulo": "Volaron casetas y cayeron \u00e1rboles y carteles tras fuerte temporal en Piri\u00e1polis",
    "subtitulo": "Hubo r\u00e1fagas de viento que alcanzaron los 82 km/h, aunque\u00a0no se registraron lesiones de magnitud en ninguna persona y tampoco hubo evacuados.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/63973cdd47e1e.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "files/2022/12/13/volaroncasetasycayeronarbolesycartelestrasfuertetemporalenpiriapolis.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste lunes de madrugada fueron incendiados los contenedores de basura de tres cuadras de la calle 2 de mayo, seg\u00fan pudo constatar El Pa\u00eds. El episodio se registr\u00f3 desde el cruce con L\u00edber Arce hasta Rivera, en la zona del barrio Parque Batlle, cercana al zool\u00f3gico de Villa Dolores.\n\nTal como inform\u00f3 el periodista Jaime Clara en su cuenta de Twitter, los contenedores fueron incendiados en su totalidad.\n\nSi bien desde el Municipio CH indicaron que hab\u00eda un solo contenedor quemado, El Pa\u00eds pudo constatar que fueron al menos tres en esas tres cuadras de la calle 2 de mayo.\n\nPor el momento, se desconocen las causas de los actos vand\u00e1licos ocurridos esta madrugada.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/prendieron-fuego-contenedores-basura-tres-cuadras-parque-batlle-madrugada.html",
    "titulo": "Prendieron fuego contenedores de basura de al menos tres cuadras en Parque Batlle esta madrugada",
    "subtitulo": "El episodio se registr\u00f3 desde la calle 2 de mayo desde L\u00edber Arce hasta Rivera, en la zona cercana al Zool\u00f3gico de Villa Dolores.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/12/639727de9eb52.r_1670850932241.1-0-1599-1066.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "files/2022/12/13/prendieronfuegocontenedoresdebasuradealmenostrescuadrasenparquebatlleestamadrugada.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa c\u00e1psula Ori\u00f3n regres\u00f3 de forma exitosa este domingo tras 25 d\u00edas de viaje y dio cierre a la hist\u00f3rica misi\u00f3n no tripulada Artemis I, que circunnaveg\u00f3 la Luna y es la punta de lanza de un programa con el que la NASA planea fijar una presencia permanente en el sat\u00e9lite terrestre y mandar astronautas a Marte.\n\nLa Ori\u00f3n cay\u00f3 en aguas del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, frente a Baja California (M\u00e9xico) a la hora prevista, sobre las 17.40 horas GMT (14:40 hora uruguaya), tras desplegar en la secuencia planificada un sistema de once paraca\u00eddas que le permitieron reducir las 325 millas por hora (523 km/h) de velocidad hasta poco menos de 20 millas por hora (32 km/h).\n\n\n\nLa transmisi\u00f3n oficial de la NASA se puede seguir en vivo aqu\u00ed.\n\nTras la vuelta de hoy, los planes de la NASA son enviar la Artemis II en 2024 y al a\u00f1o siguiente la Artemis III, en la que los astronautas, entre ellos una mujer y un hombre de color, tocar\u00edan el suelo del sat\u00e9lite por primera vez desde 1972, cuando lo hicieron los enviados a la Luna con la misi\u00f3n Apolo XVII.\n\nEn 2014 se realiz\u00f3 una primera prueba de Orion, pero entonces la c\u00e1psula no sali\u00f3 de la \u00f3rbita terrestre, y por tanto ingres\u00f3 en la atm\u00f3sfera m\u00e1s lentamente, a unos 32.000 km/h.\n\nHelic\u00f3pteros, buzos y botes\n\nUn buque de la Armada estadounidense, el USS Portland, est\u00e1 en el Pac\u00edfico para recuperar la c\u00e1psula Orion, en una maniobra que la NASA ha ensayado por a\u00f1os. Tambi\u00e9n se destinaron helic\u00f3pteros y botes inflables.\n\n\n\nLa nave espacial fue frenada primero por la atm\u00f3sfera terrestre y luego por 11 paraca\u00eddas, hasta alcanzar una velocidad de unos 30 km/h para su choque con las aguas azules del Pac\u00edfico.\n\nCuando finalice la misi\u00f3n, la nave espacial habr\u00e1 recorrido m\u00e1s de 2,2 millones de kil\u00f3metros en el espacio desde su despegue el pasado 16 de noviembre durante el primer vuelo del nuevo megacohete de la NASA, el SLS, que la propuls\u00f3.\n\n\n\nOrion pas\u00f3 junto a la Luna a s\u00f3lo unos 130 kil\u00f3metros de su superficie, y se aventur\u00f3 a m\u00e1s de 430.000 km de la Tierra.\n\nArtemis 2 y 3\n\nRecuperar la c\u00e1psula le permitir\u00e1 a NASA reunir datos cruciales para futuras misiones. Le proporcionar\u00e1 informaci\u00f3n sobre el estado de la nave espacial luego del vuelo, pero tambi\u00e9n sobre las aceleraciones y vibraciones sufridas a bordo, y sobre el desempe\u00f1o de un chaleco que llev\u00f3 un maniqu\u00ed dentro de la c\u00e1psula para probar la protecci\u00f3n que tendr\u00eda un humano frente a la radiaci\u00f3n durante un viaje espacial.\n\n\n\nAlgunos componentes de la c\u00e1psula se prev\u00e9 que se reutilicen en la misi\u00f3n Artemis 2, que ya est\u00e1 en etapas avanzadas de planeaci\u00f3n.\n\n\n\nEsta segunda misi\u00f3n, prevista para 2024, llevar\u00e1 una tripulaci\u00f3n a la Luna, aunque sin alunizar. Se espera que la NASA anuncie los nombres de los astronautas elegidos muy pronto.\n\nArtemis 3, prevista oficialmente para 2025, alunizar\u00e1 por primera vez una nave espacial en el polo sur de la Luna, donde hay agua en forma de hielo.\n\nSolo doce hombres, todos blancos, han pisado la superficie lunar en las misiones Apolo, la \u00faltima de ellas en 1972, hace 50 a\u00f1os.\n\n\n\nEl programa Artemis proyecta enviar una mujer y una persona afrodescendiente por primera vez a la Luna.\n\n\n\nEl objetivo de la NASA es establecer una presencia permanente en la Luna, con una base en su superficie y una estaci\u00f3n espacial en su \u00f3rbita.\n\nAprender a vivir en la Luna permitir\u00eda probar todas las tecnolog\u00eda necesarias para un viaje de varios a\u00f1os a Marte, posiblemente a finales de la d\u00e9cada de 2030.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/capsula-orion-nasa-vuelve-hoy-tierra-debera-soportar-calor-infernal.html",
    "titulo": "La nave Ori\u00f3n regres\u00f3 con \u00e9xito y pone fin a misi\u00f3n Artemis I, que busca llevar humanos a la Luna y a Marte",
    "subtitulo": "El desaf\u00edo de los minutos finales, cuando se prob\u00f3 su escudo t\u00e9rmico, fue superado y la c\u00e1psula cay\u00f3 en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, donde estaba planificado.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/6396192bc109e.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lanaveorionregresoconexitoyponefinamisionartemisiquebuscallevarhumanosalalunayamarte.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa tendencia epidemiol\u00f3gica de la pandemia que arranc\u00f3 a mediados de octubre se mantuvo la semana pasada: las autoridades sanitarias nacionales informaron hace instantes que las provincias notificaron 27.119 nuevos casos de Covid-19, lo que es poco m\u00e1s del doble que los siete d\u00edas previos. Con esta actualizaci\u00f3n de los datos oficiales, que se terminar\u00e1n de ajustar de manera retroactiva en los pr\u00f3ximos d\u00edas, los positivos detectados en el pa\u00eds saltaron un 1688% en apenas un mes.\n\nEn una primera actualizaci\u00f3n de datos semanales que el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n hace los domingos, se inform\u00f3, tambi\u00e9n, que hubo otros siete fallecimientos asociados con el virus SARS-CoV-2, lo que eleva a 130.041 la cifra de muertos en el pa\u00eds desde marzo de 2020.\n\nPor el momento, los nuevos contagios siguen concentr\u00e1ndose en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires (AMBA). Mientras que la Provincia de Buenos Aires notific\u00f3 12.292 nuevos casos para los \u00faltimos siete d\u00edas, la Ciudad de Buenos Aires confirm\u00f3 otros 11.619. Esto representa el 88% del total conocido esta tarde.\n\n\n\nC\u00f3rdoba es, luego, el distrito fuera de la regi\u00f3n metropolitana que declar\u00f3 m\u00e1s casos al registrar 683 nuevos positivos. Santa Fe inform\u00f3 405; Tucum\u00e1n, 353; Catamarca, 231; Neuqu\u00e9n, 186; R\u00edo Negro, 166; Chaco, 153; Mendoza, 132; Santa Cruz, 121; Jujuy, 117, y Entre R\u00edos, 108. El resto de las jurisdicciones notificaron menos de un centenar de casos en los \u00faltimos siete d\u00edas. Formosa es la provincia que menos positivos confirm\u00f3, con 12.\n\nCuatro de los siete fallecidos resid\u00edan en la provincia de Buenos Aires; dos, en la Capital, y uno, en Neuqu\u00e9n. Hay 248 personas internadas en terapia intensiva por Covid-19.\n\n\n\nAnte esta tendencia en ascenso, que ya lleva seis semanas, el Ministerio de Salud argentino recomend\u00f3 a la poblaci\u00f3n el uso preventivo del barbijo en el transporte p\u00fablico (subte, tren, colectivo, taxi), con apertura de ventanillas para garantizar la circulaci\u00f3n de aire. En Tucum\u00e1n, en tanto, el gobierno provincial dispuso la semana pasada la obligatoriedad del uso del barbijo en los hospitales p\u00fablicos y las cl\u00ednicas privadas del distrito, medida que volvi\u00f3 a regir tras una reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Operativo de Emergencia Sanitaria local.\n\n\n\nSe insisti\u00f3, tambi\u00e9n, en tener la vacunaci\u00f3n anticovid al d\u00eda, sobre todo los mayores de 50 a\u00f1os y las personas con factores de riesgo de todas las edades, en medio de un aumento de la demanda en los vacunatorios porte\u00f1os y del conurbano bonaerense.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/covid-argentina-casos-aumentaron-mes.html",
    "titulo": "Covid-19 en Argentina: los casos aumentaron 1688% en un mes",
    "subtitulo": "Por el momento, los nuevos contagios siguen concentr\u00e1ndose en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires, pero en varias provincias vuelve la recomendaci\u00f3n del uso de barbijo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/10/61dcb548d150b.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 64,
    "nameFile": "files/2022/12/13/covid19enargentinaloscasosaumentaron1688enunmes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\"Mis hijos merecen seguir estudiando y no aguantar los recortes que usted hizo, porque el pescado no se lo vende a cualquiera, porque medio pa\u00eds no le cree y porque usted es un sinverg\u00fcenza. Y porque lo que mis compa\u00f1eros del Frente Amplio no se animan a decir, yo s\u00ed se lo digo\". As\u00ed increp\u00f3 este domingo una mujer en San Jos\u00e9 al presidente Luis Lacalle Pou, en medio de la celebraci\u00f3n por el 150 aniversario de la ciudad de Libertad.\n\nEl mandatario la escuch\u00f3, mientras se tomaba fotos con otras personas que lo rodeaban y le pregunt\u00f3 a la mujer c\u00f3mo se llama. \"Natalia Curbelo, \u00bftiene alg\u00fan problema? \u00bfMe va a hacer una ficha o qu\u00e9?\", respondi\u00f3 duramente la militante frenteamplista.\n\n\n\n\"No, yo no hago nada\", le dijo Lacalle Pou y remarc\u00f3 que \"con respeto podemos escucharnos todos\".\n\nSin embargo, la mujer sigui\u00f3 reclamando al presidente por \"los recortes\" y le increp\u00f3 porque se estuviera realizando \"un desfile c\u00edvico militar, que no se ve\u00eda desde la dictadura\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/mujer-increpo-lacalle-sinvergueenza-mis-companeros-fa-animan-digo.html",
    "titulo": "Mujer increp\u00f3 a Lacalle: \"Sinverg\u00fcenza\" y \"lo que mis compa\u00f1eros del FA no se animan, yo s\u00ed se lo digo\"",
    "subtitulo": "Una mujer se acerc\u00f3 este mediod\u00eda al presidente, que concurri\u00f3 al acto de celebraci\u00f3n de los 150 a\u00f1os de la ciudad de Libertad, y lo increp\u00f3 a viva voz.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/639634e768e8f.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 65,
    "nameFile": "files/2022/12/13/mujerincrepoalacallesinverg\u00fcenzayloquemiscompa\u00f1erosdelfanoseanimanyosiselodigo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEstas son las actrices y cantantes que deslumbraron en las alfombras rojas m\u00e1s importantes de la industria y los eventos m\u00e1s esperados del 2022.\n\nJennifer Lopez\n\nLa diva del Bronx nunca decepciona y a sus 53 a\u00f1os es una de las favoritas de las alfombras rojas en Hollywood. Este 2022, JLo sorprendi\u00f3 con un sensual atuendo firmado por el sello liban\u00e9s M\u00f4not. La tendencia de los cors\u00e9s y el cuero fueron los protagonistas en este atuendo que se rob\u00f3 todos los flashes en los MTV Movie Awards.\n\nFoto: Getty Images\n\nDua Lipa\n\nEl look de la cantante, en la boda de uno de sus mejores amigos, el dise\u00f1ador de moda franc\u00e9s Simon Porte Jacquemus, fue viral. Confundida con una dama de honor, Dua Lipa llev\u00f3 un vestido de la firma del novio, en el que las transparencias y bordados fueron la estrella.\n\nFoto: Getty Images\n\nRihanna\n\nProbablemente la cantante y empresaria haya mostrado una de sus mejores eras en la moda durante su embarazo. RiRi ten\u00eda algo claro: esconder su barriga no era una opci\u00f3n. Y fiel a su estilo rebelde, la cantante luci\u00f3 colores fluorescentes, lentejuelas y looks que dejaron al descubierto su piel.\n\nFoto: Getty Images\n\nZendaya\n\nCuando hablamos de la protagonista de \"Euphoria\" nos referimos a una de las artistas m\u00e1s premiadas (y con estilo) del momento. La musa de la firma italiana Valentino se luci\u00f3 en la Semana de la Moda de Paris 2022. Con el ya ic\u00f3nico \"Valentino Pink\", la estrella de 26 a\u00f1os detuvo la ciudad francesa a su llegada al show de la marca de lujo.\n\nFoto: Getty Images\n\nBlake Lively\n\nDesde que fue la anfitriona del Met Gala de este a\u00f1o (junto a su esposo Ryan Reynolds), la actriz americana ha vuelto a deslumbrar en las principales alfombras rojas de Hollywood. Su vestido Versace, que tuvo una de las revelaciones m\u00e1s impactantes que se hayan visto en vivo, marc\u00f3 un antes y despu\u00e9s para las pr\u00f3ximas anfitrionas de la m\u00e1xima gala de moda.\n\nFoto: Getty Images\n\nKim Kardashian\n\nLa m\u00e1s popular del clan Kardashian no pod\u00eda faltar en esta lista. Entre sus looks con la firma Balenciaga, sus m\u00faltiples colaboraciones con famosas marcas de moda y el ic\u00f3nico vestido de Marilyn Monroe que llev\u00f3 en la Met Gala de este a\u00f1o, le han asegurado un lugar en lo m\u00e1s recordado (si a estilo nos referimos) del 2022.\n\nFoto: Getty Images\n\nHoyeon Jung\n\nEl personaje de Kang Sae-byeok (El juego del calamar) convirti\u00f3 a la artista y modelo surcoreana en la actriz revelaci\u00f3n del a\u00f1o. Y a la vez, las firmas de lujo m\u00e1s importantes del mundo se interesaban en vestir a la joven de 28 a\u00f1os. Louis Vuitton, Miu Miu y Chanel son solo algunas de las marcas para las que Hoyeon Jung ha modelado y ahora se ha convertido en su musa.\n\nFoto: Getty Images\n\nAnne Hathaway\n\nLa exitosa actriz hizo su regreso triunfal a las pantallas este 2022 y su retorno se acompa\u00f1\u00f3 con looks estelares. Uno fue el que llev\u00f3 en el Festival de Cine de Cannes. Un traje completamente blanco, con mucho volumen y una cola que le daba el nivel de dramatismo necesario para la ocasi\u00f3n.\n\nFoto: Getty Images\n\nJulia Fox\n\nLa disruptiva actriz y ahora \u00edcono de moda, tom\u00f3 el 2022 como su a\u00f1o de reintroducci\u00f3n a la escena de Hollywood. Presente en casi todos los desfiles de moda alrededor del mundo, Julia Fox siempre sorprende y se atreve a lo que la mayor\u00eda de celebridades temen: experimentar a trav\u00e9s de la ropa.\n\nFoto: Getty Images\n\nJodie Turner-Smith\n\nLa actriz y modelo brit\u00e1nica fue figura absoluta en el Festival de Cine de Venecia de este a\u00f1o. Con un atuendo m\u00e1s impactante que el anterior, la artista de 35 a\u00f1os, visti\u00f3 de Harbison, Balmain, Christopher John Rogers y Gucci.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/quienes-son-celebridades-mejor-vestidas-dua-lipa-jlo-encabezan-lista.html",
    "titulo": "\u00bfQui\u00e9nes son las celebridades mejor vestidas de 2022? Dua lipa y JLo encabezan la lista",
    "subtitulo": "La diva del Bronx no decepciona y es una de las favoritas de cada alfombra roja, por otro lado, el\u00a0\u00a0look de Dua Lipa en la boda de uno de sus mejores amigos, fue viral. Conoc\u00e9 toda la lista.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/09/62a212cfb7897.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 66,
    "nameFile": "files/2022/12/13/quienessonlascelebridadesmejorvestidasde2022dualipayjloencabezanlalista.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLas plantas de interior son uno de los objetos de decoraci\u00f3n que m\u00e1s vida dan a los ambientes. Por lo general, los espacios con luz natural son los m\u00e1s amigables para mantener la mayor\u00eda de las especies, m\u00e1s all\u00e1 de los cuidados particulares que requiera cada una de ellas.\n\nNo solo se trata de crear ambientes m\u00e1s c\u00e1lidos, sino tambi\u00e9n entornos m\u00e1s saludables, porque muchas especies que se cultivan puertas adentro, tienen la capacidad de purificar el aire. Sin embargo, los rincones m\u00e1s oscuros del hogar no est\u00e1n condenados a las plantas artificiales.\n\n\n\nMir\u00e1 este listado de diez plantas de interior que sobrevivir\u00e1n en hogares con poca luz\n\nSaintpaulia o violeta africana\n\nLa Saintpaulia o violeta africana procede de \u00c1frica Oriental. Esta planta se gan\u00f3 el cari\u00f1o de los amantes de la decoraci\u00f3n porque es perfecta para interiores: no necesita estar directamente expuesta al sol. Con su textura vellosa y carnosa y sus flores aterciopeladas, puede adaptarse al interior de nuestro hogar. Eso s\u00ed, conviene mantenerla alejada de las corrientes de aire, porque sus hojas podr\u00edan marchitarse.\n\nHelechos\n\nLos cl\u00e1sicos helechos tambi\u00e9n son ideales para los rincones h\u00famedos y oscuros. Esa caracter\u00edstica los convierte en plantas ideales para la decoraci\u00f3n de ba\u00f1os que reciben poca luz natural. Dicen que es la planta m\u00e1s antigua de la tierra y tiene m\u00faltiples variedades, pero todas tienen en com\u00fan que son de interior y sin flores. Hay que regarla y abonarla con frecuencia.\n\nMonstera\n\nMuy f\u00e1cil de cuidar, se caracteriza por sus grandes hojas de color verde oscuro muy intenso. Su forma entrecortada recuerda a la de una costilla, de ah\u00ed su nombre com\u00fan: Costilla de Ad\u00e1n. Requiere de luz indirecta y aguanta muy bien la sequ\u00eda. Por eso, antes de regarla, comprueba que la tierra est\u00e9 seca. Son plantas a las perjudica el exceso de luz: adquieren un color verde apistachado. Por contra, con la luz correcta, presumen de un precioso color verde oscuro.\n\nSansevieria\n\nTambi\u00e9n conocida como Lengua de suegra, es una de las plantas m\u00e1s resistentes del mundo interior. Originaria de \u00c1frica, ayuda a purificar el aire y es perfecta para ambientar cualquier espacio. Tolera un amplio abanico de temperaturas (entre 40\u00baC y -5\u00baC) y solo necesita que la reguemos unas dos a tres veces al mes. Pero, \u00a1ojo! hay que dejarla secar completamente entre riegos. Tiene una resistencia muy alta a la falta de luz.\n\nPotus\n\nEsta planta trepadora es ideal para colocar en macetas altas o jardines verticales, porque sus hojas cuelgan y dan un efecto silvestre muy divertido. Los potus son bastante tolerantes a la falta de luz, pueden mantenerse felices en ubicaciones poco privilegiadas. Ri\u00e9galas una vez por semana y ver\u00e1s c\u00f3mo brillan sus hojas perennes de tonalidades verdosas. A veces, confundimos los Potos con los Scindapsus. No es grave, ya que estos tambi\u00e9n presentan una elevada resistencia.\n\nDracaena fragans\n\nEl famoso Palo de Agua es una de las plantas m\u00e1s r\u00fasticas para el interior de las casas y espacios laborables. Suele florecer en interior y requiere temperaturas templadas-c\u00e1lidas, sitios con luz pero no con sol directo y sustrato bien drenado, h\u00famedo pero no encharcado. Si lo vas a ubicar en sitios con poca luz, que tolera, dej\u00e1 secar el sustrato entre riegos. Con los a\u00f1os, crece y puede necesitar que la cambies de maceta.\n\nBegonia\n\nSi busc\u00e1s una planta que subsista con poca luz y adem\u00e1s d\u00e9 flor, lo tuyo son las begonias. Requiere cuidados relativamente f\u00e1ciles, ya que s\u00f3lo necesita luz indirecta, le va bien la humedad en la tierra, es amiga de las temperaturas c\u00e1lidas y adora la ventilaci\u00f3n. Como sus flores son peque\u00f1as y crecen en racimos, su floraci\u00f3n es muy densa, resulta una planta preciosa en cuanto a decoraci\u00f3n se refiere.\n\nCalathea\n\nLa calathea es ideal para lucir en un rinc\u00f3n est\u00e9tico de la casa. Existen muchas variedades y todas son muy decorativas. Crece bien en rincones oscuros y h\u00famedos y hay que regarla con asiduidad, pero sin encharcar ni mojar las hojas.\n\nAsparagus Setaceus\n\nEs una planta relativamente f\u00e1cil de cuidar y, si no se poda, puede alcanzar hasta los 2,50 metros de altura. La Asparagus Setaceus prefiere la luz indirecta. Con mucha luz, sus hojas se queman, pero si esta es insuficiente, sus hojas amarillear\u00e1n hasta caerse. Le encanta la humedad, por lo que el uso de un humidificador en los meses m\u00e1s secos es muy bienvenido.\n\nAspidistra\n\nEs la planta perfecta para cualquier rinc\u00f3n de la casa con poca iluminaci\u00f3n. No es nada exigente, y esto provoca que pueda heredarse f\u00e1cilmente de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. La Aspidistra soporta la sequedad ambiental sin demasiados problemas. Eso s\u00ed: manten\u00e9 sus hojas limpias de polvo y plagas si quer\u00e9s que luzca espl\u00e9ndida.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/diez-plantas-interior-sobreviviran-pocos-cuidados-hogares-escasa-luz.html",
    "titulo": "Diez plantas de interior que sobrevivir\u00e1n con pocos cuidados y en hogares con escasa luz",
    "subtitulo": "Los espacios con luz natural son los m\u00e1s amigables para mantener la mayor\u00eda de las especies, sin embargo, los rincones m\u00e1s oscuros de una casa no est\u00e1n condenados a las plantas artificiales.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/05/21/60a7a0518dbab.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 67,
    "nameFile": "files/2022/12/13/diezplantasdeinteriorquesobreviviranconpocoscuidadosyenhogaresconescasaluz.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEsta receta permite hacer cualquier forma de galletitas, quedan firmes, crocantes en los bordes, pero algo h\u00famedas en el centro y son ideales para decorar aunque tambi\u00e9n las pueden dejar tal como salen del horno. \u00a1As\u00ed que ac\u00e1 va mi receta personalizada, me encant\u00f3 y \u00a1la recomiendo!\n\nIngredientes (para 30-35 galletitas)\n\n\u2014 3/4 taza de manteca (150 grs) a temperatura ambiente (es importante que est\u00e9 blanda, pero no derretida)\n\n\u2014 1 taza de az\u00facar rubio (puede ser mascabo tambi\u00e9n si consiguen, que les da una profundidad en sabor genial)\n\n\u2014 1 huevo grande\n\n\u2014 1 cucharadita de vainilla\n\n\u2014 2 1/2 tazas de harina 0000\n\n\u2014 1/2 cucharadita de polvo de hornear\n\n\u2014 1/2 cucharadita de sal\n\n\u2014 1 cucharadita de jengibre EN POLVO (no es lo mismo que fresco, ojo!!)\n\n\u2014 1/2 cucharadita de canela\n\n\u2014 1/4 cucharadita de nuez moscada\n\n\u2014 1/4 cucharadita de clavo de olor en polvo\n\nProcedimiento\n\n\u2014 Batir la manteca con el az\u00facar unos minutos hasta que aclare.\n\n\u2014 Agregar el huevo y la vainilla y batir unos minutos m\u00e1s.\n\n\u2014 Agregarle a la mezcla de manteca y az\u00facar: la harina, polvo de hornear, sal, jengibre en polvo, canela, nuez moscada y clavo.\n\n\u2014 Batir unos segundos a velocidad m\u00ednima hasta que est\u00e9 todo bien incorporado (no sobrebatir).\n\n\u2014 Pasar a la mesada y unir apenas con las manos (\u00a1NO AMASAR!)\n\n\u2014 Envolver en papel film y llevar a la heladera m\u00ednimo 1 hora (esto es para enfriar bien la masa y as\u00ed asegurar que no van a perder su forma al hornearse y adem\u00e1s para asentar el sabor de las especias).\n\n\n\nPrecalentar horno a 170\u00b0C.\n\nPreparar una placa enmantecada y enharinada, o con silicona antiadherente o con papel manteca.\n\n\n\nRetirar la masa de la heladera, quitar el film y estirar con palote de amasar, de aprox. 1/2 cm de espesor.\n\nCortar con el cortante y colocar en la asadera o placa y hornear unos 15 minutos hasta que est\u00e9n doraditas.\n\n\n\nRetirar del horno y dejar enfriar bien antes de decorar (\u00a1no se imaginan el aroma que queda en toda la casa!)\n\nPara decorar\n\nLes cuento que yo us\u00e9 glac\u00e9 real Mavalerio. Es una mezcla de az\u00facar impalpable y claras en polvo y s\u00f3lo hay que agregar agua y batir y queda un glac\u00e9 real muy lindo, bien blanco y con la consistencia perfecta! (lo venden en casi todos los supermercados aqu\u00ed en Montevideo).\n\n\n\nSi no pueden (o quieren) usar este ba\u00f1o, pueden hacerlo ustedes mismos:\n\n\n\nBatir 2 claras a nieve e ir agregando de a poco 2 tazas de az\u00facar impalpable (cernida) y 1 cucharadita de jugo de lim\u00f3n (o lima) y batir hasta que est\u00e9 bien blanco y espeso. Si ven que est\u00e1 muy blando, agregan m\u00e1s az\u00facar impalpable y si est\u00e1 demasiado firme, agregar m\u00e1s jugo de lim\u00f3n (de a gotitas).\n\n\n\nPreparar una manga de reposter\u00eda con un pico redondo chiquito y rellenar con el glac\u00e9 real (si no tienen manga, pueden usar una bolsa tipo ziplock y cortar apenas la puntita y usar a modo de manga).\n\nDecorar como en la foto (zigzag en cada brazo y piernita, puntos para pegar los botones y ojos y boca) o como m\u00e1s les guste!\n\n\n\nPara los botones us\u00e9 mini rocklets navide\u00f1os que quedan perfectos.\n\n\n\nun tip extra Si quieren hacer galletitas para colgar en el arbolito... Si quieren hacer los hombrecitos (u otras formitas) para colgar en el arbolito, nada m\u00e1s hagan un agujerito con una pajita o sorbito en la masa cruda antes de llevar al horno. Decorar y una vez seco el glac\u00e9, colocar una cintita o cuerda finita y \u00a1colgar!",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/marian-cocina-galletitas-jengibre-navidad.html",
    "titulo": "Marian la que cocina: receta para hacer galletitas de jengibre para Navidad",
    "subtitulo": "Nuestra pastelera preferida ense\u00f1a a hacer galletas ideales para las fiestas, una adaptaci\u00f3n personal de Marian la que cocina que asegura un bocado dulce que puede decorarse a voluntad.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/12/15/5fd93d0d68acb.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 68,
    "nameFile": "files/2022/12/13/marianlaquecocinarecetaparahacergalletitasdejengibreparanavidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA la hora de ser complacido con una preparaci\u00f3n, el pr\u00edncipe William no es muy quisquilloso: con una buena pizza ya es suficiente para \u00e9l. As\u00ed lo asegur\u00f3 el chef Darren McGrady en una reciente entrevista.\n\nSi bien el pr\u00edncipe de Gales tuvo desde la infancia acceso a extravagantes platos, lo suyo es la sencillez. Y as\u00ed lo demuestra con este gusto que comparte con la mayor\u00eda de las personas \u201ccomunes\u201d: su amor eterno por la pizza.\n\nSeg\u00fan el ex cocinero personal de Lady Di, este fanatismo de William se origin\u00f3 en su ni\u00f1ez cuando prefer\u00eda comer el plato italiano en lugar de un pollo asado los domingos por la noche. Precisamente, su madre era quien m\u00e1s lo complac\u00eda: ella llevaba a sus hijos a un restaurante para degustar de las mejores pizzas de Londres.\n\nPero hay un tipo de pizza que es la favorita absoluta del heredero al trono, que es aquella que tiene un toque indio debido a que el pr\u00edncipe tambi\u00e9n disfruta, y mucho, de la comida de ese pa\u00eds. \u201cHac\u00eda pizza todo el tiempo para William. En mi segundo libro de cocina, The Royal Chef at Home, hay una receta de pizza de pollo tikka masala porque a \u00e9l le encanta y en la pizza puedo combinar los dos sabores\u201d.\n\nSu amor por la famosa comida italiana claramente continu\u00f3 hasta hoy, ya que la familia de cinco ahora la incluye en su propio men\u00fa en casa. Kate Middleton revel\u00f3 c\u00f3mo a sus tres hijos les gusta prepararla. \u201cLo he hecho con George y Charlotte: hacer masa de pizza. Les encanta porque pueden ensuciarse las manos\u201d, dijo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/descubri-sencillo-plato-principe-william-ama-cenar-todos-dias.html",
    "titulo": "Descubr\u00ed cu\u00e1l es el sencillo plato que el pr\u00edncipe William ama cenar todos los d\u00edas",
    "subtitulo": "Seg\u00fan el ex cocinero personal de Lady Di, el fanatismo de William por esta preparaci\u00f3n se origin\u00f3 en su ni\u00f1ez y precisamente su madre era quien m\u00e1s lo complac\u00eda.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/10/12/5f84878fbf798.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 69,
    "nameFile": "files/2022/12/13/descubricualeselsencilloplatoqueelprincipewilliamamacenartodoslosdias.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAries\n\nSe sienten fuertes frente a cambios personales que encarar\u00e1n hoy mismo. Leo los ayuda, Acuario los distrae y Sagitario les da buena energ\u00eda.\n\n\n\nTauro\n\nTodo se concreta y empezar\u00e1 a realizarse a partir de ma\u00f1ana. Se sentir\u00e1n bien encarando temas a futuro. Proy\u00e9ctense.\n\nG\u00e9minis\n\nFinalmente sus temas personales se solucionan de manera muy personal. Todo los llevar\u00e1 a estar cargados de energ\u00eda. \u00a1Disfruten!\n\n\n\nC\u00e1ncer\n\nSe notan con m\u00e1s energ\u00eda y definici\u00f3n que la habitual. Consideren que est\u00e1n llenos de oportunidades personales. \u00a1Encaren!\n\nLeo\n\nLa Luna sigue en su signo y eso los hace ser part\u00edcipes de todo lo que se genera a su alrededor. Sepan que ser\u00e1n los pioneros en todo.\n\n\n\nVirgo\n\nD\u00eda demasiado r\u00e1pido para su gusto. Hay tareas que deben encarar, pero hoy no es el d\u00eda ideal, lo mejor es esperar a ma\u00f1ana.\n\nLibra\n\nLeo les da la fuerza y determinaci\u00f3n que necesitan, Aries esta af\u00edn a todo lo que realizan y eso los hace proyectar el fin de semana. \u00a1Encaren!\n\n\n\nEscorpio\n\nSus expectativas son fuertes y cargadas de energ\u00eda propia. Se sentir\u00e1n bien haciendo lo que m\u00e1s les gusta. Todo funciona gracias a ustedes mismos.\n\nSagitario\n\nLa Luna en Leo (desde ayer) los hace estar en lugares importantes haciendo tareas necesarias para su futuro. D\u00eda clave, no dejen de definir algo a futuro.\n\n\n\nCapricornio\n\nTodo se logra con mucha energ\u00eda propia y es importante que tengan en cuenta que hoy no es el d\u00eda para hacer lo que no tienen ganas. Esperen a ma\u00f1ana.\n\nAcuario\n\nDesde ayer vienen con mal humor, haciendo lo que no necesitan y todo los llevar\u00e1 a estar cargados de responsabilidades importantes. Opten por hacer poco y bien.\n\n\n\nPiscis\n\nSienten m\u00e1s energ\u00eda que la habitual y es muy importante que tengan en cuenta que es un d\u00eda de mucha responsabilidad personal. \u00a1Adelante!\n\n\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/horoscopo-martes-diciembre-susana-garbuyo-11.html",
    "titulo": "Hor\u00f3scopo del martes 13 de diciembre de 2022, por Susana Garbuyo",
    "subtitulo": "Qu\u00e9 te deparan los astros para hoy; conoc\u00e9 las predicciones nuestra astr\u00f3loga de cabecera y descubr\u00ed las pistas que trae tu signo para aprovechar mejor el d\u00eda de hoy",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/11/5e68fea24ab2c.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 70,
    "nameFile": "files/2022/12/13/horoscopodelmartes13dediciembrede2022porsusanagarbuyo.html"
  },
  {
    "texto": " problema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/desafio-nuestro-dia-podes-resolver-acertijo-martes-diciembre-3.html",
    "titulo": "El desaf\u00edo nuestro de cada d\u00eda: \u00bfpod\u00e9s resolver el acertijo del martes 13 de diciembre de 2022?",
    "subtitulo": "La especialista en entrenamiento cognitivo y directora de Rejuvenate, Ana Abbona Sant\u00edn, nos alienta a buscar la respuesta a un nuevo problema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/12/27/61c9c45b003e7.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 71,
    "nameFile": "files/2022/12/13/eldesafionuestrodecadadiapodesresolverelacertijodelmartes13dediciembrede2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl agr\u00f3nomo Manuel Filgueira a\u00fan no cumpli\u00f3 los 50, pero en su CV. figuran trabajos en Francia, Chile y Argentina. Apasionado por el mundo del vino, dirige su propio emprendimiento que incluye una bodega urbana en El Prado y vi\u00f1edos en Canelones.\n\nHace 10 a\u00f1os su abuela le hered\u00f3 parte del vi\u00f1edo y \u00e9l, le sum\u00f3 entusiasmo y mucha tenacidad, cualidades que lo caracterizan. Manuel cuenta con el apoyo firme de su esposa Gabriela y la ayuda de sus dos hijos: Santiago y Felipe.\n\n\n\nEn los inicios, vendi\u00f3 uvas a colegas mientras constru\u00edan su propia bodega. Luego comenz\u00f3 la producci\u00f3n de vinos en peque\u00f1a escala. Para salir al mercado, precisaban una marca o un nombre y no quer\u00eda usar el de la familia, por tanto busc\u00f3 uno, con el que se pudiera sentir identificado. En familia optaron por Los Nadies.\n\n\n\n\u201cAl inicio nadie me ubicaba como bodeguero, si bien ya hab\u00eda trabajado en el sector. En mis estad\u00edas en el exterior pude comprobar que Uruguay no era considerado como un pa\u00eds productor de vinos. O sea en el gran mundo del vino, tampoco era nadie. Tampoco conoc\u00edan al Tannat\u201d, record\u00f3.\n\n\u201cSi bien al principio no me convenc\u00eda llamar a nuestra bodega Los Nadies, con el tiempo me gust\u00f3 porque de alguna manera el nombre se identificaba con nuestro desaf\u00edo. El de no ser nadie, a pasar a ser alguien\u201d, explic\u00f3 Manuel.\n\nSin duda, elegir un nombre tan original y nada pretensioso, marc\u00f3 tambi\u00e9n la gran confianza que este emprendedor tan singular ten\u00eda en s\u00ed mismo.\n\nEnfocado en producir la mejor calidad posible, Manuel seleccion\u00f3 para sus vinos tres hect\u00e1reas, las parcelas de menor producci\u00f3n, pero que le daban excelentes uvas. El resto, o sea la mayor parte de su fruta, se la compra Familia Traversa.\n\nManuel no vende sus creaciones en cualquier comercio, exige que el due\u00f1o y el personal del lugar, entiendan bien sus vinos y puedan explicarlos al cliente de manera clara y contundente.\n\n\n\nSu pol\u00edtica comercial se entiende dada su producci\u00f3n acotada. Los Nadies no apunta al segmento mayor del mercado, sino a quienes valoran los tintos de guarda y de gran complejidad y as\u00ed ha logrado exportar sus vinos a dos mercados lejanos \u2013Jap\u00f3n y Australia\u2013 que casi no figuran en nuestras estad\u00edsticas.\n\nSu esp\u00edritu inquieto y creativo lo llev\u00f3 tambi\u00e9n a incursionar en la elaboraci\u00f3n de espumosos basados en Chardonnay y Pinot Noir. Uno de ellos es este \u201ccork fermented\u201d, para el que utiliza la antigua tradici\u00f3n de conducir la segunda fermentaci\u00f3n en botellas tapadas con corcho y no con tapones de pl\u00e1stico o tapas corona como hoy se estila.\n\n\n\nCon esta t\u00e9cnica vintage, logr\u00f3 un Brut Nature que puede beberse solo o acompa\u00f1ando distintos platos, desde la entrada hasta el postre y continuar con \u00e9l en la sobremesa. El haber pasado 20 meses sobre sus borras, le da gran parte de su personalidad. Es un espumoso que combina lo tradicional con lo moderno.\n\nCierro esta nota con un dicho de Manuel que refleja su forma de pensar y que comparto: \u201cEl mundo del vino tiene una ventaja gigante: permite compartir lo que uno hace, con la gente que uno quiere\u201d.\n\n\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Trabaj\u00f3 con los mejores hacedores de vino del mundo, regres\u00f3 a Uruguay a crear su bodega y hoy vende en el exterior\n\nConoc\u00e9 a nuestro columnista Eduardo Lanza Es Ingeniero qu\u00edmico y experto en vinos. Su pasi\u00f3n lo ha llevado a visitar terru\u00f1os, descubrir cepas y probar las m\u00e1s variadas etiquetas. Es fundador de Catadores. Escribe y ense\u00f1a con el mismo placer que degusta un vino desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os.\n\nPod\u00e9s leer m\u00e1s notas de Eduardo Lanza ac\u00e1.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/apunte-cata-conoce-nadies-bodega-singular-diferente.html",
    "titulo": "Apunte de cata: Conoc\u00e9 Los Nadies, una bodega singular y bien diferente",
    "subtitulo": "Eduardo Lanza, nuestro experto en vinos, cuenta sobre la bodega que dirige Manuel Filgueira y su familia; ideal para quienes aprecian vinos de larga guarda, complejos, logrados con m\u00ednima intervenci\u00f3n",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/03/10/60492f1c1c5af.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 72,
    "nameFile": "files/2022/12/13/apuntedecataconocelosnadiesunabodegasingularybiendiferente.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa comunicadora Karina Vignola sorprendi\u00f3 a sus seguidores al compartir una emotiva y profunda reflexi\u00f3n, a tres a\u00f1os de haber atravesado uno de los peores momentos de su vida.\n\nEn diciembre de 2019, Vignola estuvo en terapia intensiva luego de un intento de suicidio, al que lleg\u00f3 producto de una fuerte depresi\u00f3n. Tiempo despu\u00e9s se abri\u00f3 al respecto en diferentes entrevistas, y desde entonces se convirti\u00f3 en una militante de la salud mental, que trabaja incansablemente por el cuidado emocional y psicol\u00f3gico.\n\nEste domingo, en su cuenta de Instagram, Vignola hizo referencia al aniversario de aquel momento cr\u00edtico, y de c\u00f3mo ha cambiado su vida y su mirada del entorno hasta ahora.\n\nCon un clip en el que se ve\u00edan diferentes fotos de ella, siempre en instancias de disfrute y bienestar, escribi\u00f3: \"Hoy celebro que hace tres a\u00f1os volv\u00ed a nacer. Agradezco a la vida que me dio la oportunidad de estar ac\u00e1\".\n\nVignola le dedic\u00f3 unas palabras a sus seres queridos, y dej\u00f3 un mensaje de optimiso y fuerza. \"Hoy, aferrada a la vida, a mis hijas, familia, amigos, compa\u00f1eros de trabajo. Ac\u00e1 una resiliente les dice que se puede\", cerr\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/emotiva-reflexion-karina-vignola-celebro-tres-anos-volvi-nacer.html",
    "titulo": "La emotiva reflexi\u00f3n de Karina Vignola: \"Celebro que hace tres a\u00f1os volv\u00ed a nacer\"",
    "subtitulo": "A tres a\u00f1os de una fuerte depresi\u00f3n que la llev\u00f3 a cometer un intento de suicidio, la comunicadora envi\u00f3 un mensaje optimista: \"Se puede\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/6398805d0c98c.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 73,
    "nameFile": "files/2022/12/13/laemotivareflexiondekarinavignolacelebroquehacetresa\u00f1osvolvianacer.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn La Pecera (Azul FM) abordaron este lunes el enfrentamiento en redes sociales entre Pablo Mieres y Oscar Andrade. Mientras el ministro de Trabajo cuestion\u00f3 la actitud del Frente Amplio en el caso Astesiano, el senador comunista lo calific\u00f3 como \"empleado del mes del Herrerismo\".\n\nEn el programa period\u00edstico de Ignacio \u00c1lvarez y Christian Font repasaron los comentarios de uno y otro, cargando tintas sobre los comentarios de Andrade. En cierto momento lleg\u00f3 un mensaje de un oyente cuestionando la actitud del tambi\u00e9n conductor de Teledoce.\n\n\"Ah\u00ed salt\u00f3 el exizquierdista Font a pegarle al Boca y defender al empleado del Herrerismo\", escribi\u00f3 el oyente.\n\n\n\nFont recogi\u00f3 el guante. \"\u00bfDijo (Mieres) algo que no fuera verdad? \u00bfHa condenado Andrade en alg\u00fan momento las dictaduras de Venezuela y de Cuba? No\", expres\u00f3 Font.\n\n\"No ser frenteamplista no significa ser de izquierda. Eso es lo que me parece que el Frente Amplio no termina de entender. Un partido que perdi\u00f3 200.000 votos de una elecci\u00f3n a otra, \u00bfno deber\u00eda revisar un poco ese dogmatismo? \u00bfDejaron de ser de izquierda esos tipos?\", se pregunt\u00f3.\n\n\n\n\u00c1lvarez lo apoy\u00f3 con el comentario: \"El Frente Amplio no tiene el monopolio de la izquierda\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/respuesta-christian-font-le-dijeron-exizquierdista.html",
    "titulo": "La respuesta de Christian Font cuando le dijeron \"exizquierdista\"",
    "subtitulo": "El coconductor de La pecera (Azul FM) respondi\u00f3 a un cuestionamiento de un oyente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/09/03/6132d2918ddf9.png",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 74,
    "nameFile": "files/2022/12/13/larespuestadechristianfontcuandoledijeronexizquierdista.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste domingo, Pol\u00e9mica en el bar recibi\u00f3 como invitado central a Guido Manini R\u00edos, y con \u00e9l se tocaron un sinf\u00edn de temas. La charla incluy\u00f3 la discusi\u00f3n sobre la ley de medios, que entre otros aspectos limita la acumulaci\u00f3n de radios y canales de televisi\u00f3n. En ese sentido, Julio R\u00edos opin\u00f3 fuerte y el conductor Jorge Pi\u00f1eyr\u00faa le sali\u00f3 al cruce.\n\n\"Hace mucho tiempo que en este pa\u00eds hay algo con la ley de medios que est\u00e1 bastante complicado\", reclam\u00f3 R\u00edos al senador de Cabildo Abierto, \"porque se establece que determinados grupos no pueden tener siete, ocho, nueve medios, como tienen, absolutamente de manera inaudita, ins\u00f3lita, lo que va generando un poder hegem\u00f3nico que es completamente inadecuado\".\n\nManini le dio la raz\u00f3n, y opin\u00f3: \"Hay dos o tres grupos econ\u00f3micos que de a poco van dominando todos los medios de comunicaci\u00f3n, entonces creeemos que eso no es bueno\". R\u00edos opin\u00f3 entonces que la concentraci\u00f3n de medios sobre una persona es \"muy peligrosa para la democracia\".\n\nLa conversaci\u00f3n sigui\u00f3 por esos carriles, y cuando iba a cambiar de tema, El Pi\u00f1e puso un freno e interrog\u00f3 a Julio R\u00edos. \"Me sent\u00ed aludido. \u00bfCu\u00e1ntos son muchos medios para vos? Porque la diferencia entre una propuesta y otra es una radio\", dijo con molestia el conductor, que es copropietario de Magnolio Media Group.\n\n\"Me sent\u00ed aludido. \u00bfCu\u00e1ntos son muchos medios para vos?\" El Pi\u00f1e a Julio R\u00edos\n\n\"\u00bfA vos te parece que cinco radios en (un total de) 40 realmente es un monopolio?\", cuestion\u00f3 El Pi\u00f1e. \"A m\u00ed me parece que la concentracion de medios, de demasiados medios...\", sigui\u00f3 R\u00edos, pero el comunicador lo interrumpi\u00f3: \"Yo me concentrar\u00eda m\u00e1s en que en todas las radios haya gente trabajando (...) \u00bfA vos te parece que cinco o seis radios cambia absolutamente, sobre un total de 40?\".\n\n\n\n\"Bueno ser\u00eda que tuvieran las 40\", desliz\u00f3 con iron\u00eda Julio R\u00edos, antes de que la charla se diera por cerrada para que avanzara el programa.\n\nMagnolio, que lideran Francisco de Posadas, I\u00f1aki Abadie, Jorge Pi\u00f1eyrua y Rafael Cotelo, tiene hoy las se\u00f1ales de El Espectador, Del Sol FM, Azul FM y Latina FM, que ahora emite en la frecuencia que antes era de Urbana. Acaba de adquirir el semanario B\u00fasqueda y su revista Galer\u00eda y posee, adem\u00e1s, una sala de conciertos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/pine-cruzo-julio-rios-sentirse-aludido-duro-comentario-vos-te-parece.html",
    "titulo": "El Pi\u00f1e cruz\u00f3 a Julio R\u00edos tras sentirse aludido por duro comentario: \"\u00bfA vos te parece...?\"",
    "subtitulo": "Jorge Pi\u00f1eyr\u00faa reaccion\u00f3 fuerte a los dichos del panelista de \"Pol\u00e9mica en el bar\", luego de que este criticara la concentraci\u00f3n de medios.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/63978fc42c782.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 75,
    "nameFile": "files/2022/12/13/elpi\u00f1ecruzoajulioriostrassentirsealudidopordurocomentarioavosteparece.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa bachata, un ritmo de Rep\u00fablica Dominicana con exponentes como Prince Royce y Romeo Santos, pero ahora tambi\u00e9n del gusto de Shakira y Rosal\u00eda, vive su tercera era posicionado como uno de los g\u00e9neros m\u00e1s poderosos de la m\u00fasica latina, algo impensable hace solo dos a\u00f1os, cuando la daban por muerta.\n\n\u201cEs uno de los g\u00e9neros m\u00e1s generosos que tenemos y uno de los que m\u00e1s ha sido subestimado. La bachata no morir\u00e1 nunca\u201d, dijo a Efe Prince Royce, neoyorquino de familia dominicana que contribuy\u00f3 a internacionalizar esta m\u00fasica, al igual que el grupo musical Aventura y su vocalista Romeo Santos, el gran exponente bachatero.\n\nHace un par de a\u00f1os, la afirmaci\u00f3n de Prince Royce hubiera sido puesta en duda, pero este final de 2022 encuentra a la bachata no solo m\u00e1s popular que nunca sino representada en las voces de artistas de nacionalidades, estilos e idiomas varios.\n\nPara muestra, dos nombres: Justin Timberlake y The Weeknd, dos reyes de la m\u00fasica pop en ingl\u00e9s que se entregaron a la bachata, el primero con Romeo Santos en \u201cSin fin\u201d (2022) y el segundo con Rosal\u00eda en \u201cLa fama\u201d (2021). Camilo, Bad Bunny, C Tangana, Camila Cabello, Nathy Peluso: todos han pasado por esas aguas.\n\nPara Romeo Santos,\u201cla magia de la bachata es que es un g\u00e9nero bailable que transmite alegr\u00eda, felicidad, pero tambi\u00e9n nostalgia, amargue\u201d. \u201cSi est\u00e1s triste, escuchas bachata; si quieres bailar, bailas bachata; si quieres quiz\u00e1 amargarte porque tienes una depresi\u00f3n amorosa, tambi\u00e9n puedes escuchar bachata\u201d, asegura.\n\n\n\nLos datos de YouTube, Spotify y Apple Music le dan la raz\u00f3n: uno de los temas m\u00e1s populares de 2022 fue \u201cLa bachata\u201d, de Manuel Turizo, que lleg\u00f3 al n\u00famero seis de la prestigiosa lista Billboard 200 de las canciones m\u00e1s populares del mundo, y termin\u00f3 cantando con Coldplay en sus recientes shows en Colombia y Argentina. Fue el segundo tema m\u00e1s escuchado del a\u00f1o por los uruguayos en Spotify.\n\nLa bachata es \u201cuna interpretaci\u00f3n tropical del bolero y naci\u00f3 en los burdeles de Rep\u00fablica Dominicana, donde hasta para llorar hay que bailar\u201d, dijo el mexicano \u00c9dgar Barrera, quien compuso el popular tema con Turizo.\n\nPor algo Shakira escogi\u00f3 una bachata, \u201cMonoton\u00eda\u201d, que hizo con el puertorrique\u00f1o Ozuna, en el momento de su ruptura con Gerard Piqu\u00e9. \u201cNinguno hab\u00eda hecho bachata nunca y la canci\u00f3n naci\u00f3 org\u00e1nicamente. Quiz\u00e1 porque los dos somos fans del g\u00e9nero y porque es tan vers\u00e1til y generosa que aunque estemos cantando un tema rompevenas, nos deja bailar\u201d, dijo Ozuna a Efe.\n\n\u201cMonoton\u00eda\u201d lleg\u00f3 a ser la canci\u00f3n m\u00e1s usada en TikTok durante las dos primeras semanas desde su estreno el 19 de octubre. El video ha recopilado 128 millones de visualizaciones en mes y medio.\n\nLa primera era de la bachata fue larga y oscura durante gran parte del siglo XX. Dado su origen, la dictadura de Rafael Le\u00f3nidas Trujillo (1930-1961) se dio a la tarea de aplastar su popularidad con una campa\u00f1a para promover el merengue en Rep\u00fablica Dominicana.\n\n\u201cCuando me enamor\u00e9 de la bachata yo no sab\u00eda que era un g\u00e9nero mal visto, o que solo se escuchaba en las clases m\u00e1s bajas. Mi pap\u00e1 me regal\u00f3 un casette de un se\u00f1or que se llamaba como yo, Anthony Santos, y qued\u00e9 encantado\u201d, cont\u00f3 Romeo Santos. El artista decidi\u00f3 que lo iba a hacer \u201ccool\u201d y lo consigui\u00f3 con Aventura, que lleg\u00f3 a la cima hace 20 a\u00f1os.\n\nAunque antes Juan Luis Guerra hab\u00eda introducido el g\u00e9nero al resto de Latinoam\u00e9rica, con su disco Bachata Rosa, fue Aventura el grupo que lo catapult\u00f3 como la m\u00fasica de los j\u00f3venes; esa se considera la segunda era de la bachata. La tercera viene de la mano de las generaciones que escucharon a Guerra y Aventura de peque\u00f1os, y hoy hacen m\u00fasica.\n\n\n\n\u201cRomeo Santos es mi pap\u00e1. Yo crec\u00ed con una madre soltera que amaba a Aventura, y \u00e9l era mi figura paterna\u201d, dijo a Efe el artista Ir-Sais.\n\n\u201cLa bachata es la m\u00fasica de mi infancia y lo que escuchamos en mi casa en la pandemia\u201d, declar\u00f3 el artista urbano argentino Khea, quien el a\u00f1o pasado lanz\u00f3 el remix de su \u00e9xito \u201cAyer me llam\u00f3 mi ex\u201d en ese ritmo con Natti Natasha y Prince Royce, y la colaboraci\u00f3n de Lenny Santos.\n\nPara figuras dominantes como Bad Bunny o Rosal\u00eda, hacer bachata es una forma de celebrar el aporte sustancial de Rep\u00fablica Dominicana a su m\u00fasica. Un homenaje masivo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/ritmo-salio-burdel-dado-muerto-hoy-estrella-musica-latina.html",
    "titulo": "El ritmo que sali\u00f3 del burdel, fue dado por muerto y hoy es la estrella de la m\u00fasica latina",
    "subtitulo": "\"La bachata\" de Manuel Turizo fue uno de los temas m\u00e1s escuchados de 2022, y es solo uno de los logros de un ritmo que ahora eligen Shakira, Rosal\u00eda y m\u00e1s figuras.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/63979429c6d88.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 76,
    "nameFile": "files/2022/12/13/elritmoquesaliodelburdelfuedadopormuertoyhoyeslaestrelladelamusicalatina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nGran triunfadora en los premios brit\u00e1nicos del cine independiente, reconocimientos en festivales como Cannes o Sevilla y un embajador como el director de Luz de luna el oscarizado Barry Jenkins, son la carta de presentaci\u00f3n de Aftersun, opera prima de la directora escocesa Charlotte Wells.\n\nLa pel\u00edcula se llev\u00f3 siete estatuillas \u2014entre ellas la de mejor pel\u00edcula\u2014 en los British Independent Film Awards (BIFA) y es mencionada como candidata en alguna categor\u00eda de los Oscar (principalmente al mejor guion original). Gan\u00f3 el premio a directora revelaci\u00f3n en los premios Gotham, que suelen verse como una referencia en los premios de la Academia.\n\n\u201cEsta \u00f3pera prima se siente tan pr\u00e1ctica y natural que es posible que no notes la complejidad y la seguridad de su oficio\u201d, escribi\u00f3 el cr\u00edtico del New York Times, A.O. Scott quien la ubic\u00f3 entre sus mejores pel\u00edculas del a\u00f1o. \u201cSin embargo, su poder emocional es inconfundible\u201d.\n\nAftersun es un sugerente y luminoso drama padre/hija, que transcurre durante unas vacaciones de verano en un complejo hotelero algo destartalado de Turqu\u00eda en la d\u00e9cada de 1990.\n\nEl joven padre es Paul Mescal, nominado a mejor actor europeo y conocido por la serie Normal People, y su hija de 11 a\u00f1os, Frankie Corio. La perspectiva del relato es la de la adulta que recuerda y trata de recomponer el retrato de su progenitor con la informaci\u00f3n y experiencia adquiridas con los a\u00f1os, mientras revisa grabaciones de video caseras.\n\n\u201cMe interesaba explorar esa relaci\u00f3n de c\u00f3mplices\u201d, explica la directora. \u201cLos personajes no somos mi padre y yo pero servimos de inspiraci\u00f3n, yo tambi\u00e9n iba de vacaciones con \u00e9l de peque\u00f1a, fue un padre joven y nos tomaban por hermanos, como ocurre en la pel\u00edcula\u201d.\n\nSeg\u00fan Wells, que menciona a Chantal Akerman (cuya Jeanne Dielman acaba de ser elegida mejor pel\u00edcula de la historia), Claire Denis (Un bello sol interior) o Joanna Hoggs (The Souvenir) entre sus cineastas favoritas, la estructura del guion empez\u00f3 siendo m\u00e1s convencional, pero a medida que trabajaba con sus recuerdos, el propio proceso de la memoria entr\u00f3 a formar parte de la pel\u00edcula, con algunos momentos v\u00edvidos y pr\u00edstinos pero tambi\u00e9n elipsis, zonas sombr\u00edas y misterios sin resolver.\n\n\u201cCon los padres ocurre que son imposibles de conocer del todo\u201d, considera la cineasta, que perdi\u00f3 al suyo cuando ten\u00eda 16 a\u00f1os.\n\nWells (quien naci\u00f3 en Edimburgo en 1987) tuvo su primera c\u00e1mara de video con 13 a\u00f1os. \u201cGrababa cosas muy aburridas, sitios que visitaba, amigos y recuerdo sentir esa fascinaci\u00f3n por lo que quedaba en la periferia del plano y fuera de \u00e9l\u201d, se\u00f1ala. De su padre s\u00f3lo conserva una grabaci\u00f3n que precisamente fue el punto de partida del guion de Aftersun.\n\n\u201cEstamos mi padre, un amigo suyo y yo jugando al ajedrez, pero salimos cortados a la altura de los hombros, sin cabeza, no se nos ve pero se nos oye, creo que ah\u00ed empez\u00f3 todo\u201d, recuerda.\n\nLa pel\u00edcula, que en Uruguay se estren\u00f3 el jueves, muestra un tipo de relaci\u00f3n en la que predomina la cercan\u00eda. A veces el padre parece el adolescente y ella m\u00e1s madura, otras es al rev\u00e9s, tienen conversaciones honestas y se entregan abiertamente al juego y la diversi\u00f3n.\n\n\u201cEsa cercan\u00eda y respeto se traslad\u00f3 a los actores\u201d, detalla la directora, \u201cPaul dec\u00eda que hab\u00eda encontrado en Frankie a una amiga de verdad, que no es algo que esperara en absoluto dada la diferencia de edad\u201d.\n\n\n\nWells entr\u00f3 en contacto con la productora de Barry Jenkins, PASTEL, cuando su socia Adele Romanski vio sus cortos y le entusiasmaron. Se reunieron y Romanski le pidi\u00f3 que le enviara el guion de su primer largo cuando lo tuviera.\n\n\u201cFueron los primeros a quienes se lo envi\u00e9 y enseguida se sumaron al proyecto. Barry (Jenkins) ha estado muy implicado en todo el proceso, ha sido incre\u00edble contar con \u00e9l para presentar la pel\u00edcula al mundo, soy muy fan\u201d, asegura.\n\nSobre su vocaci\u00f3n de cineasta, Wells dice que la tiene desde adolescente, pero no siempre tuvo claro el camino, as\u00ed que estudi\u00f3 Filolog\u00eda Cl\u00e1sica y cuando se licenci\u00f3 empez\u00f3 a trabajar en el sector de los servicios financieros.\n\nTras un a\u00f1o y medio, un amigo empez\u00f3 un negocio en el mundo del cine y cont\u00f3 con su experiencia financiera. Lo siguiente fue matricularse en un m\u00e1ster de cine de la universidad de Nueva York donde rod\u00f3 sus primeros cortos.\n\n\u201cEs dif\u00edcil acceder a la industria del cine en general, es un mundo casi m\u00edtico, pero ahora es m\u00e1s abierto que antes y para las mujeres directoras es un momento incre\u00edble\u201d, opina.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/directora-debutante-saludada-mundo-ver-uruguay.html",
    "titulo": "Directora debutante hizo la pel\u00edcula de la que habla el mundo entero y que lleg\u00f3 a Uruguay",
    "subtitulo": "Charlotte Wells est\u00e1 ganando premios con \"Aftersun\", un drama sobre el v\u00ednculo entre una hija y su padre, que ya se estren\u00f3 en Uruguay.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/63978b108e43c.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 77,
    "nameFile": "files/2022/12/13/directoradebutantehizolapeliculadelaquehablaelmundoenteroyquellegoauruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl core\u00f3grafo argentino Flavio Mendoza est\u00e1 en boca de todos en su pa\u00eds, luego de una furiosa reacci\u00f3n que tuvo lugar durante una de sus muestras de fin de a\u00f1o, y que termin\u00f3 con insultos.\n\nTodo ocurri\u00f3 este domingo, en un evento que realiz\u00f3 a modo de cierre de a\u00f1o en el Parque Comercial Avellaneda, con los alumnos de la escuela que dirige, la Studio Flavio Mendoza.\n\nLa fiesta transcurr\u00eda normalmente hasta que el p\u00fablico, ya sin poder soportar el calor extremo del lugar, comenz\u00f3 a reclamar que se prendiera el aire acondicionado. Sin embargo, el lugar no contaba con la suficiente infraestructura como para refrescar todo. Los reclamos alteraron a Mendoza, que reaccion\u00f3 con mucha furia.\n\n\u201cHubo un par de conch... que se quejaron, del calor, que esto, que aquello\u2026 \u00bfQu\u00e9 mierda quer\u00e9s que hagamos si hace calor?\u201d, reclam\u00f3 el ex ShowMatch.\n\nInmediatamente, el p\u00fablico respondi\u00f3. Algunos le gritaron \"rata\" y otros insistieron en que hac\u00eda falta un mejor sistema para combatir el calor, ya que la estaban pasando mal. \"\u00bfQui\u00e9n dijo 'prend\u00e9 el aire'? Hay cuatro aires acondicionados, conch\u2026 No hay ning\u00fan circo que tenga aire acondicionado. La pr\u00f3xima sab\u00e9s qu\u00e9, te vas a Reina Reech a bailar\", grit\u00f3 m\u00e1s fuerte Mendoza. Algunos se rieron y otros se mostraron molestos.\n\n\"Un aplauso para la se\u00f1ora que se cambia de estudio\", insisti\u00f3 Mendoza.\n\nLuego de la viralizaci\u00f3n del video que registra todo lo ocurrido, Mendoza se volc\u00f3 a su cuenta de Twitter. \"Es una pena querer opacar algo tan lindo como la ilusi\u00f3n de un ni\u00f1o o adolescente; trato de poner todo y m\u00e1s para que eso suceda, una muestra anual de los estudios de danzas cuesta mucho producirlas, y como las que hace mi estudio menos (sic)\", escribi\u00f3.\n\n\"Yo lo puedo hacer porque cuento con el circo o el teatro y utilizo todas mis luces, pantallas, escenarios para que no sea una muestra m\u00e1s y puedan so\u00f1ar con un show de verdad, pero bueno, vuelvo a repetir, nadie a\u00fan domina el clima. Se puso todo y m\u00e1s para pasarla lo mejor posible. Amo mis estudios de danza y acrobacia, mis profes le ponen todo el amor y cuidado para que los alumnos aprendan y sue\u00f1en que se puede lograr bailar, actuar hacer acrobacias y vivir de lo que aman. Yo lo logr\u00e9 cuando nadie cre\u00eda en mi, y un par de conch... no me va a cambiar. Espero nadie se ofenda, pero si queres que no te ofendan, no lo hagas primero. Fin del comunicado\", cerr\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/furiosa-reaccion-flavio-mendoza-quejas-falta-aire-acondicionado-evento.html",
    "titulo": "La furiosa reacci\u00f3n de Flavio Mendoza tras quejas por el calor en un evento que realiz\u00f3",
    "subtitulo": "El reconocido core\u00f3grafo argentino estall\u00f3 durante una muestra de fin de a\u00f1o, e insult\u00f3 a las presentes que se quejaron del calor.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/12/15/5a34243ccdaae.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 78,
    "nameFile": "files/2022/12/13/lafuriosareacciondeflaviomendozatrasquejasporelcalorenuneventoquerealizo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa casa de Gran Hermano no se detiene. Semana a semana, el reality show propone todo tipo de pruebas y juegos para darle vida a la din\u00e1mica de los jugadores que protagonizan el popular ciclo. Y en la gala del lunes, Santiago del Moro cerr\u00f3 la emisi\u00f3n con una noticia que provocar\u00e1 un impacto muy profundo en el n\u00facleo de quienes viven adentro de la casa.\n\n\n\nLuego de numerosos rumores sobre un posible repechaje y la llegada de nuevos jugadores, el conductor abri\u00f3 el famoso sobre dorado, que suele informar sobre cambios en la casa, y en el mismo se encontraba un mensaje muy importante: \"Atenci\u00f3n, Gran Hermano comunica que este pr\u00f3ximo jueves, en una gala especial, ingresar\u00e1n nuevos jugadores a la casa. Los actuales participantes conocer\u00e1n est\u00e1n noticia en vivo, durante la gala del l\u00edder, la del martes. Adem\u00e1s, Gran Hermano informa que es inminente el regreso de exparticipantes a su casa\".\n\n\n\nHace muy pocos d\u00edas, y cuando comenz\u00f3 a circular con fuerza la posibilidad de un repechaje adentro de la casa, Romina, Julieta, Daniela y Coty decidieron expresar su disconformidad con una reversi\u00f3n de una popular canci\u00f3n.\n\n\n\n\"Aqu\u00ed no entran nuevas, para que lo veas te voy a mostrar. Mira esa nueva, all\u00e1 hay otra nueva, aqu\u00ed no pueden entrar. Nadie pasa de esta pieza, excepto que sea una vieja, porque somos las verdaderas, las hermanitas de verdad. Las originales de verdad\", cantaron las participantes al mismo momento que realizaron una coreograf\u00eda. La idea habr\u00eda sido de Julieta, quien se bas\u00f3 en la melod\u00eda de \"Somos las divinas\", de la tira juvenil Patito Feo.\n\n\n\nSi bien en esta ocasi\u00f3n usaron el humor para mostrarse en contra de reingresos, la postura est\u00e1 basada en que los grupos est\u00e1n consolidados, sobre todo entre las mujeres, y no quieren que esta armon\u00eda entre ellas se vea afectada como ocurri\u00f3 anteriormente. A su vez, los jugadores no comparten este pensamiento e hicieron su propia versi\u00f3n de la canci\u00f3n para darle la bienvenida a las futuras participantes.\n\n\n\n\"Mira esa nueva, ac\u00e1 hay otra nueva, mir\u00e1 que buena que est\u00e1. Qu\u00e9 lindas las nuevitas, me parecen m\u00e1s bonitas. Chau chau a las viejitas. Hermanitas de verdad\", cantaron Agust\u00edn, Alexis, Maxi, Thiago y Nacho, con el principal objetivo de molestar a sus compa\u00f1eras. Lo cierto es que hasta el momento desde Gran Hermano no confirmaron estas versiones.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/tv/gran-hermano-santiago-moro-anuncio-habra-repechaje-nuevos-participantes.html",
    "titulo": "\"Gran Hermano\": Santiago Del Moro anunci\u00f3 que habr\u00e1 repechaje y nuevos participantes",
    "subtitulo": "El conductor del reality show argentino confirm\u00f3 una versi\u00f3n que circulaba desde hace tiempo; \u00bfcu\u00e1ndo entran los nuevos participantes?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/6398802420c43.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 79,
    "nameFile": "files/2022/12/13/granhermanosantiagodelmoroanuncioquehabrarepechajeynuevosparticipantes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA inicios de 2022, Hollywood y los amantes del cine se conmocionaron por una dura noticia: a los 67 a\u00f1os, Bruce Willis se retir\u00f3 de la actuaci\u00f3n. Su alejamiento de las c\u00e1maras se debi\u00f3 a que le diagnosticaron afasia, un trastorno neurol\u00f3gico que puede generar dificultad en la expresi\u00f3n o en la comprensi\u00f3n. Pero para la sorpresa y la alegr\u00eda de sus fan\u00e1ticos, en los \u00faltimos d\u00edas volvi\u00f3 a aparecer en las redes sociales junto a su exmujer, Demi Moore, y una de sus hijas.\n\n\n\nEn marzo fue Rumer, la mayor de las tres hijas que tuvo el actor con Moore, quien le comunic\u00f3 al mundo el dif\u00edcil momento que atravesaba su padre. Asimismo, la nominada al Globo de Oro tambi\u00e9n comparti\u00f3 la informaci\u00f3n en sus redes. \"A los asombrosos seguidores, como familia, quer\u00edamos compartir que nuestro amado Bruce ha experimentado algunos problemas de salud, y recientemente recibi\u00f3 un diagn\u00f3stico de afasia, una condici\u00f3n que est\u00e1 perjudicando sus habilidades cognitivas\", dec\u00eda el comunicado.\n\n\n\nPero en los \u00faltimos d\u00edas, Bruce hizo una sorpresiva aparici\u00f3n en las redes sociales, rodeado de sus afectos. Tallulah, una de las tres hijas de los actores, comparti\u00f3 im\u00e1genes de un \u00edntimo festejo familiar. En una de ellas pos\u00f3 junto a su madre, su padre y su perrito.\n\n\n\n\"La comunicaci\u00f3n del rayo l\u00e1ser entre Pilaf y pap\u00e1 es impresionante. Amo a mis padres y a mi familia. \u00a1S\u00ed, s\u00ed, s\u00ed!\", escribi\u00f3 junto a la foto que subi\u00f3 a su cuenta de Instagram.\n\n\n\nEn la postal se pudo ver al actor parado de perfil a la c\u00e1mara, con la mirada atenta en el animal. Visti\u00f3 unos pantalones de jean y una camisa a cuadros, mientras que el ambiente ten\u00eda los adornos navide\u00f1os propios de la \u00e9poca.\n\nEstos \u00faltimos meses, su familia se convirti\u00f3 en su principal sost\u00e9n. Tanto su esposa Emma Heming, como su exmujer Demi Moore y todas sus hijas, lo acompa\u00f1an en este momento.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/bruce-willis-aparecio-redes-sociales-diagnostico-afasia-luce-actor.html",
    "titulo": "Reapareci\u00f3 Bruce Willis tras su retiro por problemas de salud, y as\u00ed luce hoy",
    "subtitulo": "El actor se alej\u00f3 de las c\u00e1maras tras un diagn\u00f3stico de afasia, y ahora recibe el apoyo incondicional de su esposa, sus hijas y su exmujer, Demi Moore",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/04/15/625a2d0923afd.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 80,
    "nameFile": "files/2022/12/13/reapareciobrucewillistrassuretiroporproblemasdesaludyasilucehoy.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl compositor estadounidense de origen italiano Angelo Badalamenti, colabor habitual del cineasta David Lynch y creador de la melod\u00eda de Twin Peaks, falleci\u00f3 este domingo a los 85 a\u00f1os por muerte natural, inform\u00f3 ayer el peri\u00f3dico Los Angeles Times.\n\n\"La familia del compositor Angelo Badalamenti confirma que falleci\u00f3 el 11 de diciembre por muerte natural acompa\u00f1ado de su familia\", coment\u00f3 su agente y amiga Laura Engel al medio estadounidense.\n\nLa carrera de Badalamenti estuvo fuertemente ligada al trabajo de Lynch al haber colaborado con su m\u00fasica en films como Terciopelo azul (1986) y Mullholand Drive (2001), as\u00ed como en la serie Twin Peaks (1990).\n\nCon este \u00faltimo trabajo el m\u00fasico gan\u00f3 un Grammy en 1991, y obtuvo tres nominaciones al Emmy, y la venta del \u00e1lbum tuvo un \u00e9xito comercial en al menos 25 pa\u00edses.\n\nEl encuentro entre el cineasta y Badalamenti se dio cuando un productor recomend\u00f3 al compositor como maestro de canto para Isabella Rossellini en Terciopelo azul. Badalamenti compuso la partitura orquestal del tema musical hom\u00f3nimo y apareci\u00f3 en el film como pianista.\n\nDesde entonces no pararon de colaborar juntos, siendo el \u00e1lbum Thought Gang, lanzado en 2018, uno de sus \u00faltimos proyectos en el que recuperaron la m\u00fasica de la pel\u00edcula Twin Peaks: Fire Walk With Me, de 1992.\n\nPero Badalamenti \u2014quien tuvo una formaci\u00f3n como m\u00fasico cl\u00e1sico\u2014 tambi\u00e9n trabaj\u00f3 con una gran diversidad de cantantes desde Nina Simone, Nancy Wilson y Shirley Bassey hasta David Bowie y Paul McCartney, por mencionar algunos.\n\nAdem\u00e1s, su obra fue m\u00e1s all\u00e1 del cine, pues tambi\u00e9n compuso la banda sonora del videojuego Fahrenheit y varias de las fanfarrias ol\u00edmpicas de los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona en 1992.\n\nHasta ahora, Lynch, quien usa las redes sociales para dar reportes de clima y anuncios semanales sobre la llegada de los viernes, no ha hecho ninguna declaraci\u00f3n p\u00fablica sobre la muerte de su amigo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/murio-angelo-badalamenti-compositor-musica-twin-peaks-socio-david-lynch.html",
    "titulo": "Muri\u00f3 Angelo Badalamenti, compositor de la m\u00fasica de \"Twin Peaks\" y socio de David Lynch",
    "subtitulo": "El compositor, colaborador del director David Lynch en pel\u00edculas como \"Terciopelo azul\" y \"Mullholand Drive\", falleci\u00f3 de causas naturales.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/13/6398747fcd194.jpeg",
    "fecha": "13Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 81,
    "nameFile": "files/2022/12/13/murioangelobadalamenticompositordelamusicadetwinpeaksysociodedavidlynch.html"
  }
]