[
  {
    "texto": "\n\n\"El Uruguay necesita y tiene vocaci\u00f3n de abrirse al mundo. Por supuesto que si vamos en barra es mucho mejor (...) vamos a tener mayor poder negociador, es lo que buscamos. No estamos dispuestos a quedarnos quietos\", enfatiz\u00f3 el presidente Luis Lacalle Pou al comienzo de discurso esta ma\u00f1ana en el marco de la cumbre del Mercosur.\n\n\"El que se queda quieto, se atrasa\", subray\u00f3 en esa l\u00ednea el mandatario, y reconoci\u00f3 las diferencias internas. \"Es cierto que llegamos con tensiones. La vida se trata de resolver tensiones, de buscar equilibrio\", resalt\u00f3 y llam\u00f3 a superar esas diferencias. \"Hemos hablado bilateralmente con todos los pa\u00edses, de manera formal e informal, que no ha estado ajeno a discusiones\", dijo.\n\n\n\n\"Tenemos buena calidad productiva, producci\u00f3n intelectual, queremos competir en igualdad de condiciones. Eso es lo que apelamos a los socios del Mercosur: vayamos por eso, busqu\u00e9mosle la vuelta, no para dormirla, por eso hablo de sinceramiento. \u00bfHay \u00e1nimo de avanzar? Bueno, vamos, tenemos m\u00e1s espalda\", subray\u00f3 el presidente.\n\n\"Se generaron muchas hip\u00f3tesis de que esta reuni\u00f3n iba a generar m\u00e1s conflictos que acuerdos. Estoy seguro de que nadie se tom\u00f3 un avi\u00f3n para generar m\u00e1s conflicto (...) sino para buscarle la vuelta\", a\u00f1adi\u00f3 en torno a la expectativa de este encuentro.\n\n\n\nLacalle Pou record\u00f3 las negociaciones con varios pa\u00edses que est\u00e1 emprendiendo el gobierno para abrir m\u00e1s mercados para la producci\u00f3n nacional, y aludiendo a comentarios desde el gobierno argentino en las \u00faltimas horas, puntualiz\u00f3: \"Ac\u00e1 no se trata de ruptura. Hay que sacarlo del imaginario colectivo nuestro, se habla de resolver tensiones\".\n\n\n\nEl mandatario habl\u00f3 de que hay \"complicaciones\" con el intercambio de bienes y servicios intrabloque, y llam\u00f3 a trabajar en conjunto para los individuos \"se puedan trasladar m\u00e1s f\u00e1cilmente dentro del Mercosur, no esas enormes colas que vemos en el litoral con Argentina\".\n\nAdem\u00e1s, consider\u00f3 que actualmente hay que \"darle un empuj\u00f3n\" al Mercosur, que es \"una de las zonas m\u00e1s proteccionistas del mundo\". \"Es una regi\u00f3n que exporta inteligencia, conocimiento, cada d\u00eda m\u00e1s\", valor\u00f3, al mismo tiempo que abog\u00f3 a que las materias primas de la zona \"tienen que ingresar al mundo con igualdad de oportunidades con aquellos que no pagan aranceles con las grandes potencias\".\n\n\n\nLlam\u00f3 a los socios a \"ponerse en los zapatos del otro\" para ver el inter\u00e9s nacional de cada uno y evaluar \"c\u00f3mo centrar esas tensiones, digo yo, naturales\", afirm\u00f3. Y puso sobre la mesa que el gobierno uruguayo mantiene un \"optimismo racional\" para lograr otros objetivos.\n\n\n\nIncluso cont\u00f3 que recibi\u00f3 la iniciativa de generar un \"banco central com\u00fan\" entre los socios, y apunt\u00f3: \"Hoy hablar de esos temas cuando ni siquiera estamos caminando, hablar de que estamos corriendo, cuando vemos las dificultades monetarias que tenemos entre los pa\u00edses es avanzar m\u00e1s de lo que debemos\", sostuvo el mandatario escoltado por sus ministros.\n\n\n\nPoco antes, Lacalle Pou, dijo \"fuera del protocolo\", les dese\u00f3 a Brasil y Argentina, en tono amistoso, \"suerte en las instancias que tienen en el Mundial\", en referencia a que ambos seleccionados de f\u00fatbol pasaron a cuartos de final de Qatar 2022.\n\n\n\nEn esta jornada se encuentra cara a cara con sus pares de Argentina y Brasil: Alberto Fern\u00e1ndez y Mario Abdo Ben\u00edtez, respectivamente. Adem\u00e1s, participa el vicepresidente de Brasil, Hamilton Mourao, que arrib\u00f3 sobre las 10.30.\n\nEl contexto es de tensi\u00f3n debido a la insistencia del gobierno de avanzar con acuerdos bilaterales \u2014si el bloque no apoya\u2014 con otros Estados para alcanzar una mayor inserci\u00f3n internacional, que permita, entre otros beneficios, evitar al pa\u00eds el pago de aranceles para ingresar a diversos mercados.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Bustillo sufri\u00f3 un quebranto de salud y no asistir\u00e1 a segunda jornada de la cumbre del Mercosur\n\nUna previa tensa\n\nLa postura de Argentina, Brasil y Paraguay se transparent\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas, a horas de que Uruguay presente la carta de adhesi\u00f3n al Acuerdo Transpac\u00edfico, al indicar su postura contraria, as\u00ed como advertir por \"eventuales medidas\" si esto se concreta.\n\nEl gobierno tiene sobre la mesa las negociaciones no solo para adherirse al Transpac\u00edfico, sino para alcanzar un Tratado de Libre Comercio (TLC) con China - el principal socio comercial de Uruguay - as\u00ed como con Turqu\u00eda. Por el momento, no se conocen mayores detalles de las negociaciones con los \u00faltimos dos pa\u00edses, que comenzaron en los \u00faltimos meses.\n\nSantiago Cafiero, canciller argentino, fue enf\u00e1tico ayer al indicar que Uruguay debe elegir si \u201cest\u00e1 con el Mercosur o se va con China\u201d. Por su parte, el canciller Francisco Bustillo, cuestion\u00f3 el estado del bloque y que se necesita un Mercosur que \"pueda y quiera proyectarse en las nuevas din\u00e1micas y tendencias mundiales\".\n\n\n\nHay expectativa por lo que puedan hablar hoy los presidentes en Montevideo, cuando Argentina reciba la Presidencia Pro T\u00e9mpore del Mercosur.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/lacalle-pou-arribo-sede-mercosur-recibir-pares-bloque-cumbre.html",
    "titulo": "\"El que se queda quieto se atrasa\", dijo Lacalle y reafirm\u00f3 intenci\u00f3n de abrirse al mundo: \"en barra es mejor\"",
    "subtitulo": "\"Ac\u00e1 no se trata de ruptura. Hay que sacarlo del imaginario colectivo nuestro, se habla de resolver tensiones\", dijo el mandatario ante sus pares del Mercosur en la cumbre del bloque.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f545c0b115.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "files/elquesequedaquietoseatrasadijolacalleyreafirmointenciondeabrirsealmundoenbarraesmejor.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy",
    "titulo": "\"El que se queda quieto se atrasa\", dijo Lacalle y reafirm\u00f3 intenci\u00f3n de abrirse al mundo: \"en barra es mejor\"",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "files/elquesequedaquietoseatrasadijolacalleyreafirmointenciondeabrirsealmundoenbarraesmejor.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\"Si la soluci\u00f3n es que cada uno haga lo que quiera y s\u00e1lvese quien pueda, no s\u00e9 cu\u00e1nto camino tiene para transitar\", dijo este martes el presidente de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, en el marco de la cumbre del Mercosur.\n\n\"El gran secreto es ver c\u00f3mo nosotros podemos unir esfuerzos. El gran problema son las asimetr\u00edas de sus pa\u00edses miembros. Lo que nunca resolvimos fueron esas asimetr\u00edas, es hora de sentarnos a hablar\", agreg\u00f3 el mandatario en respuesta a su par Luis Lacalle Pou y le dijo, directamente, en referencia a su intenci\u00f3n de negociar en forma unilateral con pa\u00edses extrazona: \"El camino no es el que propon\u00e9s\".\n\n\n\nEl mandatario discrep\u00f3 respecto espec\u00edficamente con el objetivo de abrir la econom\u00eda al mundo. \"Lo que el mundo se plantea hoy son cosas muy diferentes a la libertad de comercio. Es ver c\u00f3mo cada econom\u00eda se defiende frente a los estragos que han hecho la pandemia y la guerra y que causan a\u00fan hoy d\u00eda\", expres\u00f3.\n\n\"Nuestro continente entre tanta divisi\u00f3n lo hemos preservado. Eso tiene un valor incalculable\", asegur\u00f3 Alberto Fern\u00e1ndez y llam\u00f3 a la urgencia de resolver las asimetr\u00edas.\n\n\n\n\"Todos seguimos negociando, pero es complejo construir un TLC con China desde la soledad. Podemos decirlo, podemos proclamarlo. Claramente Uruguay es libre y puede hacerlo, pero \u00bfpor qu\u00e9 no nos ponemos a pensar en c\u00f3mo hacer eso que est\u00e1s planteando?\", pregunt\u00f3 a Lacalle Pou.\n\n\n\n\"Yo necesito para el Mercosur un Uruguay potente, un Brasil potente y un Paraguay potente. En ese contexto de asimetr\u00eda que el Mercosur no ha resuelto, yo propongo sentarnos a resolverlos. No es una locura pensar en un banco central com\u00fan. Claro que lo estamos hablando. Porque lo que m\u00e1s queremos es potenciar nuestro comercio. Me importa m\u00e1s negociar con Brasil y Uruguay que con otros pa\u00edses extrazona\", remarc\u00f3.\n\n\"Una de las condiciones para convivir en la sociedad es cumplir las reglas (\u2026) Las reglas del Mercosur dicen que estos acuerdos deben tener otro mecanismo de tratamiento. Cuando las reglas se incumplen, alguien est\u00e1 rompiendo. Si hay que romperlas, estoy dispuesto a dar esa discusi\u00f3n. Las reglas del Mercosur hoy dicen algo distinto y tenemos que respetarlas\", dispar\u00f3, hablando directamente a su par y comparando el Mercosur con el f\u00fatbol dijo que \"el dos no puede tirarse en el \u00e1rea a agarrar la pelota con la mano\".\n\n\n\nEn el cierre, Luis Lacalle Pou tom\u00f3 la palabra y tom\u00f3 la ilustraci\u00f3n del f\u00fatbol para responder. \"Me veo con ganas de proponer que las pr\u00f3ximas reuniones sean con debate para responder, porque cuando el presidente dec\u00eda que en el f\u00fatbol hay que cumplir las reglas, a m\u00ed me gustar\u00eda ver el VAR de qui\u00e9n ha cumplido las reglas y qui\u00e9n no en el Mercosur y entonces podemos intercambiar\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/alberto-fernandez-lacalle-camino-propones.html",
    "titulo": "Alberto Fern\u00e1ndez a Lacalle: \"El camino no es el que propon\u00e9s\"",
    "subtitulo": "\"La globalizaci\u00f3n ya no funciona m\u00e1s como funcionaba antes\", asegur\u00f3 el presidente de Argentina y discrep\u00f3 con Lacalle Pou sobre la libertad de comercio.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f51b28f290.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "files/albertofernandezalacalleelcaminonoeselquepropones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\"Lo que escuch\u00e9 hoy del presidente de Uruguay me satisface: que puedan avanzar en un di\u00e1logo, pero antes de culminar cualquier tipo de proceso -si es eso lo que entend\u00ed- va a compartir el proceso de negociaci\u00f3n con el bloque, antes de tomar una decisi\u00f3n\", destac\u00f3 el presidente de Paraguay, Mario Abdo Ben\u00edtez, durante su discurso en la cumbre del Mercosur que se desarrolla desde ayer en Montevideo.\n\n\"Ese es un camino aceptable\" para que lo apliquen cualquiera de los socios, agreg\u00f3 y asegur\u00f3 que se han pasado \"los momentos m\u00e1s duros y desafiantes de nuestro proceso de integraci\u00f3n\", que lo consider\u00f3 \"fundamental y estrat\u00e9gicos\" para los pueblos del bloque sudamericano para \"construir un destino com\u00fan\".\n\n\n\nAbdo Ben\u00edtez destac\u00f3, en esa l\u00ednea, \"la importancia de que el bloque pueda construir una estrategia com\u00fan\", bajo el entendido de que \"el mundo va a mirar con mucho m\u00e1s inter\u00e9s a la gran riqueza y el potencial\" de la zona. \"No solamente somos proveedores de alimentos\", valor\u00f3.\n\n\"Las dificultades que tenemos son ciertas, y coincido presidente (Lacalle Pou), hay que hablar las decisiones unilaterales\", dijo Abdo Ben\u00edtez. Reconoci\u00f3 que hubo una definici\u00f3n \"unilateral\" de rebajar aranceles comunes, \"que despu\u00e9s ajustamos todos, pero el primer paso se dio de manera unilateral\".\n\n\n\n\"Necesitamos solidaridad para mantener acceso competitivo a los grandes mercados del mundo\", valor\u00f3 el mandatario guaran\u00ed, quien nombr\u00f3 la ayuda que han brindado Argentina y Brasil. \"Hay ejemplos que nos hacen mirar con optimismo este proceso de integraci\u00f3n a trav\u00e9s de un di\u00e1logo constructivo y sincero\", dijo el mandatario guaran\u00ed.\n\n\n\nEn torno al formato debate que surgi\u00f3 en la cumbre tras el pedido p\u00fablico de Lacalle Pou de que los pa\u00edses \"sinceren\" sus objetivos, con el fin de llegar a un consenso, Abdo Ben\u00edtez destac\u00f3: \"Estos debates lo \u00fanico que van a hacer a este proceso de integraci\u00f3n es fortalecerlo\".\n\n\u200b\n\n\"Estoy seguro que tenemos reclamos que generan tensi\u00f3n y tenemos que administrar esa tensi\u00f3n para salir con mayor fortaleza. Tenemos que defender primero los intereses de nuestra naci\u00f3n, es nuestra obligaci\u00f3n, pero creo que defender la integraci\u00f3n es defender los intereses de nuestras naciones\", acot\u00f3 el pol\u00edtico guaran\u00ed.\n\n\n\n\"Paraguay va a seguir apostando a este proceso de integraci\u00f3n. La globalizaci\u00f3n nos obliga a construir una estrategia com\u00fan para el futuro\", enfatiz\u00f3.\n\nMourao: \"Expandir y profundizar acuerdos comerciales existentes\"\n\nHamilton Mourao, vicepresidente de Brasil, se\u00f1al\u00f3 este martes en la Cumbre del Mercosur que durante el gobierno de Jair Bolsonaro su pa\u00eds trabaj\u00f3 \"para fortalecer el Mercosur\" y \u201cel bienestar\" de las poblaciones.\n\n\n\nSostuvo que el bloque ha \u201cconsolidado 30 a\u00f1os de avances\u201d, \u201cpese a los desaf\u00edos\u201d que signific\u00f3 la pandemia y el \u201cescenario internacional\u201d (con la guerra entre Rusia y Ucrania).\n\n\n\nTrabajamos \u201cpara expandir y profundizar los acuerdos comerciales existentes, as\u00ed como impulsar los servicios\u201d, recal\u00f3 Mour\u00e3o. A su vez, enfatiz\u00f3 dos aspectos que deben ser clave dentro del bloque: \u201cLa democracia y las libertades. Esos son los valores que no negociaremos\u201d.\n\nSe refiri\u00f3 a \u201cla dictadura\u201d que hay en Venezuela y lanz\u00f3 un mensaje que sin \u201cdemocracia no es posible la integraci\u00f3n\u201d en el bloque.\n\n\n\nEl vicepresidente brasile\u00f1o asever\u00f3 que est\u00e1n \u201cdispuestos a discutir el cumplimiento de nuestros tratados para poder atender\u201d las distintas \u201csoluciones a los problemas de todos\u201d los socios del bloque. Porque \u201csolo de esa manera\u201d se podr\u00e1 \u201cdesarrollar una imagen com\u00fan\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/abdo-benitez-favor-uruguay-avance-negociaciones-comparta-tomar-decision.html",
    "titulo": "Abdo Ben\u00edtez a favor de que Uruguay avance en negociaciones y lo comparta antes de tomar una decisi\u00f3n",
    "subtitulo": "\"Necesitamos solidaridad para mantener acceso competitivo a los grandes mercados del mundo\", dijo el presidente paraguayo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/06/638f524b809ca.r_1670342262489.10-94-680-541.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "files/abdobenitezafavordequeuruguayavanceennegociacionesylocompartaantesdetomarunadecision.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl juez Alejandro Asteggiante conden\u00f3 a 19 meses de libertad a prueba al ruso Rom\u00e1n Karpov por un delito de uso y documento de certificado falso por el caso Astesiano. La condena se dio mediante un acuerdo de proceso abreviado.\n\nKarpov fue el primer formalizado por este caso, que investiga la fiscal Gabriela Fossati por la falsificaci\u00f3n de documentos uruguayos para otorgar pasaportes a ciudadanos ucranianos y rusos.\n\n\n\nSeg\u00fan pudo saber El Pa\u00eds, este ciudadano ruso no form\u00f3 parte de la organizaci\u00f3n delictiva, sino que fue cliente y su v\u00ednculo era el gestor ruso Alexey S.\n\nLa condena establece que Karpov deber\u00e1 concurrir a la seccional policial de su barrio una vez por semana, adem\u00e1s de someterse a la vigilancia de la Oficina De Supervisi\u00f3n de Libertad Asistida (OSLA) y cumplir con un mes de servicio comunitario, algo que se complica por su escaso dominio del idioma espa\u00f1ol, seg\u00fan dijeron desde Fiscal\u00eda.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/justicia-dicto-primera-condena-caso-astesiano.html",
    "titulo": "La Justicia dict\u00f3 la primera condena por el caso Astesiano",
    "subtitulo": "Se trata de Rom\u00e1n Karpov. Es el primer ruso detenido en Identificaci\u00f3n Civil con partida de nacimiento falsa para obtener la ciudadan\u00eda uruguaya.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/28/635c91b3e1b03.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "files/lajusticiadictolaprimeracondenaporelcasoastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa selecci\u00f3n de Uruguay dej\u00f3 Doha tras la eliminaci\u00f3n del Mundial de Qatar 2022 en fase de grupos y mientras no regresan a los entrenamientos y competencias con sus respectivos equipos, los futbolistas celestes disfrutan de algunos d\u00edas de vacaciones.\n\nLos destinos fueron diversos: para algunos playa, como fue el caso de Giorgian de Arrascaeta y su novia. As\u00ed como tambi\u00e9n Mina Bonino comparti\u00f3 fotos con el mar de fondo y Benicio, aunque Fede Valverde no aparece en ellas.\n\nFoto: @g10dearrascaeta\n\nOtro grupo decidi\u00f3 regresar a Uruguay y compartir tiempo con su familia. Maxi G\u00f3mez, por ejemplo, que arrib\u00f3 al pa\u00eds y casi de inmediato viaj\u00f3 a Paysand\u00fa, su ciudad natal, donde hasta hizo trabajos de granja. \"Sacando los huevos\", escribi\u00f3 el atacante del Trabzonspor de Turqu\u00eda, que tambi\u00e9n aprovech\u00f3 para cortarse el pelo.\n\nMaxi G\u00f3mez en Paysand\u00fa @maxi_gomez9\n\n@maxi_gomez9\n\nTambi\u00e9n fue el caso de Lucas Torreira, que disfrut\u00f3 de unos ravioles con su familia. \"Ravioles con mis viejitos, los amo\", escribi\u00f3.\n\nLucas Torreira en familia @ltorreira34\n\nOtros volvieron a las ciudades de sus clubs para descansar o entrenar. Edinson Cavani fue uno de ellos y comparti\u00f3 una imagen tomando mate. \"Ya por casa\", escribi\u00f3, y agreg\u00f3 \"Valencia\" como ubicaci\u00f3n. Ronald Araujo, que no sum\u00f3 minutos en el Mundial, tambi\u00e9n regres\u00f3 a Barcelona y ya se encuentra practicando con el equipo para ponerse a punto.\n\nEdi Cavani en Valencia. @cavaniofficial21\n\nDarwin N\u00fa\u00f1ez dej\u00f3 un mensaje tras la eliminaci\u00f3n en el reencuentro con su esposa y su hijo. \"No me importa nada m\u00e1s que mi familia\", escribi\u00f3 el delantero.\n\nDarwin N\u00fa\u00f1ez y su familia. @darwin_n9\n\nNicol\u00e1s De la Cruz eligi\u00f3 viajar a Europa y visit\u00f3 Chalito, restaurante de Luis Su\u00e1rez en Espa\u00f1a.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/playa-otros-casa-asi-viven-vacaciones-futbolistas-uruguay-eliminacion.html",
    "titulo": "De tareas de campo al relax en la playa: as\u00ed viven sus vacaciones los futbolistas de Uruguay tras la eliminaci\u00f3n",
    "subtitulo": "Algunos volvieron al pa\u00eds a disfrutar de sus familias y su tierra, otros viajaron a Europa para entrenar o recuperarse de sus lesiones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/06/638f52193d1f7.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "files/detareasdecampoalrelaxenlaplayaasivivensusvacacioneslosfutbolistasdeuruguaytraslaeliminacion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPoco m\u00e1s de 30 minutos fue lo que pudo jugar Rodrigo Bentancur en el partido entre la selecci\u00f3n de Uruguay y la selecci\u00f3n de Ghana en el Mundial de Qatar 2022, el \u00faltimo duelo de la Celeste en la competencia.\n\nEl volante del Tottenham Hotspur se sinti\u00f3 y a pesar de que intent\u00f3 continuar en el campo de juego, no lo logr\u00f3. De hecho, se pudo apreciar c\u00f3mo el propio Diego Alonso mandaba a calentar a Mat\u00edas Vecino mientras celebraba el segundo gol de Giorgian de Arrascaeta.\n\nD\u00edas m\u00e1s tarde se conoci\u00f3 la entidad de la lesi\u00f3n y se confirm\u00f3 de que se trata de un desgarro lo que obligar\u00e1 al futbolista del Tottenham a estar fuera de las canchas, al menos, por 21 d\u00edas.\n\nEsto implicar\u00eda que en las pr\u00f3ximas semanas pasar\u00e1 en recuperaci\u00f3n y est\u00e1 en duda para el regreso de la Premier League que para los Spurs ser\u00e1 el pr\u00f3ximo 26 de diciembre ante el Brentford.\n\nRodrigo Bentancur fue uno de los futbolistas m\u00e1s destacados de Uruguay en la Copa del Mundo e incluso del Mundial en general ya que fue el segundo m\u00e1ximo recuperador de pelotas en fase de grupos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/confirmo-lesion-rodrigo-bentancur-sufrio-uruguay-ghana-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Se confirm\u00f3 la lesi\u00f3n que Rodrigo Bentancur sufri\u00f3 con Uruguay en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "El mediocampista debi\u00f3 retirarse a los 35' del juego en el que la Celeste se impuso ante Ghana, a pesar de que no le alcanz\u00f3 para clasificar a octavos de final.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/02/638a15793f277.r_1670336598040.165-95-1304-853.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "files/seconfirmolalesionquerodrigobentancursufrioconuruguayenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nMarruecos y Espa\u00f1a le dan continuidad a los octavos de final del Mundial de Qatar 2022 en un duelo que tiene cara a cara a una de las sorpresas del certamen con una de las protagonistas.\n\nPRIMER TIEMPO:\n\nDesde el inicio del juego, Espa\u00f1a se adue\u00f1\u00f3 de la posesi\u00f3n del esf\u00e9rico, mientras que Marruecos apost\u00f3 a replegarse y salir de contragolpe y as\u00ed gener\u00f3 una de las primeras claras.\n\nDe tiro libre, Hakimi estuvo cerca de poner en ventaja a los africanos, aunque su remate se fue apenas por arriba del arco que defiende Unai Sim\u00f3n.\n\nLos de Luis Enrique se hicieron con el esf\u00e9rico, pero no lograron llegar con profundidad hacia el \u00e1rea que defiende Bounou.\n\nCon el paso de los minutos, Marruecos se anim\u00f3 con la pelota, pero fue cuando se anim\u00f3 un poco m\u00e1s a jugar que Espa\u00f1a encontr\u00f3 espacios y Asensio gener\u00f3 peligro con un remate que se fue ancho.\n\nPero los dirigidos por Regragui tambi\u00e9n hicieron de las suyas porque se encontraron con algunas falencias defensivas de Espa\u00f1a y una presi\u00f3n alta le permiti\u00f3 a Mazraoui generar una nueva posibilidad de gol.\n\nTV \u00bfD\u00f3nde se puede ver el partido? Directv Sports, Nuevo Siglo, Cablevisi\u00f3n, TCC, Montecable, Multise\u00f1al, Antel TV.\n\n\n\nLa previa:\n\nLos africanos vienen de dar uno de los principales batacazos del certamen al cerrar su grupo como l\u00edderes, mientras que La Furia Roja perdi\u00f3 esa chance tras caer ante Jap\u00f3n en la \u00faltima jornada y busca reivindicarse.\n\nLos dirigidos por Regragui igualaron ante Croacia (0-0), vencieron a B\u00e9lgica (2-0) e hicieron lo propio con Canad\u00e1 (2-1), mientras que los europeos golearon a Costa Rica (7-0), igualaron con Alemania (1-1) y cayeron ante Jap\u00f3n (1-2).",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/segui-vivo-marruecos-vs-espana-furia-roja-quiere-sorpresas-qatar.html",
    "titulo": "Segu\u00ed en vivo Marruecos 0-0 Espa\u00f1a: el juego tuvo una chance clara para cada uno",
    "subtitulo": "Luego de la derrota ante Jap\u00f3n, que lo dej\u00f3 en el segundo puesto del grupo, los de Luis Enrique se miden ante una de las revelaciones del certamen.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f5cea379fd.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "files/seguienvivomarruecos00espa\u00f1aeljuegotuvounachanceclaraparacadauno.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar 2022 cuenta con ocho estadios y uno de ellos es el 974, que este lunes tuvo su \u00faltimo encuentro con el partido que protagonizaron la selecci\u00f3n de Brasil y la selecci\u00f3n de Corea del Sur por los octavos de final.\n\nEste escenario inaugurado en 2021 que lleva ese nombre por la cantidad de contenedores con los que se levant\u00f3 y que adem\u00e1s hace referencia al prefijo internacional de Qatar (+974), cuenta con capacidad para 40.000 espectadores y alberg\u00f3 siete partidos de la Copa del Mundo.\n\nEl estadio 974 de Qatar en el partido entre Portugal y Polonia. Foto: Mateo V\u00e1zquez\n\nPor otra parte, el 974 es el \u00fanico estadio del Mundial sin aire acondicionado, pero se trata de un recinto abierto con ventilaci\u00f3n cruzada y pegado al mar ya que est\u00e1 en la zona de West Bay.\n\nEl estadio fue testigo de los juegos de primera ronda entre M\u00e9xico y Polonia, Portugal y Ghana, Francia y Dinamarca, Brasil y Suiza, Polonia y Argentina, Serbia y Suiza, y tambi\u00e9n del que protagonizaron Brasil y Corea del Sur en octavos de final.\n\nInterior del estadio 974 de Qatar durante el partido entre Argentina y Polonia. Foto: Mateo V\u00e1zquez\n\nPero tras estos partidos, el estadio ser\u00e1 desmantelado en las pr\u00f3ximas horas y su futuro hasta ahora es incierto, m\u00e1s all\u00e1 de que existen desde hace tiempo algunos rumores acerca de a d\u00f3nde ir\u00e1 a parar el escenario.\n\nY en Uruguay hay esperanza de recibirlo porque mientras el pa\u00eds ya present\u00f3 oficialmente su candidatura para albergar la Copa del Mundo en 2030 junto a Argentina, Chile y Paraguay, hubo conversaciones al respecto.\n\n\u201cNo me quiero adelantar pero tengo la informaci\u00f3n que el presidente (Luis Lacalle Pou) en Qatar tuvo contactos directos y hay posibilidades que esos estadios se desarmen y alguna parte venga al Uruguay\u201d, hab\u00eda dicho a Ovaci\u00f3n Sebasti\u00e1n Bauz\u00e1, director de la Secretar\u00eda Nacional del Deporte unos meses antes de la Copa del Mundo.\n\nEstadio 974. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nConsultado al respecto y luego de su viaje a Qatar, Pablo Ferrari, subdirector de la SND, le dijo a Ovaci\u00f3n que \u201cesto viene de cuando el presidente Luis Lacalle Pou fue a Qatar pero va a depender mucho si Uruguay logra ser sede del Mundial\u201d.\n\nPor otra parte, seg\u00fan supo Ovaci\u00f3n en Qatar, los integrantes del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol que viajaron a la Copa del Mundo, lo hicieron pensando en la candidatura para 2030 y recorrieron instalaciones e infraestructura del actual Mundial.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/stadium-sera-desmontado-mundial-qatar-venir-uruguay.html",
    "titulo": "El 974, estadio hecho con contenedores, ser\u00e1 desmontado del Mundial de Qatar 2022: \u00bfpuede venir a Uruguay?",
    "subtitulo": "El escenario que alberg\u00f3 siete partidos del torneo que est\u00e1 en disputa ya no ser\u00e1 m\u00e1s tenido en cuenta en esta Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/06/638f58cbef234.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "files/el974estadiohechoconcontenedoresseradesmontadodelmundialdeqatar2022puedevenirauruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nOmar Varela, actor, director, dramaturgo, docente y una de las figuras m\u00e1s destacadas del teatro uruguayo, falleci\u00f3 en las \u00faltimas horas, confirm\u00f3 El Pa\u00eds. Ten\u00eda 65 a\u00f1os y llevaba largo tiempo alejado de la actividad, con serios problemas de salud a partir de un diagn\u00f3stico de P\u00e1rkinson.\n\nFundador de la Compa\u00f1\u00eda Italia Fausta, egresado de la Escuela Multidisciplinaria de Arte Dram\u00e1tico (EMAD) e integrante en su momento de la Comedia Nacional, Varela tambi\u00e9n pas\u00f3 por el mundo de la televisi\u00f3n.\n\nEn Canal 12, fue jurado del programa de imitaciones y talentos Yo me llamo; ese, entre 2014 y 2015, fue uno de sus \u00faltimos trabajos con exposici\u00f3n p\u00fablica. Antes, en 2009, hab\u00eda hecho en esa misma se\u00f1al el programa El casting de La Tele, que se grababa en Buenos Aires.\n\nSe consideraba a s\u00ed mismo un actor productor, era gestor de proyectos, tradujo m\u00e1s de 60 obras y durante 24 a\u00f1os fue directivo de Agadu, desde donde, tras conocerse la noticia, lo recordaron como un \"entra\u00f1able amigo\". \"Form\u00f3 parte del Consejo Directivo como prosecretario, vicepresidente y secretario general; destacamos su incansable trabajo para que la Sala Mario Benedetti fuera una realidad\", record\u00f3 la Asociaci\u00f3n General de Autores del Uruguay.\n\nOmar Varela. Foto: Archivo El Pa\u00eds\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, su amigo y colega Nacho Cardozo se convirti\u00f3 en uno de sus principales apoyos a la hora de transitar la enfermedad.\n\nVarela hab\u00eda sido diagnosticado con P\u00e1rkinson en 2005. Diez a\u00f1os despu\u00e9s, explic\u00f3 a S\u00e1bado Show que, cada tanto, su cuerpo quedaba r\u00edgido y deb\u00eda pedirle a la persona que tuviera m\u00e1s cerca, que lo empujara para poder avanzar. Antes de saber que ten\u00eda esta enfermedad, hab\u00eda sufrido dos infartos; a sus problemas de salud y a la vida misma le hac\u00eda frente, siempre, con todo el humor que pod\u00eda.\n\nNacido en el Barrio Sur en 1957, comenz\u00f3 a trabajar a los 12 a\u00f1os y se independiz\u00f3 a los 17. Se inici\u00f3 en el Teatro de la Ciudad, se form\u00f3 en la EMAD y luego estuvo radicado en Brasil, becado por la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos para cursar Artes Esc\u00e9nicas en la Universidad de R\u00edo de Janeiro. En esos a\u00f1os norte\u00f1os trabaj\u00f3 con Denise Stoklos; se code\u00f3 con figuras como Fidel Castro y Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, y se cruz\u00f3 por primera vez con la obra que le cambiar\u00eda la vida: \u00bfQui\u00e9n le teme a Italia Fausta? La estren\u00f3 en 1988 y revolucion\u00f3 la escena. Estuvo en cartel 15 a\u00f1os y se la considera la obra m\u00e1s exitosa en la historia del teatro uruguayo.\n\nFue el gran t\u00edtulo de su camino como director. En su trayectoria teatral, recibi\u00f3 nueve Premios Florencio y varios Premios Iris. Fue reconocido por su talento pero tambi\u00e9n por su suceso en la taquilla: en la comedia, en los espect\u00e1culos para ni\u00f1os, en el musical.\n\nDirigi\u00f3 m\u00e1s de 60 a\u00f1os y estren\u00f3 m\u00e1s de 30 obras propias. El a\u00f1o pasado, cuatro de ellas fueron reunidas en un volumen de la Colecci\u00f3n Teatro del Instituto Nacional de Artes Esc\u00e9nicas. Son Un poco de suerte, El pa\u00eds de las maravillas; Fue mi culpa, lo hice por amor; y Estoy sola porque quiero.\n\n\"Era joven y exitoso. Era un seductor. Me llevaba el mundo por delante. Me cre\u00eda el Rey del Ganado\", le dijo a S\u00e1bado Show en una de sus \u00faltimas entrevistas, publicada en 2016. Para ese entonces se anunciaba su retiro formal, aunque \u00e9l declaraba: \"A m\u00ed me queda mucho m\u00e1s, porque todav\u00eda no me conformo con lo que viv\u00ed\".\n\n\"Un se\u00f1or director\", lo defini\u00f3 Petru Valensky en 2017, en referencia a su importancia y sus formas como director. \"Yo me sentaba en una silla, ve\u00eda lo que \u00e9l quer\u00eda, y lo interpretaba y lo bordaba junto con \u00e9l. Que es la manera que a m\u00ed me encanta que me dirijan. Omar fue el que me sac\u00f3 de los boliches gay y me dio la oportunidad de estar en un teatro. Lo que nos divert\u00edamos ensayando con Omar...\".\n\nApenas trascendi\u00f3 su fallecimiento, las redes sociales se llenaron de lamentos y mensajes de despedida a Varela. Beatriz Argim\u00f3n, vicepresidenta de la Rep\u00fablica, escribi\u00f3 en Twitter: \"As\u00ed voy a recordarte siempre, con tu sonrisa y humor permanente. Al genio del teatro nacional y defensor de todas las expresiones cultura, a mi amigo de tantas horas. Buena gira. QEPD entra\u00f1able Omar Varela\".\n\nAs\u00ed voy a recordarte siempre, con tu sonrisa y humor permanente. Al genio del teatro nacional y defensor de todas las expresiones cultura, a mi amigo de tantas horas. Buena gira.QEPD entra\u00f1able Omar Varela pic.twitter.com/JS6IhzHEQ2 \u2014 Beatriz Argim\u00f3n (@beatrizargimon) December 6, 2022\n\nMariana Percovich, directora, dramaturga y docente, tambi\u00e9n lo record\u00f3 con pesar: \"Hemos compartido tanta vida desde las gloriosas noches de Italia Fausta, las lentejas de domingos queer que organizabas, muchas navidades y fiestas compartidas. Regalos kitsch, risas, l\u00e1grimas y mucha mucha vida. Te merec\u00edas estar en paz. La enfermedad nos rob\u00f3 un hombre genial y con un sentido del humor muy particular y que conoc\u00eda mucho al p\u00fablico. Gracias, Omar, por tanto. Hoy varios perdimos a un gran amigo y mucha gente perdi\u00f3 un teatrero de ley que hizo re\u00edr a generaciones\".\n\n\n\n\"El teatro nacional est\u00e1 de duelo\", se\u00f1al\u00f3 Mart\u00edn Inthamoussu, expresidente del Sodre y hoy Consultor en Econom\u00eda Creativa en Banco Interamericano de Desarrollo que, como los dem\u00e1s, resalt\u00f3 su amistad y sentido del humor.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/teatro/fallecio-omar-varela-actor-dramaturgo-director-figura-clave-teatro-uruguayo.html",
    "titulo": "Falleci\u00f3 Omar Varela, actor, dramaturgo, director y figura clave del teatro uruguayo",
    "subtitulo": "Fundador de la extinta Compa\u00f1\u00eda Italia Fausta, el tambi\u00e9n productor y docente ten\u00eda 65 a\u00f1os; le hab\u00edan diagnosticado Parkinson en 2005.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/11/59b5fc7eb564a.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "files/fallecioomarvarelaactordramaturgodirectoryfiguraclavedelteatrouruguayo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl exfiscal de Corte Jorge D\u00edaz fue consultado este martes sobre la investigaci\u00f3n al exjefe de custodia presidencial Alejandro Astesiano. \"Lo que vemos es que hay un gran ruido, no hay mucha transparencia, no ha sido clara la comunicaci\u00f3n. No sabemos c\u00f3mo se filtr\u00f3, no sabemos si Astesiano borr\u00f3 o no los archivos\", manifest\u00f3.\n\nAdem\u00e1s, el exjuez de crimen organizado dijo que en este caso en particular \"hay mucha informaci\u00f3n que aparece porque evidentemente existi\u00f3 una filtraci\u00f3n\". \"Quiero creer que no sale de Fiscal\u00eda, pero no importa de d\u00f3nde sali\u00f3, su veracidad no ha sido cuestionada\", agreg\u00f3 en entrevista con el programa Ciudad Viva (TV Ciudad).\n\n\n\nSin mencionar a la fiscal Gabriela Fossati, D\u00edaz asegur\u00f3 que no hay que enojarse con los periodistas por publicar la informaci\u00f3n que reciben. \"Los periodistas hacen su trabajo; el trabajo del periodista es encontrar una noticia y publicarla. Punto. A veces alguien se enoja, pero el periodista tiene la mala costumbre de que cuando tiene la informaci\u00f3n la publica, el bancario tiene la mala costumbre de prestar plata y despu\u00e9s querer cobrarla. Cada uno cumple su funci\u00f3n\".\n\n\n\nPara D\u00edaz el problema es que \"esa informaci\u00f3n que se filtra genera m\u00e1s confusi\u00f3n, porque cada uno de nosotros la interpreta como le parece\".\n\nEn particular, D\u00edaz habl\u00f3 sobre la decisi\u00f3n de la fiscal Fossati de excluir los chats que mantuvo Astesiano con el presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou. \"Ac\u00e1 hay en colisi\u00f3n dos derechos: el derecho a investigar y el derecho a la intimidad\", expres\u00f3.\n\n\n\n\"Siempre debe mantenerse la integridad de la evidencia. Me causa estupor escuchar que se borraron chats. Desde el punto de vista jur\u00eddico \u00bfqu\u00e9 integridad tiene esa evidencia?\", dijo el abogado y, sin querer involucrarse en opiniones espec\u00edficas del tema, dijo que, a priori, si se le pidiera el celular al presidente para analizar sus chats, \"la extracci\u00f3n deber\u00eda ser parcial\".\n\nPara esto, el proceso requerir\u00eda pasar por tres etapas: \"detenci\u00f3n, incautaci\u00f3n del celular y orden de registro\", detall\u00f3.\n\n\n\nRespecto a la seguridad de manejar de dicha informaci\u00f3n, D\u00edaz explic\u00f3 que \"en general tiene que haber cadena de custodia, por cada polic\u00eda que pasa tiene que haber un registro\" hasta que el dispositivo llegue a manos de Polic\u00eda Cient\u00edfica \"que resguarda el material y env\u00eda una copia a Fiscal\u00eda\". \"Si ma\u00f1ana hay un juicio, el juez tiene que tener la certeza de la integridad del material\", detall\u00f3.\n\nConsultado por si hay o no necesidad de derivar el tema a una fiscal\u00eda especializada, D\u00edaz recalc\u00f3 que esa es una decisi\u00f3n del fiscal de Corte, pero que generalmente \"se mantiene dentro de la misma unidad fiscal\", a los efectos pr\u00e1cticos de no perder tiempo: \"Alguien ya viene trabajando en ese tema y si se mueve la nueva unidad fiscal va a tener una curva de aprendizaje\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/exfiscal-corte-registrar-chats-lacalle-extraccion-deberia-parcial.html",
    "titulo": "Jorge D\u00edaz sobre el caso Astesiano: \"Hay un gran ruido, no hay mucha transparencia\"",
    "subtitulo": "\"Ac\u00e1 hay en colisi\u00f3n dos derechos: el derecho a investigar y el derecho a la intimidad\", dijo el exfiscal de Corte sobre si conviene o no revisar los chats entre el excustodio y el presidente Lacalle.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/10/09/616217e992e14.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "files/jorgediazsobreelcasoastesianohayungranruidonohaymuchatransparencia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nAl principio los desalojos por la fuerza ocurr\u00edan en barios perif\u00e9ricos de la ciudad. En 2015, cinco desalojos fueron protagonizados por \u201cel Negro Paolo\u201d y su banda, en Cerro Norte.\n\nTres a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 2018, el fiscal de Delitos Econ\u00f3micos, Enrique Rodr\u00edguez, acus\u00f3 a integrantes de la banda de \u201clos Chingas\u201d por expulsar a 77 personas y ocupar 25 apartamentos en Casavalle.\n\n\n\nEn 2021 trascendi\u00f3 que una organizaci\u00f3n de narcotraficantes, que operaba en el barrio Jardines de Hip\u00f3dromo, se apoder\u00f3 de un complejo entero que el Estado hab\u00eda otorgado a personas de bajos recursos. La l\u00edder de la banda les daba pasta base a adictos a cambio de sus viviendas. As\u00ed se qued\u00f3 con un edificio entero hasta que fue detenida por la Polic\u00eda. \u201cNos sacaron con lo puesto y a punta de pistola del apartamento\u201d, dijo uno de los damnificados a la Polic\u00eda.\n\nAhora el fen\u00f3meno sucedi\u00f3 en una zona m\u00e1s cercana al Centro de Montevideo: la Aguada. El s\u00e1bado 3, por lo menos dos delincuentes descendieron de un auto en la calle Bacigalupi casi Hocquart.\n\n\n\nUtilizando varias herramientas, destrozaron los candados que hab\u00eda puesto el due\u00f1o de la vivienda, un se\u00f1or de edad muy avanzada.\n\n\n\nLos intrusos recorrieron los pasillos de la amplia casa durante unos minutos. Salieron al frente y colocaron otros candados. Luego se retiraron.\n\nLa alarma sacudi\u00f3 a los vecinos del barrio. \u201cVan a poner una \u2018boca\u2019 de venta de drogas en esa casa\u201d, dijo uno. Otro vecino se\u00f1al\u00f3: \u201cLas casas de ese se\u00f1or se est\u00e1n cayendo a pedazos. Los que las ocupan son narcos de la zona del Mercado Agr\u00edcola\u201d.\n\n\n\nNo era la primera vez que traficantes de drogas de la zona quer\u00edan hacerse de una propiedad del octogenario.\n\n\n\nMeses atr\u00e1s, intrusos ingresaron en una casona que el due\u00f1o tiene sobre la calle Pardo Baz\u00e1n. Fue clave la acci\u00f3n de los vecinos para desalojar a los intrusos en esa ocasi\u00f3n, seg\u00fan supo El Pa\u00eds.\n\n\n\nD\u00edas atr\u00e1s, el anciano trasmiti\u00f3 a un conocido que vive sobre la avenida Daniel Fern\u00e1ndez Crespo: \u201cHoy no es f\u00e1cil vender una propiedad. Adem\u00e1s algunas de ellas tienen problemas de documentos y yo soy mayor\u201d, expres\u00f3 como justificaci\u00f3n.\n\nSeg\u00fan el relato de los vecinos, este propietario posee, al menos, ocho casas en la Aguada y otras dos en el barrio Reus.\n\n\n\nEn algunas ocasiones las ha puesto a la venta en una inmobiliaria cercana, pero no le satisfizo los negocios que le ofrecieron, supo El Pa\u00eds.\n\n\n\nAnte la imposibilidad de venderlas, el anciano no quiso alquilarlas para evitar tr\u00e1mites con escribanos o hacer reparaciones al terminar los contratos. Por eso decidi\u00f3 poner candados o rejas en sus casas.\n\n\n\nPara ello contrata a un herrero de la zona de su confianza que le realiza los trabajos. \u201cEn el barrio se sabe cu\u00e1les son sus casas por el tipo de rejas que hace ese herrero\u201d, dijo un vecino.\n\nLa medida\n\nEn la tarde del pasado s\u00e1bado, el due\u00f1o y el herrero llegaron a la casa de Bacigalupi que hab\u00eda sido cerrada por los delincuentes.\n\n\n\nEl herrero instal\u00f3 una reja. Poco despu\u00e9s, el auto con los dos intrusos pas\u00f3 a baja velocidad frente a la casa. Era obvio que ambos individuos no iban a cesar en su intenci\u00f3n de ocupar la vivienda sin batallar.\n\n\n\nA las 23:00 horas del d\u00eda siguiente, el domingo 4, los delincuentes detuvieron el auto frente a la finca. Trataron de romper las rejas con una barra de hierro. No fueron discretos. Los ruidos de la barra y de la maceta golpeando contra la reja no pasaron desaparecidos en la cuadra. La impunidad con que actuaban era total.\n\nUna persona, vinculada a la Seccional 4\u00aa de Polic\u00eda, se enter\u00f3 de lo sucedido porque vive a pocas cuadras de la esquina de Bacigalupi y Hocquart. Llam\u00f3 a la comisar\u00eda e inform\u00f3 de todo lo sucedido a un jerarca de la seccional.\n\n\n\nEn la conversaci\u00f3n, el oficial se enter\u00f3 que el suceso hab\u00eda generado alarma en la zona porque los delincuentes pretend\u00edan utilizar la vivienda para instalar all\u00ed un lugar dedicado a la venta de estupefacientes.\n\n\n\nEllo, dijo el denunciante al polic\u00eda, alterar\u00eda la paz de una cuadra muy tranquila y donde todos los vecinos se conocen. Sin embargo, los delincuentes no se quedaron quietos.\n\n\n\nEn la madrugada de ayer, los intrusos armaron un cartel con varias hojas pegadas de cuaderno que en letras rojas dio un mensaje claro: \u201cNO ROMPER Porque Pum- Pum-Pum\u201d. La amenaza gener\u00f3 temor. Al mediod\u00eda de ayer, alguien lo retir\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/narcos-ocupan-casa-aguada-amenazan-muerte-vecinos-carteles.html",
    "titulo": "Narcos ocupan casa en la Aguada y amenazan de muerte a vecinos con carteles",
    "subtitulo": "\"NO ROMPER porque Pum-Pum Pum\", advierten los intrusos con carteles pegados en la entrada de la casa ocupada.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e9d2c8c36c.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "files/narcosocupancasaenlaaguadayamenazandemuerteavecinosconcarteles.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl domingo, Ana In\u00e9s Mart\u00ednez sorprendi\u00f3 a sus seguidores de Instagram al publicar una selfie junto la China Su\u00e1rez y Rusherking.\"Me fui mundial\", escribi\u00f3 la periodista de Subrayado para hacer referencia a la frase que el cantante argentino us\u00f3 en mayo cuando le preguntaron si estaba de pareja con la exactriz de Casi \u00c1ngeles.\n\nLa fotograf\u00eda fue tomada en el Estadio Ahmad Bin Ali, donde la selecci\u00f3n argentina se enfrent\u00f3 a la australiana para asegurarse un lugar en los cuartos de final del Mundial de Qatar. \"Pese a la eliminaci\u00f3n de Uruguay. ha sido una experiencia incre\u00edble trabajar en una Copa del Mundo; y ac\u00e1 seguimos laburando unos d\u00edas m\u00e1s. Siempre, siempre Uruguay\", escribi\u00f3 Mart\u00ednez.\n\n\n\n\"Ellos anoche alentando a Argentina que avanz\u00f3 a cuartos, y yo trabajando\", agreg\u00f3 la periodista. El viernes, la selecci\u00f3n dirigida por Lionel Scaloni se enfrentar\u00e1 a la de Pa\u00edses Bajos para pasar a la semifinal de la copa mundial.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/encuentro-ana-ines-martinez-china-suarez-rusherking-qatar-mira-foto.html",
    "titulo": "El encuentro de Ana In\u00e9s Mart\u00ednez con China Su\u00e1rez y Rusherking en Qatar: mir\u00e1 la foto",
    "subtitulo": "\"Ac\u00e1 seguimos, laburando unos d\u00edas\", escribi\u00f3 la periodista de \"Subrayado\" junto a una selfie tomada en tomada en el Estadio Ahmad Bin Ali junto a la pareja argentina",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f4a7a5f26d.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "files/elencuentrodeanainesmartinezconchinasuarezyrusherkingenqatarmiralafoto.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl ministro de Transporte, Jos\u00e9 Luis Falero, inaugurar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes un viaducto de 1.800 metros con dos rampas de accesos principales y un puente arco de 160 metros de largo, adem\u00e1s de una serie de obras anexas de ingreso al puerto de Montevideo.\n\nEsas obras, que comenzaron en junio de 2019, tienen como objetivo mejorar la circulaci\u00f3n en este lugar, seg\u00fan inform\u00f3 la cartera.\n\n\n\nEl viaducto separar\u00e1 el cruce vehicular a nivel de la rambla portuaria con la v\u00eda del Ferrocarril Central. Tambi\u00e9n eliminar\u00e1 las interferencias en la circulaci\u00f3n generada por los camiones que ingresan al puerto, para lo cual se generar\u00e1 un acceso \u00fanico a la zona norte y se ampli\u00f3 el \u00e1rea portuaria.\n\n\n\nAsimismo, se construyeron tres carriles en cada sentido, pretendiendo disminuir los tiempos de traslados y aumentar la capacidad de circulaci\u00f3n en ese punto.\n\n\n\nEl proyecto incluy\u00f3, adem\u00e1s, la iluminaci\u00f3n general de toda la obra. La totalidad de los trabajos implic\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 135 millones.\n\nCara nueva\n\nAl igual que la extracci\u00f3n de pesqueros oxidados en las orillas del R\u00edo de la Plata en la zona de Capurro, el nuevo viaducto cambiar\u00e1 la entrada oeste de Montevideo. Quedan por solucionar algunos \u201cpuntos negros\u201d a nivel edilicio: la playa de maniobra y la Estaci\u00f3n \u201cGeneral Artigas\u201d de AFE.\n\n\n\nLa obra de construcci\u00f3n del viaducto oblig\u00f3 a la empresa Saceem a eliminar los sistemas de fr\u00edo de la central Batlle de UTE, los que consist\u00edan en enormes tubos de decenas de metros de longitud que llevaban agua del R\u00edo de la Plata a una planta de filtros de la usina.\n\n\n\nPara edificar la obra, la empresa constructora tambi\u00e9n tir\u00f3 abajo la planta de filtros. En ese sitio se construir\u00e1 una bater\u00eda de ocho balanzas para camiones.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/luego-tres-anos-obras-inauguran-viaducto-rambla-portuaria.html",
    "titulo": "Luego de m\u00e1s de tres a\u00f1os de obras, inauguran viaducto en la rambla portuaria",
    "subtitulo": "Esas obras, que comenzaron en junio de 2019, tienen como objetivo mejorar la circulaci\u00f3n en la zona. La totalidad de los trabajos implic\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 135 millones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2019/12/10/5df04542905c4.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "files/luegodemasdetresa\u00f1osdeobrasinauguranviaductoenlaramblaportuaria.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs curioso, pero la energ\u00eda desplegada por el Frente Amplio para desacreditar al gobierno en todo lo imaginable, est\u00e1 poniendo en evidencia un problema serio respecto a sus pretensiones de volver a gobernar.\n\nNo le gusta nada, eso est\u00e1 claro. Menos a\u00fan le gusta la figura de Lacalle Pou: lo despreciaron y lo subestimaron pero ahora descubren que no es lo que pensaban y por eso le temen. M\u00e1s all\u00e1 de eso, nadie tiene la menor idea de que es lo que el Frente har\u00eda si eventualmente gana las elecciones. Peor a\u00fan, la impresi\u00f3n es que ni siquiera el propio Frente Amplio parece tener idea de que hacer.\n\n\n\nAl oponerse a todo lo que hace el gobierno, algunas cosas van quedando claras, pero nunca en beneficio del Frente.\n\n\n\nPor un lado, sabemos que en caso de que surja un nuevo tipo de desastre sanitario, y quiera Dios que eso no ocurra, har\u00eda exactamente lo que no hay que hacer. Durante la pandemia se opuso a todo lo que el gobierno resolv\u00eda y propuso otras medidas (mucho m\u00e1s autoritarias y r\u00edgidas), que de haberse aplicado no hubieran mejorado el curso de la enfermedad (quiz\u00e1s lo hubieran empeorado) y adem\u00e1s habr\u00edan llevado al pa\u00eds a un estado de postraci\u00f3n econ\u00f3mica y de agudo drama social.\n\n\n\nDe Seguridad Social, ni hablemos. No tuvo el coraje de hacer la reforma estando en el gobierno y para colmo, a trav\u00e9s de quien era su ministro de Econom\u00eda, anunci\u00f3 que quien ganara las elecciones la deb\u00eda hacer s\u00ed o s\u00ed. O sea, ol\u00edmpicamente los frentistas le pasaron el fardo al siguiente. Eso s\u00ed, le dijeron que lo que deb\u00eda hacerse era exactamente lo que se est\u00e1 haciendo.\n\n\n\nSin embargo, ahora se oponen. Por lo tanto, si este gobierno no aprueba en breve plazo (es de esperar que lo haga) el proyecto que ya entr\u00f3 al Parlamento, menos a\u00fan lo har\u00e1 un eventual gobierno frentista. Saben que el tema es ineludible y que un gobierno responsable est\u00e1 obligado a abordarlo, pero le tienen un temor profundo al enojo de sus bases militantes. Temor que los paraliza.\n\n\n\nLa irresponsabilidad es asombrosa. Y no se les mueve un pelo.\n\nEs f\u00e1cil decir que uno se opone a todo, no importa de que se trate. M\u00e1s complicado es explicar a la gente como se gobernar\u00eda y que medidas se tomar\u00edan en caso de estar en ese lugar. De eso, el FA no est\u00e1 mostrando nada.\n\nTambi\u00e9n est\u00e1 el tema de la transformaci\u00f3n educativa. Imprescindible e impostergable. Sin embargo, a ella tambi\u00e9n se oponen. Ellos, los del Frente, con sus socios (sino sus jefes) los sindicalistas.\n\n\n\n\u00bfCu\u00e1l es su propuesta? No la tienen. No la tuvieron cuando durante 15 a\u00f1os gobernaron el pa\u00eds. Lo \u00fanico que hicieron fue una ley que le dio a la izquierda m\u00e1s cargos de poder en la ense\u00f1anza. \u00bfPara qu\u00e9? Para tenerlo, no para hacer algo con esos cargos.\n\n\n\nDesde el retorno a la democracia hasta que ganaron las elecciones de 2004 le hicieron creer al pa\u00eds que ellos, y solo ellos, sab\u00edan que hacer con la Educaci\u00f3n y una vez que fueron gobierno, para sorpresa de la gente, no ten\u00edan un solo plan a no ser el de obtener m\u00e1s puestos en la gobernanza educativa.\n\n\n\nY ahora, a falta de plan propio, salen al cruce de la propuesta que tiene este gobierno. Que es mucho m\u00e1s de lo que ellos jam\u00e1s hicieron.\n\n\n\nLa lista puede seguir. Incluso esto de cuestionar al Presidente a causa de un esc\u00e1ndalo que involucra, s\u00ed, a funcionarios p\u00fablicos corruptos y estafadores, pero no a gobernantes. Ni los de ahora ni los de antes, que fue cuando empez\u00f3 esta incre\u00edble trenza mafiosa de los pasaportes.\n\n\n\nAs\u00ed pues, est\u00e1n barajadas las cartas. La oposici\u00f3n, desesperada por volver al gobierno, obstaculiza a quien est\u00e1 all\u00ed ahora.\n\n\n\nPero no presenta propuestas, solo trancazos.\n\n\n\nEsto quiz\u00e1s se explique porque hoy el Frente est\u00e1 en manos de dos grupos extremistas, el Partido Comunista y el MPP. Los moderados ni aparecen y la militancia est\u00e1 conforme con esa realidad.\n\n\n\nNo parece ser el sentir de mucha gente en este pa\u00eds. M\u00e1s de lo que el Frente cree, la gente est\u00e1 convencida de la necesidad de la transformaci\u00f3n educativa y sabe que la reforma jubilatoria, guste o no guste, es muy necesaria. Si la oposici\u00f3n sigue pensando de esa manera, profundizar\u00e1 su brecha con buena parte de la poblaci\u00f3n que reclama decisiones y avances: quiere que se hagan las cosas. Es para ello que la gente vot\u00f3 a este gobierno y le gusta ver que eso, efectivamente, es lo que est\u00e1 haciendo.\n\n\n\nEs f\u00e1cil decir que uno se opone a todo, no importa de que se trate. M\u00e1s complicado es explicar a la gente como se gobernar\u00eda y que medidas se tomar\u00edan en caso de estar en ese lugar. De eso, el Frente Amplio no est\u00e1 mostrando nada.\n\n\n\nEsta actitud hostil con argumentos sin sustento, cuando no abiertamente falsos, contrasta con un gobierno que paso a paso y d\u00eda a d\u00eda, cumple lo que dijo que har\u00eda.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/editorial/ausencia-propuestas.html",
    "titulo": "Ausencia de propuestas",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "files/ausenciadepropuestas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa baja que registraron los precios en el mes de noviembre sorprendi\u00f3 a los analistas econ\u00f3micos, quienes preve\u00edan una contracci\u00f3n m\u00e1s moderada del \u00cdndice de Precios del Consumo (IPC). Seg\u00fan los datos publicados ayer por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), el indicador tuvo una baja mensual de 0,28% en el pen\u00faltimo mes del a\u00f1o, mientras que en el acumulado de 2022 la inflaci\u00f3n fue de 8,57% y en los \u00faltimos 12 meses de 8,46% (ver aparte).\n\nEl dato de noviembre fue elaborado a partir de la nueva base del IPC, en la que el INE modific\u00f3 la integraci\u00f3n de la canasta de bienes y servicios relevados. La nueva base surge de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Gastos e Ingresos de los hogares de 2016-2017, e incorpora nuevos productos relevados, como las aplicaciones de streaming (como Netflix) o Uber, y dej\u00f3 de relevar otros, como servicios postales y reproductores de DVD.\n\n\n\nPor tanto, se dej\u00f3 de utilizar la base anterior que era de diciembre de 2010 y la canasta del IPC que se hab\u00eda establecido en base a los resultados de la Encuesta de Gastos e Ingresos de los hogares realizada entre 2006 y 2007.\n\n\n\nAsimismo, cambiaron las ponderaciones de los bienes y servicios dentro de la canasta, en donde algunas pasaron a tener mayor incidencia, como el gasto en \u201ccomunicaciones\u201d o \u201ctransporte\u201d, mientras que otros tales como \u201calimentos y bebidas alcoh\u00f3licas\u201d, disminuyeron su incidencia.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Uber, Netflix y otros cambios en la medici\u00f3n de la inflaci\u00f3n\n\nDe acuerdo con analistas econ\u00f3micos consultados por El Pa\u00eds, el cambio de base es positivo porque implica una actualizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n del consumo de los uruguayos.\n\n\n\n\u201cEs una buena noticia que se concreten estos cambios, de forma tal de poder contar con la informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada posible. Los \u00edndices de ponderadores fijos, como es el IPC, reflejan la estructura de consumo en un momento dado. La nueva base es una foto m\u00e1s actualizada del consumo de los uruguayos\u201d, indic\u00f3 el economista de CPA Ferrere, Giuliano Cantisani.\n\n\n\nPor su parte, la socia de Exante, Florencia Carriquiry explic\u00f3 que si bien el cambio de canasta \u201csupondr\u00e1 desaf\u00edos de corto plazo\u201d, plantea \u201cvarias mejoras en la calidad de la informaci\u00f3n\u201d, tanto en lo que refiere a la cobertura de los rubros como en lo que respecta a la representatividad de los precios relevados, dado que se analizan m\u00e1s variedades y m\u00e1s canales.\n\n\n\nNo obstante, seg\u00fan Cantisani a\u00fan no se puede analizar la evoluci\u00f3n que ha tenido en los \u00faltimos a\u00f1os el precio de nuevos productos, como los de aplicaciones de streaming por ejemplo, porque la informaci\u00f3n publicada no permite ver qu\u00e9 ocurri\u00f3 hacia atr\u00e1s.\n\n\n\n\u201cSe arrancaron a publicar estos nuevos precios a partir de ahora\u201d, por lo que solo est\u00e1 disponible el dato de noviembre, indic\u00f3 Cantisani.\n\nPersona en un supermercado. Foto: Estefan\u00eda Leal\n\nConsecuencias\n\nEl cambio en la nueva base de c\u00e1lculo represent\u00f3 una mayor ponderaci\u00f3n para los rubros no transables de la canasta, en detrimento de algunos m\u00e1s transables (que se comercian con el exterior). Esto significa, seg\u00fan el economista del Centro de Estudios para el Desarrollo (CED), Ignacio Umpi\u00e9rrez que, \u201cen principio, podr\u00eda esperarse que haya un sesgo al alza en el IPC, dado la rigidez a la baja del componente no transable y ahora su mayor peso relativo en la canasta\u201d.\n\n\n\nSin embargo, el economista se\u00f1al\u00f3 que tambi\u00e9n se debe tener en cuenta que dentro del rubro no transable \u201chay heterogeneidades\u201d, por lo que \u201cno es lo mismo la evoluci\u00f3n del precio de las comunicaciones que el transporte o los servicios personales\u201d. Eso llevar\u00eda a que \u201cel efecto neto de cambio de base sobre el IPC\u201d sea \u201cbastante indeterminado\u201d.\n\nEn l\u00ednea con esto, Carriquiry dijo que como en la nueva base tienen un menor peso los bienes (alimentos y bebidas, por ejemplo), y un mayor peso los servicios, \u201cesto a priori le pone un sesgo al alza a las proyecciones de inflaci\u00f3n\u201d que manejaban desde Exante para el a\u00f1o 2023, dado que se esperaba una mayor desinflaci\u00f3n transable que no transable\u201d.\n\n\n\nDe acuerdo con Umpi\u00e9rrez, \u201calguna literatura (econ\u00f3mica) y tambi\u00e9n evidencia emp\u00edrica\u201d, se\u00f1alan que hay un \u201csesgo por sustituci\u00f3n\u201d, es decir que \u201clos ciudadanos optan a lo largo del tiempo por consumir m\u00e1s de aquellos bienes y servicios que se abaratan relativamente, en detrimento de aquellos que se encarecen relativamente\u201d.\n\n\n\nSin embargo, dado que el IPC es un indicador de cantidades fijas, \u201cse asume\u201d que la canasta de consumo \u201cno cambia. Por tanto, si el \u00edndice de precios no refleja cambios en los patrones de consumo, el IPC tiende a sobrestimar el aumento de precios al valorar m\u00e1s los bienes y servicios caros que los baratos; lo que lleva a sesgos a la baja en el IPC cuando la canasta se actualiza\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/aparicion-uber-netflix-otros-inflacion-rol-jugaron-caida.html",
    "titulo": "La aparici\u00f3n de Uber, Netflix y otros en la inflaci\u00f3n y el rol que jugaron en su ca\u00edda",
    "subtitulo": "Seg\u00fan los datos del INE, el indicador tuvo una baja mensual de 0,28% en el pen\u00faltimo mes del a\u00f1o, mientras que en el acumulado de 2022 la inflaci\u00f3n fue de 8,57%.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638eb1a341889.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "files/laapariciondeubernetflixyotrosenlainflacionyelrolquejugaronensucaida.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEsta nota es exclusiva para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa periodista Marta Peirano (Madrid, 1975) lleg\u00f3 a Uruguay para presentar su libro Contra el futuro. Resistencia ciudadana frente al feudalismo clim\u00e1tico. Pudimos interceptarla en su breve estad\u00eda para conversar no solo sobre su trayectoria, sino tambi\u00e9n sobre capitalismo de plataformas, herramientas de manipulaci\u00f3n, libertades personales y otros problemas que ata\u00f1en al presente.\n\nLibros y problemas\n\n\u2014En vez de hablar sobre el futuro, que es tu tema, hablemos del pasado. Puede que los lectores uruguayos no te conozcan.\n\n\u2014S\u00ed, me sorprendi\u00f3 igual que mi charla en el Centro Cultural de Espa\u00f1a se llen\u00f3, y tambi\u00e9n la presentaci\u00f3n del libro.\n\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo observ\u00e1s tu recorrido profesional, desde ser jefa de redacci\u00f3n y periodista, al perfil de conferencista y escritora?\n\n\u2014Entr\u00e9 a trabajar en un peri\u00f3dico de muy joven, de hecho dej\u00e9 la universidad para hacerlo. Siempre quise ser periodista y coincidi\u00f3 justo en los 90, que comenzaba a llegar Internet a Espa\u00f1a. Soy una ratona de biblioteca de toda la vida pero me fascina la tecnolog\u00eda y la ciencia. Empec\u00e9 a escribir sobre esto y nunca par\u00e9. No siento la necesidad de definirme en ninguno de esos espacios. Las tecnolog\u00edas en nuestro tiempo definen la cultura y me pasa que trabajo 5 a\u00f1os en un peri\u00f3dico, me quemo, luego paso 4 o 5 a\u00f1os fuera de un peri\u00f3dico, lo echo de menos y vuelvo a \u00e9l. Antes era un problema, ahora es un patr\u00f3n.\n\n\n\n\u2014Una buena mixtura.\n\n\u2014S\u00ed, una cosa lleva a la otra y me devuelve al camino. Me va bien as\u00ed, porque la redacci\u00f3n es un lugar donde est\u00e1s cubriendo la actualidad pero fuera del mundo. No la vives, la reportas desde esta especie de burbuja extra\u00f1a que es el mundo de la informaci\u00f3n.\n\n\n\n\u2014\u00bfPens\u00e1s tus libros al mismo tiempo en que produc\u00eds todo lo dem\u00e1s?\n\n\u2014Claro. Fijate que mi libro anterior, El enemigo conoce el sistema (2019), en realidad fue el resultado de una investigaci\u00f3n de muchos a\u00f1os, y que eclosion\u00f3 cuando estaba viviendo en Berl\u00edn, ciudad que se convirti\u00f3 en el coraz\u00f3n de la vida de los hackers europeos. Yo estaba vinculada a la escena hacker de all\u00ed y junt\u00e9 a 6 o 7 amigos que eran especialistas en criptograf\u00eda y nos pusimos a escribir un libro. Me reserv\u00e9 la parte de criptograf\u00eda para periodistas, para explicar por qu\u00e9 aprender criptograf\u00eda era imprescindible en su trabajo, pues no lo ense\u00f1an en ning\u00fan lugar. Ten\u00eda el ejemplo de Edward Snowden, que hab\u00eda llamado a The Guardian para darle una exclusiva que lo iba a cambiar todo, y desde el peri\u00f3dico no supieron valorarlo. El derivado de ese libro en realidad hab\u00eda sido otro, El peque\u00f1o libro rojo del activista en la red (2015). Luego de El enemigo conoce el sistema sent\u00ed que me quedaba la cuesti\u00f3n de saber si las tecnolog\u00edas de nuestro tiempo son apropiadas para resolver los problemas de nuestro tiempo. Y de ah\u00ed sali\u00f3 Contra el futuro.\n\n\n\n\u2014Desde El rival de Prometeo (2009) al presente va casi una d\u00e9cada en donde se mantienen tus obsesiones tem\u00e1ticas.\n\n\u2014No una d\u00e9cada: todo el rato.\n\n\n\n\u2014A modo de juego, seleccion\u00e9 algunas palabras clave que se reiteran a lo largo de tus obras y charlas: datos | vigilancia | revoluci\u00f3n | capitalismo | plataformas | comunidades | algoritmos | futuro | humanidad. \u00bfEst\u00e1 todo conectado?\n\n\u2014Total. Esas palabras que mencionaste tienen que ver con la vida contempor\u00e1nea y sus servidumbres, sus libertades. Un juego de tensiones entre la desinformaci\u00f3n y la democracia, los derechos, las responsabilidades de las grandes plataformas y la capacidad que tienen de llegar a millones de personas de forma instant\u00e1nea y a coste cero, pero tambi\u00e9n de manera oculta. La gente piensa que las plataformas digitales son como la radio o la tele o la prensa, pero m\u00e1s r\u00e1pido, m\u00e1s grande y global, cuando son una cosa totalmente distinta, porque permiten contarle a cada persona una cosa diferente sin que los dem\u00e1s lo sepan.\n\n\n\n\u2014Segmentan.\n\n\u2014Adem\u00e1s, pero no es solo que t\u00fa y yo podamos recibir dos campa\u00f1as distintas del mismo candidato, o dos programas distintos, sino que pensamos que estamos recibiendo el mismo mensaje, cuando no es as\u00ed. La gente no se da cuenta de que lo que genera esto es la eliminaci\u00f3n del debate.\n\n\n\n\u2014Eso tambi\u00e9n nos vuelve d\u00e9biles ante el sistema y fr\u00e1giles ante la cr\u00edtica del que piensa diferente.\n\n\u2014Exacto.\n\n\n\n\u2014Si est\u00e1 todo conectado, ese mapa de inquietudes debe actualizarse, \u00bfno? Imagino que hablar del futuro en cada \u00e9poca debe tener sus peculiaridades.\n\n\u2014Claro, estoy pendiente de la actualidad porque mis temas fetiche son esos, pero por ejemplo, hoy me llam\u00f3 mi jefe para decirme que escriba un editorial sobre por qu\u00e9 Elon Musk compr\u00f3 Twitter. Entonces pregunt\u00e9: \u00bfcu\u00e1ndo lo vas a sacar? Y me dijo, pues no s\u00e9. Yo: a ver, ma\u00f1ana puede haber cambiado todo.\n\n\n\n\u2014Ma\u00f1ana es tarde.\n\n\u2014S\u00ed, y a m\u00ed esto me pasa todo el rato. Puedo hablar de por qu\u00e9 Elon Musk compra Twitter pero para m\u00ed lo importante es: Twitter es una esfera p\u00fablica en una plataforma privada, \u00bfqu\u00e9 consecuencias tiene?, \u00bfqu\u00e9 significa que el debate p\u00fablico suceda en una plataforma que puede comprar un multimillonario?\n\n\n\n\u2014Ah\u00ed baj\u00e1s a la \u00f3rbita del ensayo, donde la reflexi\u00f3n puede respirar m\u00e1s.\n\n\u2014Claro, termina por no ser actualidad, sino una reflexi\u00f3n sobre en qu\u00e9 mundo vivimos y a qui\u00e9n sirven realmente las herramientas que utilizamos. En realidad las plataformas no est\u00e1n dise\u00f1adas para el bien com\u00fan.\n\n\n\n\u2014Bajo el velo de promover valores de comunicaci\u00f3n, crear comunidades, conectar, facilitar...\n\n\u2014\u00bfAcaso el diablo te dice que es el diablo?\n\n\n\nPrivacidad y control\n\n\u2014\u00bfLa entrevista a Edward Snowden fue un punto alto en tu carrera?\n\n\u2014No lo s\u00e9. Siento que no soy una periodista de exclusivas. No me interesan, porque requieren trabajar sin tiempo para reflexionar; y segundo, porque no me gusta la gente, sino las bibliotecas. Prefiero pasar el tiempo leyendo que entrevistando personas.\n\n\n\n\u2014Me sorprendi\u00f3 de esa entrevista el nivel de realidad descarnada, del estilo \u201cte est\u00e1n espiando todo el tiempo, sea quien seas y aunque no lo creas\u201d.\n\n\u2014Tal cual. Es curioso que lo menciones, pero es verdad. Tambi\u00e9n era un truco que \u00e9l utilizaba, su forma de decir \u201cesto es cierto\u201d. Siempre estuvo tranquilo sobre la veracidad de los hechos de los que hablaba. Una de las cosas bonitas del caso Snowden es que a muchos nos pasa eso en distintos lugares donde trabajamos: acabas asumiendo o aceptando compromisos que rebajan tus expectativas \u00e9ticas, tanto en un peri\u00f3dico como en una f\u00e1brica, y durante un tiempo negocias esto contigo mismo hasta que decides (o no) que no puedes m\u00e1s. A \u00e9l le pas\u00f3 esto y tard\u00f3 a\u00f1os en resolverlo.\n\n\n\n\u2014Tambi\u00e9n es interesante cuando menciona que ya no existe una expectativa razonable de privacidad, y que eso ya es una verdad aceptada.\n\n\u2014No hay que ser nihilista tampoco. Llevar un tel\u00e9fono encima con aplicaciones que te rastrean es una parte, pero tampoco te libras de eso en el otro extremo, creyendo que si te vas a vivir al monte sin electricidad lo solucionas, porque no es as\u00ed. Siempre lo comparo con la crisis clim\u00e1tica: puedes reciclar, no tener hijos, no tomar aviones ni tener coche, comer legumbres secas remojadas en el agua del r\u00edo y aun as\u00ed no te salvas. Puedes renunciar a todo lo electr\u00f3nico pero aun as\u00ed no te salvas de la vigilancia, porque es el ecosistema. Te puedes proteger.\n\n\n\n\u2014\u00bfLo hac\u00e9s?\n\n\u2014Soy periodista y entonces ahora mismo todo el mundo sabe d\u00f3nde estoy, pero intento hacer cosas que no permitan controlar mis propios patrones de conducta. Algo que hago es aumentar la fricci\u00f3n con las aplicaciones al no tenerlas en el tel\u00e9fono. Uso Twitter y lo adoro, pero no la tengo instalada, porque les das permiso para que se te instalen de verdad.\n\n\n\n\u2014Entras a la web en tu computadora, no desde la aplicaci\u00f3n del tel\u00e9fono.\n\n\u2014Exacto. Pero hacerlo as\u00ed es horrible.\n\n\n\n\u2014Te quita el entusiasmo.\n\n\u2014Es s\u00faper pesado, te quita la inmediatez, o no logras entrar de una vez.\n\n\n\n\u2014La interface es fea, s\u00ed.\n\n\u2014Claro, no es casual, es deliberado.\n\n\n\n\u2014Quieren que uses la app.\n\n\u2014S\u00ed, entonces he conseguido enlazar la incomodidad que siento cuando quiero publicar algo con mi autoprotecci\u00f3n. La frustraci\u00f3n para m\u00ed equivale a una resistencia personal a las plataformas a las que odio, y me va bien as\u00ed.\n\n\n\nReflexi\u00f3n y comunidad\n\n\u2014En tu escritura mezclas referencias provenientes del cine, del c\u00f3mic, de otras artes, con aspectos pol\u00edticos y sociales.\n\n\u2014S\u00ed, creo firmemente en el poder de la cultura popular, que sirve de met\u00e1fora para muchas cosas.\n\n\n\n\u2014La tendencia actual del ensayo busca no crear un texto duro, pero a la vez termina siendo una conversaci\u00f3n de bar, lo cual genera una especie de omisi\u00f3n de fuentes o recorridos reflexivos que desembocan en un \u201clas cosas son as\u00ed porque a m\u00ed se me ocurre\u201d.\n\n\u2014\u00bfT\u00fa crees que en Contra el futuro me salto partes del proceso que son importantes?\n\n\n\n\u2014Es que no las conozco. Conf\u00edo que tu investigaci\u00f3n sobre lo que est\u00e1s hablando es veraz, \u00fatil. Aun formando parte de esa comunidad cr\u00edtica, si se quiere, a la que te dirig\u00eds, pero no me queda opci\u00f3n.\n\n\u2014Me da pena que me digas esto, es decir, te lo agradezco, porque lo primero que aprend\u00ed cuando empec\u00e9 a escribir fue la frase: \u201cesto lo tiene que entender tu abuela, sino lo has escrito mal\u201d.\n\n\n\n\u2014No ser\u00eda tan duro con eso, porque por ejemplo mi abuela no entender\u00eda tu libro.\n\n\u2014\u00bfT\u00fa crees?\n\n\n\n\u2014S\u00ed, porque por m\u00e1s que sepas leer, no contar con el background de referencias a la que est\u00e1 ligado el discurso te pone distancias. Tambi\u00e9n se requiere de cierta abstracci\u00f3n intelectual para conectar a Jeff Bezos con Tony Stark. No todos pueden hacer esa conexi\u00f3n.\n\n\u2014Entiendo.\n\n\n\n\u2014Sin embargo, en tu caso, ofrec\u00e9s un camino de soluciones a los temas sobre los que reflexion\u00e1s, no te qued\u00e1s en lo descriptivo o en la reflexi\u00f3n encriptada, como los fil\u00f3sofos.\n\n\u2014Siento que mi trabajo como periodista, sobre todo en este entorno, es escuchar lo que dicen las grandes plataformas, investigar lo que hacen y se\u00f1alar las diferencias, pero al mismo tiempo creo que como persona que lleva treinta a\u00f1os pensando en profundidad sobre tecnolog\u00eda, estoy en una posici\u00f3n en la que solamente decir todo lo que est\u00e1 mal empobrece el discurso. Es importante ir a buscar lugares donde la tecnolog\u00eda se usa para buscar el bien com\u00fan.\n\n\n\n\u2014Hay un paso m\u00e1s que hac\u00e9s en tu libro, que es desdoblarte del rol de periodista hacia el de ciudadana.\n\n\u2014Total. Pienso que el valor de este libro est\u00e1 ah\u00ed. Hay que denunciar que las tecnolog\u00edas en las que estamos invirtiendo nuestro dinero, tiempo y esperanza, no est\u00e1n dise\u00f1adas para ayudarnos.\n\n\n\n\u2014\u201cHemos evolucionado para resolver lo urgente a costa de lo importante\u201d, es tremenda frase.\n\n\u2014Antes nuestros padres pod\u00edan ahorrar dinero y comprarse una casa, planear vacaciones, tener hijos. Si pasaba algo, hab\u00eda un colch\u00f3n. Ahora no, ahora todo es al d\u00eda: si te quedas sin trabajo, al mes siguiente ya no puede pagar el alquiler; si se te rompe la nevera, no te puedes comprar otra. Si se te rompe un brazo, en muchas partes del mundo se acab\u00f3 tu vida, te quedas en la calle porque no puedes trabajar. Emocionalmente tambi\u00e9n lo hacemos, volvemos a casa reventados luego de entregar nuestro espacio mental a estas aplicaciones que se supone nos ayudan a gestionar nuestro tiempo y energ\u00eda. Es el gran chiste de esta industria: son el propio analg\u00e9sico del da\u00f1o que causan.\n\n\n\n\u2014En tu libro nunca mencion\u00e1s a Greta Thunberg, la joven activista sueca.\n\n\u2014No he pensado mucho en ella. Para m\u00ed las personas m\u00e1s importantes en el activismo son gente que genera comunidad en los espacios en los que viven. Greta ha trascendido a esto y ahora viaja por el mundo para congregar a mucha gente alrededor del activismo medioambiental. Me parece que ha hecho un trabajo formidable y ambicioso para la edad que tiene. Pero yo creo en los l\u00edderes de barrio, en la capacidad de las asociaciones, de los colegios, para transformar los espacios en los que viven. Es mejor convencer a tu colegio de que baje la temperatura de la calefacci\u00f3n. La ambici\u00f3n de transformar el mundo es un obst\u00e1culo para transformar tu calle.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/cultural/marta-peirano-siempre-vigilancia-ecosistema.html",
    "titulo": "Con Marta Peirano: \"Siempre est\u00e1s bajo vigilancia, es el ecosistema\"",
    "subtitulo": "Las plataformas empobrecen el discurso y no persiguen el bien com\u00fan, dice la periodista espa\u00f1ola que lleg\u00f3 a presentar un nuevo libro.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388bd2329bbf.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "files/conmartapeiranosiempreestasbajovigilanciaeselecosistema.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nFue una de las tantas noticias de la semana pasada que pasaron sin mucho destaque porque el tema instalado en la agenda medi\u00e1tica es el caso que tiene en el centro al exjefe de la custodia presidencial Alejandro Astesiano, imputado por varios delitos e investigado por otros tantos, con sospechas de connivencia con altos mandos de la Polic\u00eda.\n\nSin embargo, esta otra noticia no pas\u00f3 desapercibida para sus protagonistas: el fiscal de Delitos Econ\u00f3micos y Complejos, Gilberto Rodr\u00edguez, archiv\u00f3 la denuncia que hab\u00eda hecho a fines de octubre el director de la Secretar\u00eda de Inteligencia Estrat\u00e9gica del Estado, \u00c1lvaro Garc\u00e9, por haberse filtrado un documento de su repartici\u00f3n que dio a conocer a legisladores de todo el sistema pol\u00edtico en su comparecencia al Parlamento el pasado 24 de octubre.\n\n\n\nEl resultado, previsible para muchos porque el fiscal no pudo conocer el origen de la filtraci\u00f3n de la informaci\u00f3n secreta ya que el periodista que la devel\u00f3 se ampar\u00f3 en su derecho de no revelar su fuente, de alguna manera sorprendi\u00f3 en algunos dirigentes de la coalici\u00f3n de gobierno, que quedaron con \u201cprofunda preocupaci\u00f3n\u201d con c\u00f3mo procedi\u00f3 el jerarca en todo este episodio.\n\nPorque desde un primer momento se interpret\u00f3 que hacer una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico contra el Parlamento no era algo \u201cliviano\u201d desde el punto de vista institucional.\n\n\n\nPor esa raz\u00f3n, de hecho, las expectativas en el oficialismo -y especialmente en filas del Partido Nacional- eran que el jerarca hiciera esa denuncia si estaba \u201ccompletamente seguro\u201d de que el documento -con definiciones sobre la estrategia de inteligencia aplicada por el Estado- hab\u00eda sido filtrado por parte de legisladores de la comisi\u00f3n de control y supervisi\u00f3n al respecto, integrada por senadores y diputados.\n\nEnrique Rubio: \u201cEsto no puede terminar como un episodio sin consecuencias\u201d.\n\n\n\n\u201cNosotros pens\u00e1bamos que la prueba que ten\u00eda iba a ser contundente, porque cuando eso sucede no hay ning\u00fan fiscal que archive\u201d, dijo a El Pa\u00eds uno de los dirigentes del oficialismo disconformes con el jerarca, que adem\u00e1s entiende que tampoco midi\u00f3 \u201cel da\u00f1o al Parlamento\u201d que gener\u00f3 con la denuncia.\n\n\n\nEs que mientras dur\u00f3 la indagatoria del fiscal, que interrog\u00f3 a los legisladores en el propio Palacio Legislativo, los calificativos sobre la presunta gravedad de lo sucedido abundaron.\n\n\n\nUno de los m\u00e1s enf\u00e1ticos en ese sentido fue el propio presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou (ver recuadro), quien adem\u00e1s dijo que se daba \u201cpor hecho que lo sucedido se dio en el Parlamento\u201d, extremo que la investigaci\u00f3n no termin\u00f3 por comprobar, entre otras cosas porque el fiscal no pudo siquiera establecer cu\u00e1l era el \u201cdocumento original\u201d puesto que Garc\u00e9 present\u00f3 al menos tres versiones del texto -como consta en el dictamen de Gilberto Rodr\u00edguez.\n\n\n\nPero hubo m\u00e1s voces. El senador cabildante Ra\u00fal Lozano, por ejemplo, quien preside el \u00e1mbito parlamentario donde compareci\u00f3 Garc\u00e9, fue otro de los que calific\u00f3 de \u201cmuy grave\u201d la publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que se hab\u00eda compartido en una sesi\u00f3n declarada como secreta. Y luego agreg\u00f3 que tambi\u00e9n estaba seguro que su divulgaci\u00f3n hab\u00eda partido de alg\u00fan legislador, algo que por otra parte comparten otros dirigentes de la coalici\u00f3n, como la senadora nacionalista Graciela Bianchi. \u201cHay una tendencia a responsabilizar a los funcionarios, pero en este caso no hab\u00eda ninguno. Los responsables somos los legisladores. No se cumpli\u00f3 con el articulo 27 de la Ley de Inteligencia\u201d, hab\u00eda dicho Lozano el 2 de noviembre, en declaraciones a El Espectador.\n\n\n\nEn el Frente Amplio, mientras tanto, pese a que el foco de las cr\u00edticas lo tienen depositado en todas las noticias que d\u00eda a d\u00eda surgen relacionadas al caso Astesiano, este episodio constituye un nuevo flanco abierto con el gobierno.\n\n\n\n\u201cYo ya lo hab\u00eda dicho en t\u00e9rminos condicionales -afirm\u00f3 el senador opositor Enrique Rubio en di\u00e1logo con El Pa\u00eds-: si Garc\u00e9 no lograba demostrar, en base a la trazabilidad, su tesis categ\u00f3rica de que el documento se hab\u00eda filtrado desde el Parlamento, estar\u00eda demostrando un grado de incompetencia que lo inhabilitaba para el cargo, y creo que los hechos han demostrado eso\u201d.\n\n\n\nPor eso para el dirigente de la Vertiente Artiguista \u201camerita que Garc\u00e9 sea destituido\u201d en el entendido de que no es admisible haber apuntado contra el Parlamento \u201ccon esa contundencia, lo que adem\u00e1s provoc\u00f3 erosi\u00f3n institucional\u201d. \u201cEsto no puede quedar como un episodio sin consecuencias: no es como si no hubiera pasado nada\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nEl senador del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular Daniel Caggiani -que adem\u00e1s inte- gra la comisi\u00f3n especial en cuesti\u00f3n- se\u00f1al\u00f3 por su parte que en la interna de la coalici\u00f3n de izquierda analizar\u00e1n la situa- ci\u00f3n, y que \u201chabr\u00e1 alguna novedad\u201d sobre los pasos a seguir \u201cen estos d\u00edas\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/archivo-denuncia-filtraciones-genera-malestar-alvaro-garce-oficialismo.html",
    "titulo": "Archivo de denuncia por filtraciones genera malestar con \u00c1lvaro Garc\u00e9 en el oficialismo",
    "subtitulo": "En el Frente Amplio no dudan en pedirle la \u201crenuncia\u201d por haber demostrado \u201cincompetencia\u201d en caso de filtraciones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638be74346c68.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "files/archivodedenunciaporfiltracionesgeneramalestarconalvarogarceeneloficialismo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLos \u00faltimos meses del a\u00f1o pueden ser un caos: correr de un lado para el otro, cerrar proyectos y hacerse el tiempo para las despedidas. Sin embargo, no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Emilia Mart\u00ednez, creadora de Planea, convers\u00f3 con El Pa\u00eds acerca de c\u00f3mo organizarnos durante estas semanas y qu\u00e9 tenemos que considerar a la hora de planificar las vacaciones y el a\u00f1o que est\u00e1 por comenzar.\n\nFin de a\u00f1o.\n\nLa t\u00edpica en estas fechas es que se nos junten todos los eventos: de los ni\u00f1os, del trabajo, de los amigos\u2026 Seg\u00fan Emilia, el problema est\u00e1 en que \u201cestos eventos nunca los registramos en nuestras agendas o calendarios\u201d. En este sentido, se\u00f1al\u00f3 que es importante anotar tambi\u00e9n los momentos de ocio porque \u201cnos ayuda a identificar la cantidad de cosas que tenemos para hacer\u201d. Lo primero, entonces, es \u201ccontar con la informaci\u00f3n sobre qu\u00e9 eventos vamos a tener y cu\u00e1ndo y ubicarlos en el calendario\u201d.\n\n\n\nOtro aspecto cl\u00e1sico de fin de a\u00f1o es que \u201cqueremos terminar con todo en diciembre como si el a\u00f1o que viene fuera a desaparecer\u201d. Sin embargo, es necesario \u201crevisar y priorizar\u201d. \u201cHay cosas que tenemos que terminar, pero tal vez un proyecto que procrastinaste durante seis meses no pasa nada si lo dej\u00e1s un mes m\u00e1s para adelante\u201d, expres\u00f3 Emilia.\n\n\n\nAsimismo, entre tantas actividades, hay que recordar que diciembre es un momento de reuni\u00f3n: \u201cTratemos de disfrutar y no estar siempre pensando en las cosas que tenemos para hacer, sino estar presente y pasarla bien\u201d.\n\nVacacionar.\n\nAhora bien, de la mano de fin de a\u00f1o vienen las vacaciones, y ah\u00ed tambi\u00e9n hay claves para tener en cuenta. \u201cHay que tener idea de a d\u00f3nde nos vamos, por cu\u00e1nto tiempo y qu\u00e9 necesitamos llevar\u201d, indic\u00f3 Emilia. Adem\u00e1s, \u201csi ten\u00e9s un diciembre cargado y te vas en enero, es mejor ir mechando esas actividades que parecen s\u00faper b\u00e1sicas, como ver qu\u00e9 cosas quer\u00e9s llevar y armar la valija\u201d, en lugar de dejarlo para \u00faltimo momento.\n\n\n\nLas listas son \u201cgrandes aliadas\u201d en la planificaci\u00f3n de las vacaciones: \u201cEst\u00e1 la lista con la informaci\u00f3n de a d\u00f3nde vas, por cu\u00e1nto tiempo, cu\u00e1nto te sale, etc\u00e9tera, y tambi\u00e9n est\u00e1 la lista de qu\u00e9 cosas vas a llevar para vos y tu familia\u201d. Uno de los beneficios de esta herramienta es que \u201chay cosas que no te acord\u00e1s en el momento, pero si arm\u00e1s listas pod\u00e9s ir agreg\u00e1ndolas a medida que se te vayan ocurriendo\u201d.\n\n\n\nM\u00e1s all\u00e1 de la organizaci\u00f3n, las vacaciones son \u201cel momento ideal para conectar con el descanso\u201d. De hecho, Emilia sostuvo que \u201cest\u00e1 bueno organizarte y saber qu\u00e9 hacer cada d\u00eda, pero tambi\u00e9n est\u00e1 bueno dejar algunos momentos sin planes y sorprenderte con actividades que surjan\u201d.\n\n\n\nLa clave es el equilibro: \u201cNo tener todo mega programado, pero tampoco estar todos los d\u00edas sin saber qu\u00e9 hacer porque eso puede generar estr\u00e9s\u201d.\n\nEmilia Mart\u00ednez.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/claves-organizarte-ano-planificar-vacaciones.html",
    "titulo": "Claves para organizarte en fin de a\u00f1o y planificar las vacaciones",
    "subtitulo": "Emilia Mart\u00ednez se dedica a ayudar a las personas a organizar su tiempo y trae consejos para estas fechas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e0354880c2.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "files/clavesparaorganizarteenfindea\u00f1oyplanificarlasvacaciones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDesde el 19 de diciembre, habr\u00e1 cambios en la forma de determinar los beneficios impositivos que reciben los proyectos de inversi\u00f3n, seg\u00fan un nuevo decreto reglamentario de la ley de Inversiones.\n\n\n\nSon 10 cambios agrupados en tres rubros seg\u00fan informes del estudio Guyer & Regules y las consultoras Grant Thornton y CPA Ferrere. Los tres aspectos son: inversiones elegibles (para recibir los beneficios), indicadores (utilizados para determinar los beneficios) y ampliaciones de proyectos.\n\n\n\nEn inversiones elegibles, actualmente los veh\u00edculos utilitarios camionetas y furgones pueden aplicar a los beneficios fiscales siempre que se destinen directamente a la actividad de la empresa y cuyo valor CIF no supere los US$ 30.000 (en el caso que sean el\u00e9ctricos, el valor CIF no podr\u00e1 superar los US$ 60.000). Con el nuevo decreto se establece que quedar\u00e1n excluidos de esta limitaci\u00f3n en monto, los veh\u00edculos utilitarios furgones, definidos como aquellos veh\u00edculos de cuatro ruedas o m\u00e1s, destinados al transporte de mercanc\u00edas, con caja cerrada, sin vidrios laterales y que no excedan las 12 toneladas de peso total bruto.\n\n\n\nEn el caso de veh\u00edculos el\u00e9ctricos de pasajeros, actualmente solo pueden recibir beneficios fiscales aquellos con valor CIF de US$ 60.000. Con el nuevo decreto, y para todos los proyectos presentados hasta el 31 de agosto de 2023, el tope m\u00e1ximo baja a un valor CIF de US$ 27.000.\n\n\n\nEn energ\u00edas renovables, actualmente rige una restricci\u00f3n de que la inversi\u00f3n en paneles solares fotovoltaicos solamente ser\u00e1 considerada elegible si no supera el 20% del total de la inversi\u00f3n del proyecto y se genera al menos dos puntos ponderados de empleo. El cambio desde el 19 de diciembre es que estas restricciones se eliminan para las empresas consideradas grandes consumidores de energ\u00eda, entendi\u00e9ndose aquellas que cuenten con una potencia instalada m\u00e1xima, igual o mayor a 250 KW, conectados en media o alta tensi\u00f3n.\n\n\n\nLa \u00faltima modificaci\u00f3n en inversiones elegibles tiene que ver con plantines y costos de implantaci\u00f3n. En este caso, el nuevo decreto actualiza los precios m\u00e1ximos por plant\u00edn y el coeficiente para determinar el costo m\u00e1ximo de implantaci\u00f3n por hect\u00e1rea para los plantines.\n\nCambios en indicadores que determinan los beneficios impositivos\n\nEl nuevo decreto establece modificaciones en algunos criterios de los indicadores utilizados para determinar los beneficios fiscales.\n\n\n\nEn el de empleo, no computar\u00e1 el personal contratado con beneficios Inefop (amparo de la ley 19.973), salvo lo indicado en la secci\u00f3n del nuevo indicador sectorial Pr\u00e1cticas Formativas - Sistema de Formaci\u00f3n Dual.\n\n\n\nEn el indicador sectorial mejora de empleabilidad del personal, cambia el puntaje para aquellos proyectos que apunten a computar por este indicador bajo el esquema de cantidad de empleados capacitados. En ese sentido, los gastos correspondientes quedan limitados a un curso por empleado y por a\u00f1o. \u00danicamente ser\u00e1 considerado un n\u00famero mayor de cursos por empleado, si los mismos forman parte de un programa publicado por la instituci\u00f3n educativa que los brinda, y forman parte de un plan org\u00e1nico de perfeccionamiento en el tema de que se trate. Tampoco ser\u00e1n considerados los cursos que signifiquen la realizaci\u00f3n de una carrera de grado, maestr\u00edas, doctorados o similares.\n\n\n\nInversi\u00f3n en paneles solares. Foto: AFP\n\nA su vez, el nuevo decreto crea un indicador sectorial de elecci\u00f3n com\u00fan para todos los sectores de la econom\u00eda: Pr\u00e1cticas formativas \u2013 Sistema de formaci\u00f3n dual.\n\n\n\nLa forma de medici\u00f3n ser\u00e1 en funci\u00f3n de la cantidad de empleados que se encuentren en pr\u00e1cticas formativas, respecto al total de empleados de la empresa. Para ser consideradas en el c\u00e1lculo, dichas personas deben figurar con V\u00ednculo Funcional 144 en la Codificaci\u00f3n para Contribuyentes del Banco de Previsi\u00f3n Social. Se otorgar\u00e1 un beneficio de entre 3 y 10 puntos (a mayor puntaje, , el cual ser\u00e1 determinado en base al porcentaje obtenido en la medici\u00f3n.\n\n\n\nEl objetivo de este nuevo indicador es promover las practicas formativas en empresas, siendo aquellas que se realizan como propuestas o cursos de educaci\u00f3n, formaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n laboral de entidades educativas o formativas, con el objetivo de profundizar y ampliar los conocimientos en los j\u00f3venes, de forma que les permita desarrollar y aplicar habilidades, conocimientos y aptitudes.\n\n\n\nEn el indicador de tecnolog\u00edas limpias, al igual que para el criterio de elegibilidad de la inversi\u00f3n en paneles solares, se elimina el requisito para aquellas empresas que sean grandes consumidores de energ\u00eda.\n\n\n\nPara el indicador sectorial diferenciaci\u00f3n de productos y procesos se adicionan dos nuevas certificaciones a la grilla disponible: Certificaci\u00f3n MAS (Medio Ambiente, Arquitectura, Sustentabilidad) y Certificaci\u00f3n EDGE (Excellence In Design for Greater Efficiencies).\n\n\n\nEl \u00faltimo cambio en indicadores es en el de descentralizaci\u00f3n, en el que se modifica la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo del indicador, pasando a determinarse como promedio simple de la tasa de Informalidad, indicadores de Pobreza y Desempleo. Adem\u00e1s, dada la coyuntura econ\u00f3mica actual (brecha cambiaria con Argentina principalmente que desv\u00eda consumo hacia el pa\u00eds vecino) que atraviesan los departamentos de frontera (Artigas, Salto, Paysand\u00fa, R\u00edo Negro, Rivera y Cerro Largo), se adiciona al c\u00e1lculo 2 puntos transitoriamente, mientras que al departamento de Montevideo se le asigna el m\u00ednimo del puntaje del indicador.\n\n\n\nLos departamentos con mayor puntaje (y por ende aquellos donde invertir genera m\u00e1s exoneraciones de impuestos) tras el nuevo decreto son: Artigas, Paysand\u00fa, Rivera y Salto (10 puntos), seguidos de Cerro Largo, R\u00edo Negro, Rocha y Soriano (9 puntos). Durazno, Flores, Montevideo y San Jos\u00e9 son los que menos puntaje dan (4 puntos).\n\nSupermercado en frontera. Foto: PEDRO DUTOUR / PAYSAND\u00da.\n\nAmpliaciones de proyectos de inversi\u00f3n\n\nRespecto a las ampliaciones de proyectos de inversi\u00f3n ya presentados, se restringen las ampliaciones, modificando los topes admitidos.\n\n\n\nCuando la ampliaci\u00f3n implique hasta un 10% de la inversi\u00f3n promovida elegible, no se exigir\u00e1n externalidades adicionales (incremento de indicadores).\n\n\n\nCuando la ampliaci\u00f3n implique entre un 10% y un 30% de la inversi\u00f3n promovida elegible, se exigir\u00e1 un incremento en el puntaje total de indicadores de la matriz antes de la ponderaci\u00f3n. El porcentaje incremental resultar\u00e1 de deducir al porcentaje total de la ampliaci\u00f3n, el 10% que no requiere externalidades adicionales.\n\n\n\nEn los casos que la ampliaci\u00f3n supere el 30% de la inversi\u00f3n promovida elegible, se deber\u00e1 considerar como un nuevo proyecto.\n\n\n\nLas ampliaciones correspondientes a solicitudes de promoci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n ingresados hasta el 18 de diciembre de 2022, ser\u00e1n evaluadas manteniendo los criterios para ampliaciones que reg\u00edan previamente, en relaci\u00f3n a las externalidades adicionales requeridas, en funci\u00f3n del porcentaje de inversi\u00f3n promovida elegible por el cual se solicita ampliar el proyecto.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/son-cambios-implementa-gobierno-beneficios-impositivos-inversiones.html",
    "titulo": "\u00bfCu\u00e1les son los cambios que implementa el gobierno en los beneficios impositivos a las inversiones?",
    "subtitulo": "El gobierno emiti\u00f3 un nuevo decreto reglamentario de la ley de Inversiones (que otorga beneficios impositivos a los proyectos de inversi\u00f3n) que entrar\u00e1 a regir el pr\u00f3ximo 19 de diciembre.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/02/22/5a8f78aa729fa.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "files/cualessonloscambiosqueimplementaelgobiernoenlosbeneficiosimpositivosalasinversiones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEn los primeros nueve meses del a\u00f1o, Alcoholes del Uruguay (Alur) \u2014empresa subsidiaria de Ancap\u2014, registr\u00f3 p\u00e9rdidas por US$ 1 mill\u00f3n, seg\u00fan el balance presentado por la estatal el pasado martes. Sin embargo, seg\u00fan explic\u00f3 el vicepresidente de la estatal, Diego Durand, en realidad la subsidiaria \u201cha arrojado ganancias en los primeros tres trimestres del a\u00f1o, muy poco por encima de 0\u201d.\n\n\n\nEl estado contable de Alur es en d\u00f3lares, por lo que en realidad, las p\u00e9rdidas registradas en el balance tienen que ver con la traducci\u00f3n de esos d\u00f3lares a pesos. \u201cSe convierte en negativo cuando se compara con el a\u00f1o pasado por la traducci\u00f3n a pesos, pero los resultados muestran en realidad que se mantuvo en equilibrio, con un resultado positivo\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nEse resultado tambi\u00e9n se explica, seg\u00fan el vicepresidente, porque la exigencia a Alur \u201cha sido muy fuerte\u201d desde que se elimin\u00f3 la obligaci\u00f3n de mezclar biodi\u00e9sel en el gasoil. Esa modificaci\u00f3n normativa \u2014que se hizo con el objetivo de eliminar el sobreprecio que significaba en el precio del gasoil\u2014 llev\u00f3 a que Ancap dejara de comprarle biodi\u00e9sel a Alur. La no mezcla de biodi\u00e9sel impact\u00f3 en Alur, por tanto, la empresa tuvo que implementar una reorientaci\u00f3n comercial y diversificar sus unidades de negocio para mantener las operaciones.\n\n\n\nEn este sentido, la planta de Capurro en la que Alur concentra la producci\u00f3n de biodi\u00e9sel, reorient\u00f3 la producci\u00f3n hacia el exterior y comenz\u00f3 a exportar ese biocombustible. Tambi\u00e9n continu\u00f3 con las ventas al exterior de aceite vegetal, fundamentalmente partir de canola.\n\nDurand: \u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d.\n\nEn este negocio, Alur compra aproximadamente el 30% de la producci\u00f3n nacional de canola, estimada en unas 80.000 a 100.000 toneladas. Sobre este punto, Durand se\u00f1al\u00f3 que el directorio de Ancap aprob\u00f3 hace un mes el plan canola 2022-2023 a trav\u00e9s del cual ya se vendieron 12.000 toneladas de aceite crudo de canola.\n\n\n\n\u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el jerarca.\n\n\n\nZAFRA. La zafra de ca\u00f1a de az\u00facar de Alur en Bella Uni\u00f3n termin\u00f3 hace tres semanas con rendimientos r\u00e9cord. Seg\u00fan los datos del Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP), la zafra culmin\u00f3 con m\u00e1s de 515.000 toneladas cosechadas, un rendimiento de 75,5 toneladas por hect\u00e1reas y 8.400 kilos de az\u00facar por hect\u00e1rea.\n\n\n\nllamado Alur llama a actores privados para producir combustibles sint\u00e9ticos. Alur lanz\u00f3 un llamado a empresas privadas que est\u00e9n interesadas en desarrollar un proyecto de producci\u00f3n de metanol, combustibles sint\u00e9ticos y combustible sostenible de aviaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n del carbono biog\u00e9nico de la planta de bioetanol que la firma tiene en Paysand\u00fa.\n\n\n\nSeg\u00fan dijo Durand, el llamado a los privados responde a que \u201cel mundo va hacia los combustibles renovables\u201d, por lo que la b\u00fasqueda de un actor privado \u201ces porque existe inter\u00e9s (a nivel mundial) en generar etanol y combustibles derivados que van hacia los (energ\u00e9ticos)renovables\u201d.\n\n\n\nSobre esto, el vicepresidente de Ancap explic\u00f3 que se busca que la inversi\u00f3n sea realizada en su totalidad por actores privados y tratar de evitar que Ancap tenga participaci\u00f3n como socio del negocio.\n\n\n\nSeg\u00fan explicaron desde la estatal, \u201cel proceso de selecci\u00f3n tendr\u00e1 varias etapas: un per\u00edodo de difusi\u00f3n, llamado a expresiones de inter\u00e9s y calificaci\u00f3n de empresas, llamado a postulaci\u00f3n y selecci\u00f3n de un desarrollador y proyecto ganador.\n\n\n\nLos interesados tendr\u00e1n que presentar un proyecto que deber\u00e1 incluir la captura de carbono biog\u00e9nico de Alur, combinado con la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno verde, para la producci\u00f3n de combustibles sint\u00e9ticos\u201d.\n\nEn este sentido, Durand destac\u00f3 la \u201coptimizaci\u00f3n del negocio\u201d y principalmente el derrame econ\u00f3mico que signific\u00f3 esta zafra en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n de personal.\n\n\n\nDe acuerdo con los datos proporcionados por el vicepresidente de Ancap, desde Alur se derramaron US$ 5 millones en la econom\u00eda del norte del pa\u00eds, en mano de obra a partir de la contrataci\u00f3n de los cortadores de ca\u00f1a, los conocidos como \u201cpeludos\u201d.\n\n\n\nEsos resultados muestran que \u201chubo una mejora en el rendimiento y en la productividad del trabajador cortador de ca\u00f1a. Ellos tuvieron un muy buen rendimiento, se trabaj\u00f3 tambi\u00e9n un mes y medio m\u00e1s de lo que tradicionalmente se trabaja y eso derram\u00f3 en la econom\u00eda\u201d, dijo Durand.\n\n\u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, dijo Stipanicic.\n\nDe acuerdo con el vicepresidente, desde que asumi\u00f3 la actual administraci\u00f3n de la estatal, en las tres zafras que han pasado, se ha pagado un total de US$ 10 millones para los cortadores de ca\u00f1a (m\u00e1s all\u00e1 de lo que recib\u00edan en anteriores administraciones por la producci\u00f3n), mientras que \u201csolo en la zafra de este a\u00f1o fueron US$ 5. \u201cLos otros US$ 5 millones restantes estuvieron distribuidos en US$ 2,5 millones cada a\u00f1o\u201d, explic\u00f3 Durand.\n\n\n\nPara el jerarca, uno de los aspectos \u201cdeterminantes en los buenos resultados de la zafra\u201d tuvo que ver con el reordenamiento de productores que hizo la empresa y la eliminaci\u00f3n de los deudores.\n\n\n\nSobre este punto, al finalizar la zafra, el presidente de Ancap, Alejandro Stipanicic dijo estar orgulloso y satisfecho del trabajo realizado. \u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, indic\u00f3 y remarc\u00f3 que \u201ctodos los productores\u201d cerraron la zafra sin deudas.\n\n\n\nAlur\n\nM\u00c1S ALCOHOL. Por otra parte, Durand manifest\u00f3 que desde Ancap trabajan actualmente para volcar la producci\u00f3n de ca\u00f1a \u201cen la mayor medida posible\u201d a la producci\u00f3n de alcohol y producir menos az\u00facar.\n\n\n\n\u201cUno de los focos que tenemos es seguir con nuestra marca pero apostar al az\u00facar importada, eso nos permitir\u00eda bajar costos y lograr mayor eficiencia\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nNo obstante, advirti\u00f3 que ese objetivo de mayor producci\u00f3n de alcohol \u201cno significa bajar, ni tocar el volumen de ca\u00f1a recibida, eso lo vamos a seguir manteniendo y vamos a seguir estimulando la producci\u00f3n. Queremos mejorar los resultados operativos de Alur, con mayor eficiencia, con los mismos vol\u00famenes de producci\u00f3n, pero en la industria volcarnos m\u00e1s hacia la generaci\u00f3n de alcohol\u201d, indic\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/nuevos-planes-comerciales-alur-derrame-economico-millonario-artigas.html",
    "titulo": "Los nuevos planes comerciales de Alur y el derrame econ\u00f3mico millonario en Artigas",
    "subtitulo": "La subsidiaria de Ancap pag\u00f3 US$ 5 millones en mano de obra para la zafra de la ca\u00f1a de az\u00facar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/14/6029ae8d6c5fc.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "files/losnuevosplanescomercialesdealuryelderrameeconomicomillonarioenartigas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Impuesto al Valor Agregado (IVA) es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de nuestro pa\u00eds. Pero, \u00bfqu\u00e9 cambios se le deber\u00edan hacer?\n\nEste mi\u00e9rcoles se llev\u00f3 a cabo el \u00faltimo d\u00eda de las Jornadas Tributarias, organizadas por la Direcci\u00f3n General Impositiva (DGI), en donde Fernando Pel\u00e1ez, del Departamento de Estudios Tributarios del organismo, analiz\u00f3 este impuesto.\n\n\n\nSeg\u00fan Pel\u00e1ez, el IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.\n\n\n\nEl IVA, por su modelo de dise\u00f1o, cuenta con un problema \u201cintr\u00ednseco\u201d que es la regresividad, es decir que las personas de menores ingresos destinan una porci\u00f3n mayor del mismo al consumo y por tanto resultan m\u00e1s gravadas que las personas de ingresos altos.\n\nEn base a la \u00faltima Encuesta Nacional de Gastos e Ingresos de los Hogares (Engih), realizada entre 2016 y 2017, Pel\u00e1ez se\u00f1al\u00f3 que el consumo sobre el ingreso del primer quintil (el 20% m\u00e1s pobre) es del 107%, el cual va cayendo hasta el 72% del quinto quintil (el 20% m\u00e1s rico).\n\n\n\nLa incidencia del impuesto, si se tomara el 22% para todo el consumo, para el primer quintil (que tendr\u00eda un ingreso medio de $ 35.320,50) es del 19%, lo que dejar\u00eda un ingreso disponible luego del IVA de $ 28.484,54.\n\n\n\nMientras tanto, la incidencia cae a medida que aumentan los ingresos, en donde esta es de 13% para el quinto quintil (de $ 115.640,50 de ingreso medio), dejando un ingreso disponible despu\u00e9s del IVA de $ 100.601,43.\n\n\n\nSin embargo, destac\u00f3 que el impuesto de nuestro pa\u00eds contiene una serie de excepciones objetivas, es decir que recaen en un conjunto predeterminado de bienes y servicios, que procuran reducir la regresividad del impuesto.\n\nLas medidas \u201ct\u00edpicas\u201d, seg\u00fan explic\u00f3, pueden verse como exoneraciones a las ventas de los bienes y servicios de la canasta de consumo, el tratamiento de exportaci\u00f3n o la aplicaci\u00f3n de una al\u00edcuota reducida. Al aplicarse una excepci\u00f3n de la canasta de consumo se favorece m\u00e1s, \u201crelativamente\u201d, a los hogares de menores ingresos, ya que estos destinan una proporci\u00f3n mayor del ingreso al consumo de bienes y servicios esenciales, que los hogares de mayores ingresos.\n\n\n\nEn este sentido, en base a la Engih, seg\u00fan Pel\u00e1ez las personas que integran el primer quintil -de menores ingresos- destinan el 42,9% de sus ingresos a alimentos y bebidas (27%) y salud (15,8%), mientras que aquellas personas del quinto quintil -mayores ingresos-, destinan el 17,3% (10,1% en alimentos y bebidas y 7,2% en salud).\n\n\n\nEn tanto, se\u00f1al\u00f3 que las soluciones que plantean reducir la regresividad del impuesto de modelo, logran hacerlo pero es \u201cdiscutible si es la forma m\u00e1s eficiente de hacerlo\u201d.\n\nEstas medidas tienen un costo, al menos, que es la p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n al otorgar un tratamiento excepcional. El gasto tributario por estas excepciones equivale a m\u00e1s del 5,1% de la recaudaci\u00f3n del impuesto, seg\u00fan indic\u00f3.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que recientemente se han incorporado excepciones subjetivas, como las devoluciones de las Asignaciones Familiares-Plan de Equidad, quienes pueden tener una devoluci\u00f3n total del IVA incluido en las adquisiciones de bienes y servicios que realizan.\n\n\n\nUna excepci\u00f3n subjetiva es aquella que se funda en las caracter\u00edsticas del sujeto comprador y no en la del bien comprado.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que la medida suprime la incidencia del impuesto para un conjunto concreto de personas, previamente identificadas, y por un monto m\u00e1ximo conocido.\n\nEl gasto tributario de estas medidas asciende a 0,4% de las recaudaci\u00f3n, indic\u00f3 Pel\u00e1ez.\n\n\n\n\u201cSi bien el beneficio actual tiene un alcance limitado, en la medida que el costo que produce es controlado, podr\u00eda extenderse a otras personas\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nA su vez, dijo que conceptualmente es una soluci\u00f3n \u201ceficaz\u201d para reducir la regresividad del IVA, y \u201cm\u00e1s eficiente que la actual\u201d, porque puede lograr el mismo objetivo con un menor uso de recursos, ya que produce una menor renuncia fiscal.\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n con la que se dispone, seg\u00fan explic\u00f3, permiten avanzar en esta direcci\u00f3n, focalizando el beneficio en las personas y no en los bienes y servicios.\n\n\n\nEn tanto, afirm\u00f3 que aumentar el monto individual del beneficio y extender su cobertura, potenciar\u00eda la capacidad del ajuste para reducir la regresividad del impuesto. Incluso, se\u00f1ala que podr\u00eda neutralizarla o hacer del IVA un impuesto progresivo, es decir que a medida que crece el ingreso o capacidad econ\u00f3mica de las personas tambi\u00e9n crece su aporte.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/impuesto-dinero-extrae-personas-cambios-hacerse.html",
    "titulo": "El impuesto que m\u00e1s dinero extrae de las personas y los cambios que podr\u00edan hacerse",
    "subtitulo": "El IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/26/61f1f0d60cc6f.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "files/elimpuestoquemasdineroextraedelaspersonasyloscambiosquepodrianhacerse.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\nSu acidez fue un ingrediente clave en la f\u00f3rmula del \u00e9xito de los distintos cert\u00e1menes \u201cpor un sue\u00f1o\u201d que Marcelo Tinelli present\u00f3 desde 2006 hasta 2019. Marcelo Polino hizo all\u00ed de sus particulares devoluciones un sello propio por el que lo convocaron de otros concursos de la regi\u00f3n. Hoy prepara esa lengua filosa para los mon\u00f3logos de La Verdad de la Milanesa, show que trae en breve a Uruguay. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, repasa su carrera y bromea: \u201csi hoy hiciera los comentarios de hace 15 a\u00f1os estar\u00eda preso\u201d.\n\n\n\n-\u00bfEn qu\u00e9 rol se te va a poder ver en el show La Verdad de la Milanesa (15 y 16 de diciembre en Fellini Pocitos)?\n\n\n\n-Voy a hacer mon\u00f3logos: algunos que hice con Antonio (Gasalla) y otros propios. Es un show muy perform\u00e1tico pensado para que la gente se divierta. Se da todo en el contexto de un restaurante, que en este caso es Fellini, donde el plato principal obviamente es la milanesa. Voy a estar acompa\u00f1ado por artistas uruguayos. Va a haber un dj, una cantante, una drag queen. Es un espect\u00e1culo muy movido.\n\n\n\n-Uno supone que vas a hablar de la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-S\u00ed, a cada lugar que voy tengo que hablar de los famosos porque la gente lo pide. Hay un repaso de lo que le ha pasado a las figuras este a\u00f1o. Hablo de las parejas, de las relaciones en la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-Hace a\u00f1os que hac\u00e9s teatro, \u00bfsos un periodista al que se le cruz\u00f3 la oportunidad de hacer mon\u00f3logos o un artista al que en un momento se le cruz\u00f3 la posibilidad de ser periodista?\n\n\n\n-Mi oficio es el periodismo y desde ese lugar siempre hice teatro. Trabaj\u00e9 con Antonio, Nito Artaza, Nacha Guevara, Enrique Pinti. Me gusta hacer mon\u00f3logos. Siempre hablo desde mi lugar, no hago personajes. Soy muy respetuoso del trabajo de los actores. Adem\u00e1s no tengo una preparaci\u00f3n en ese sentido. Hago mon\u00f3logos como Polino e intento que sean divertidos. Llevo al teatro lo que a la gente le gusta de m\u00ed en la tele. Me gusta el contacto con la gente y lo paso b\u00e1rbaro.\n\n\n\n-\u00bfGasalla te pasa tips para los mon\u00f3logos?\n\n\n\n-S\u00ed, un mont\u00f3n. \u00c9l vive a una cuadra de mi casa; el otro d\u00eda fuimos a comer y repasaba todos los mon\u00f3logos con \u00e9l. Yo tengo los tiempos televisivos y hago todo r\u00e1pido, y \u00e9l me dice que vaya m\u00e1s lento. Es un maestro. Le pido si lo puedo grabar para no olvidar lo que me dice. Todo lo que s\u00e9 de mon\u00f3logos es gracias a \u00e9l.\n\nEL JURADO VILLANO Polino, el m\u00e1s temido Polino construy\u00f3 en su carrera una personalidad temida por los famosos debido a su forma directa y sarc\u00e1stica de opinar de su trabajo. El periodista salt\u00f3 a la masividad como conductor del m\u00edtico Zap (2002), pero deline\u00f3 ese perfil \u00e1cido desde el panel Intrusos (2004). En 2006 fue convocado por Tinelli como jurado de Cantando por un Sue\u00f1o, y qued\u00f3 en el tribunal de todos los cert\u00e1menes de Showmatch.\n\n\n\n-Se te ve seguido por Uruguay, \u00bfc\u00f3mo es tu v\u00ednculo con el pa\u00eds?\n\n\n\n-Amo Montevideo. Los argentinos hablan mucho de Punta del Este, pero como yo no tomo sol prefiero Montevideo. Me encanta la ciudad y su gente. Siempre la paso bien.\n\n-\u00bfTen\u00e9s aprecio por alguna artista uruguaya en particular que haya probado suerte en Buenos Aires?\n\n\n\n-La gente que viene de Uruguay siempre es muy respetuosa, muy educada. Tiene una manera particular de expresarse y se gana el lugar. Te lo puede decir cualquier periodista. Yo amo especialmente a Natalia Oreiro. Nos conocemos desde que hizo su primera novela. Somos como parientes porque cuando ella debut\u00f3, yo tambi\u00e9n empezaba en televisi\u00f3n con otro uruguayo, Lucho Avil\u00e9s. Nos llamamos para los cumplea\u00f1os. Es amorosa. Cuando iba a hacer La M\u00e1scara me convocaron para el jurado y yo justo ya hab\u00eda arreglado en Chile. Le dije que me dio l\u00e1stima porque ten\u00eda muchas ganas de trabajar con ella. Es muy copada.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 te pareci\u00f3 la versi\u00f3n de La M\u00e1scara que hizo Natalia Oreiro en Telef\u00e9?\n\n\n\n-Es un formato para gente joven. Estuvo muy bien hecho y ella es una diosa.\n\n\n\n-\u00bfSent\u00eds que con los a\u00f1os te has convertido en el villano m\u00e1s querido de la televisi\u00f3n?\n\n\n\n-Siempre me lo dicen. He trabajado en un mont\u00f3n de realities y la gente me tira buena onda. Hay otros jurados que son \u201clos malos\u201d y la gente no los puede ni ver. Creo que es porque yo digo las cosas desde un lugar divertido y sin maldad. Vengo de una experiencia en Chile en la que fui jurado y me preocupaba que no conocieran mi forma de juzgar. Es inc\u00f3modo juzgar a un artista de otro pa\u00eds. Sin embargo, la gente me tiraba buena onda y me dec\u00eda que se identificaba con lo que yo dec\u00eda. Despu\u00e9s me llamaron de Miami para hacerme una entrevista como la persona que integr\u00f3 m\u00e1s jurados en programas de Latinoam\u00e9rica.\n\n-\u00bfEs el rol en el que te has sentido m\u00e1s c\u00f3modo?\n\n\n\n-Me siento bien, la paso bien.\n\n-Te hiciste masivamente conocido al frente de Zap (2002), un programa que por lo bizarro se fue volviendo de culto con los a\u00f1os, \u00bfc\u00f3mo lo record\u00e1s vos?\n\n\n\n-Este a\u00f1o se cumplen 20 a\u00f1os. Tendr\u00edamos que haber hecho alg\u00fan reencuentro. La gente sube todo el tiempo cosas a redes, hace memes y lo recuerda mucho. Fue en un contexto social complicado en Argentina. Ven\u00edamos de la crisis del 2001, y nosotros \u00e9ramos como la alegr\u00eda de la tarde. Ten\u00edamos 15 puntos de rating en ese horario. Era muy masivo y era la primera vez que la gente com\u00fan cobraba mucho protagonismo en la televisi\u00f3n. Eso llamaba la atenci\u00f3n.\n\n\n\n-\u00bfTen\u00e9s alg\u00fan momento favorito del programa?\n\n\n\n-El que siguen pasando todo el tiempo es el d\u00eda que Guido S\u00fcller present\u00f3 a su asistente, que dec\u00eda \u201cdame una G, dame una U\u201d. La gente me lo recuerda en la calle.\n\n\n\n-En aquel momento y con los programas de chimentos que surgieron despu\u00e9s, la televisi\u00f3n manejaba una crueldad que hoy ser\u00eda cancelada en redes sociales, \u00bfc\u00f3mo has visto esa transformaci\u00f3n?\n\n\n\n-Yo vengo de esa primera \u00e9poca del chimento. Todo ha cambiado y la sociedad tambi\u00e9n. Yo a medida que fui creciendo me fui alejando del chimento. No volver\u00eda a hacer el chimento agresivo o hablando del \u201csobre que tengo\u201d. Prefiero ir por el lado del humor y la gente lo agradece. Ahora el p\u00fablico con las redes sociales te hace la devoluci\u00f3n al instante. Si algo no les gusta te cancelan enseguida. Por eso tambi\u00e9n hay m\u00e1s cuidado.\n\n\n\n-\u00bfTe arrepent\u00eds de algo que hayas hecho al aire?\n\n\n\n-Ahora no me acuerdo, pero seguramente s\u00ed. El otro d\u00eda me cruc\u00e9 a Moria (Cas\u00e1n) y ve\u00edamos alguna cosa nuestra de hace 15 que se hab\u00eda hecho viral en Tiktok y dec\u00edamos: \u201csi hoy dij\u00e9ramos estas cosas estar\u00edamos presos\u201d. Todo cambi\u00f3. Igualmente yo no estoy peleado con nadie ni tengo ning\u00fan juicio. Todo siempre fue show.\n\n\n\n-Te fuiste debajo del ala de Marcelo Tinelli justo antes de que el programa dejara de tener el \u00e9xito de audiencia de otrora, \u00bfqu\u00e9 lectura hac\u00e9s con las cartas vistas?\n\n\n\n-Fue pura casualidad, no fue planeado. \u00cdbamos a empezar el Bailando y de repente lleg\u00f3 la pandemia y nos encerraron a todos. Telef\u00e9 empez\u00f3 a preparar Masterchef, me ofrecieron ser \u201cel embajador\u201d y acept\u00e9. Yo nunca dej\u00e9 de hablar con Marcelo. Hoy yo puedo recorrer varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica gracias a que \u00e9l me abri\u00f3 las puertas de Showmatch. Estoy agradecido de por vida.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 cre\u00e9s que sus programas no registran el \u00e9xito de otros a\u00f1os?\n\n\n\n-Yo me junt\u00e9 con \u00e9l cuando empez\u00f3 a hacer Canta Conmigo Ahora. Me dijo para estar en el programa pero yo no pod\u00eda. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho el formato y c\u00f3mo lo hizo. Lo que pas\u00f3 fue que enfrente vino la aplanadora de Gran Hermano. Este pa\u00eds est\u00e1 paralizado por ese programa. Su efecto es tan potente que no le da espacio a otros contenidos. La diferencia de rating es tremenda: tiene m\u00e1s de 20 puntos contra cinco. Es imposible revertir eso.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 funcion\u00f3 tanto este Gran Hermano?\n\n\n\n-Yo soy fan\u00e1tico del formato Gran Hermano y se ve que todo el mundo tambi\u00e9n. Est\u00e1 muy bien hecho el casting y Santiago (Del Moro) la rompe en la conducci\u00f3n.\n\n\n\n-M\u00e1s all\u00e1 de sus programas, \u00bfno hubo un desgaste en la figura de Tinelli, que hoy recibe ataques y cr\u00edticas que tiempo atr\u00e1s no recib\u00eda?\n\n\n\n-Hubo un momento en el que tuvo un costado pol\u00edtico cuando se sum\u00f3 a \u201cla mesa del hambre\u201d y adem\u00e1s se meti\u00f3 en el f\u00fatbol. Todo eso lo perjudic\u00f3, dej\u00f3 muchos frentes abiertos y la gente empez\u00f3 a pegarle. Pero no hay que olvidarse que se mantuvo 30 a\u00f1os como el n\u00famero uno de la televisi\u00f3n y d\u00e1ndole trabajo a la gente. Cualquiera puede tener uno o dos a\u00f1os malos. Yo creo que va a volver a ocupar su lugar gracias al carisma que tiene.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo son \u00e9l y Jorge Rial como jefes?\n\n\n\n-Muy generosos. Tinelli cambi\u00f3 el rumbo de mi carrera. Antes yo era un panelista de un programa de espect\u00e1culos, y sin conocerme me llam\u00f3 para estar en el jurado de sus programas. Le tengo mucho cari\u00f1o. Y con Rial siempre tuve la mejor relaci\u00f3n. Muchos hablan de su car\u00e1cter, pero yo jam\u00e1s me pele\u00e9 ni tuve una discusi\u00f3n con \u00e9l. El a\u00f1o pasado cumpli\u00f3 60 a\u00f1os y al \u00fanico de sus expanelistas que invit\u00f3 fue a m\u00ed.\n\n\n\n-En un ambiente en el que pareciera que no es f\u00e1cil hacerse amigos, vos ten\u00e9s la particularidad de contar con varios: Luciana Salazar, Flavio Mendoza, Carmen Barbieri...\n\n\n\n-Luciana ya es familia, soy el padrino de (su hija) Matilda. Mis colegas me dicen que soy una especie rara en ese sentido. He tenido suerte de cruzarme con gente muy copada en la carrera, hasta me sigo hablado con la mujer de Lucho Avil\u00e9s. He podido cultivar buenas relaciones. Est\u00e1 bueno que te digan que sos buen periodista, pero que la gente te quiera es lo m\u00e1s importante.\n\n\n\n-\u00bfAlguna vez tuviste una pareja del ambiente art\u00edstico?\n\n\n\n-No. Mi vida privada la mantengo lejos del trabajo y del ambiente, al menos por ahora. Hoy estoy solo, no tengo pareja.\n\n\n\n-De los programas de espect\u00e1culos que est\u00e1n al aire hoy, \u00bfcon cu\u00e1l te sent\u00eds m\u00e1s identificado?\n\n\n\n-Yo soy muy cholulo de la televisi\u00f3n y miro todo. Soy amigote de (Rodrigo) Lussich y (Adri\u00e1n) Pallares, pero tambi\u00e9n veo a \u00c1ngel (De Brito), a (Laura) Ubfal e Intrusos. Me gusta la gente que est\u00e1 haciendo espect\u00e1culos. Cada uno le pone su impronta, aunque todos hacen lo mismo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/marcelo-polino-recuerdo-primeros-programas-chimentos-hoy-estariamos-presos.html",
    "titulo": "Marcelo Polino y el recuerdo de los primeros programas de chimentos: \"Hoy estar\u00edamos presos\"",
    "subtitulo": "El periodista de espect\u00e1culos desembarca con un show propio en Uruguay. \"Me alej\u00e9 del chimento agresivo y ahora prefiero el humor\", expresa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a73d0ab7c6.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "files/marcelopolinoyelrecuerdodelosprimerosprogramasdechimentoshoyestariamospresos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl entrenador del Sporting de Portugal, R\u00faben Amorim, mostr\u00f3 este martes su \"preocupaci\u00f3n\" por la falta de minutos del mediocampista uruguayo Manuel Ugarte en el Mundial de Qatar, lo que obligar\u00e1 al equipo luso a \"volver a construirlo\".\n\nEn la rueda de prensa previa al partido del mi\u00e9rcoles contra el Rio Ave por la Copa de la Liga, Amorim coment\u00f3 la actuaci\u00f3n de algunos de los jugadores de los \"leones\" en Qatar, entre ellos los uruguayos Ugarte y Seb\u00e1stian Coates, capit\u00e1n del equipo.\n\nSobre el mediocampista de 21 a\u00f1os \"preocupa porque lleva mucho tiempo sin jugar\", ya que el seleccionador 'charr\u00faa', Diego Alonso, no lo aline\u00f3 en ninguno de los partidos de la fase de grupos del Mundial de Qatar.\n\nPor ello, regres\u00f3 a Lisboa \"con una bajada de intensidad\" y \"necesita minutos\". \"Tendremos que volver a construirlo\", declar\u00f3 el t\u00e9cnico verdiblanco.\n\nAmorim tambi\u00e9n avanz\u00f3 que el joven mediocampista fue incluido en la convocatoria para el viaje al campo del R\u00edo Ave y entrar\u00e1 en el partido.\n\nPor su parte, Coates, defensa de 32 a\u00f1os, ha jugado dos de los tres partidos de su equipo en Qatar, por lo que no se incorporar\u00e1 a la convocatoria hasta este jueves, seg\u00fan el entrenador del Sporting.\n\nQuien tambi\u00e9n estar\u00e1 en el partido contra el Rio Ave es el portero espa\u00f1ol Antonio Ad\u00e1n, porque \"no puede estar tanto tiempo sin jugar\", asegur\u00f3 Amorim, que dejar\u00e1 en el banquillo al otro uruguayo del club lisboeta, Franco Israel.\n\nMientras avanza el Mundial, los equipos portugueses han seguido en competici\u00f3n, ahora con encuentros de la Copa de la Liga sin los jugadores convocados por sus selecciones nacionales.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/critica-entrenador-sporting-diego-alonso-darle-minutos-manuel-ugarte.html",
    "titulo": "La cr\u00edtica del entrenador del Sporting a Diego Alonso por no darle minutos a Manuel Ugarte",
    "subtitulo": "El t\u00e9cnico del equipo portugu\u00e9s dijo que le preocupa la falta de f\u00fatbol de Ugarte \"porque lleva mucho tiempo sin jugar\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/11/27/63839d0253208.r_1670338857643.163-185-1122-823.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "files/lacriticadelentrenadordelsportingadiegoalonsopornodarleminutosamanuelugarte.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPe\u00f1arol atraviesa horas decisivas para su futuro y tiene la mente puesta en la campa\u00f1a 2023. El flamante t\u00e9cnico Alfredo Arias arribar\u00e1 al club este jueves tras su salida de Independiente Santa Fe de Bogot\u00e1 y, desde ese momento, el club comenzar\u00e1 a dialogar con el DT para conocer con qu\u00e9 jugadores del actual plantel querr\u00e1 contar para la pr\u00f3xima temporada y si hay alguno del que decidir\u00e1 prescindir. Al mismo tiempo, desde la directiva aurinegra lo escuchar\u00e1n para conocer cu\u00e1les son las posiciones que entiende prioritarias para incorporar futbolistas.\n\nSin embargo, hay un jugador que, como ya inform\u00f3 Ovaci\u00f3n, interesa en la directiva aurinegra: se trata de Pablo Ceppelini, que dej\u00f3 una gran imagen futbol\u00edstica en su reciente paso por el club. Seg\u00fan informaron fuentes allegadas al aurinegro, \u201chay una buena perspectiva\u201d para que se de su arribo. \u00bfPor qu\u00e9 motivo? Porque, m\u00e1s all\u00e1 del deseo del club, el mirasol ya sabe que Ceppelini tambi\u00e9n quiere volver a vestir la camiseta de Pe\u00f1arol y est\u00e1 todo dado para que suceda.\n\nSobre todo porque el mediocampista ya tiene el aval del flamante t\u00e9cnico, que en la semana dialog\u00f3 con el programa 100% Deporte (radio Sport 890) y manifest\u00f3 que desde la directiva aurinegra le consultaron por el jugador y \u00e9l no solo dijo que le gustar\u00eda contar con Ceppelini, sino que elogi\u00f3 su manera de jugar.\n\nDe todas formas, aclar\u00f3 que el hecho de que se concrete o no su incorporaci\u00f3n ya depende de las negociaciones que entable el futbolista con la instituci\u00f3n. Es factible que su llegada se de en los pr\u00f3ximos d\u00edas o semanas. Arias dirigir\u00e1 su primer entrenamiento el viernes y el club quiere cerrar todos los refuerzos antes del 3 de enero, d\u00eda de inicio de la pretemporada.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/penarol-cerca-abrochar-llegada-pablo-ceppelini-detalles-integraria-plantel.html",
    "titulo": "Pe\u00f1arol est\u00e1 cerca de abrochar la llegada de Pablo Ceppelini: los detalles y cu\u00e1ndo se integrar\u00eda al plantel",
    "subtitulo": "El club y el futbolista tienen la intenci\u00f3n de volver a encontrarse y, seg\u00fan informaron fuentes aurinegras, \"hay una buena perspectiva\" para cerrar su incorporaci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/05/13/627ef0820b999.r_1670282810931.132-131-894-661.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "files/pe\u00f1arolestacercadeabrocharlallegadadepabloceppelinilosdetallesycuandoseintegrariaalplantel.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl entrenador Ricardo Zielinski todav\u00eda no est\u00e1 en Uruguay. El nuevo DT de Nacional se espera que llegue al pa\u00eds la semana que viene y mantenga un nuevo encuentro con el presidente Jos\u00e9 Fuentes y el gerente deportivo Sebasti\u00e1n Taramasco para seguir delineando lo que ser\u00e1 el equipo para la pr\u00f3xima temporada en la que el tricolor buscar\u00e1 el bicampeonato uruguayo y tener una buena actuaci\u00f3n en la Libertadores.\n\nSabido es que Mario Risso, que terminaba contrato este mes, no seguir\u00e1 en el club. El zaguero, que fue perseguido por las lesiones desde que lleg\u00f3 al club, se despidi\u00f3 en las redes sociales y horas despu\u00e9s decidi\u00f3 alejarse de las mismas, pues suspendi\u00f3 su cuenta de Twitter y de Instagram.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Restan detalles para que Felipe Carballo sea jugador de Gremio; clubes mexicanos siguen pujando\n\nHubo allegados a Nacional a los que les sorprendi\u00f3 la decisi\u00f3n, ya que en teor\u00eda opinan que las caracter\u00edsticas de juego de Risso calzaban con el tipo de jugador que le gustan al t\u00e9cnico argentino elegido por los tricolores.\n\n\n\nPor otro lado, a\u00fan no hay certeza con lo que pasar\u00e1 con el arquero Mart\u00edn Rodr\u00edguez, con los defensas Juan Manuel Izquierdo y Christian Almeida y con el extremo Diego Zabala. Todos ellos terminan contrato con Nacional el 31 de diciembre y Zielinski deber\u00e1 tomar una determinaci\u00f3n. Ovaci\u00f3n pudo saber que Risso no ser\u00e1 el \u00fanico que no seguir\u00e1 en la instituci\u00f3n.\n\nMath\u00edas Laborda tambi\u00e9n finaliza contrato, pero su tema es diferente, ya que desde hace algunas semanas hay negociaciones para renovar ya que es un jugador del club aunque si llega una buena opci\u00f3n del exterior es posible que emigre ahora.\n\n\n\nFelipe Carballo, en tanto, est\u00e1 cerca de cerrar su v\u00ednculo con Gremio pese a que clubes mexicanos lo quieren.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mario-risso-habra-jugadores-seguiran-nacional.html",
    "titulo": "Por ahora solo Mario Risso, pero habr\u00e1 m\u00e1s jugadores que no seguir\u00e1n en Nacional",
    "subtitulo": "El club a\u00fan no confirm\u00f3 las bajas de los jugadores que vencen contrato, pero Ricardo Zielinski ya viene tomando algunas decisiones junto con el \u00e1rea deportiva.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/18/61e6362336932.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "files/porahorasolomariorissoperohabramasjugadoresquenoseguiranennacional.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar 2022 ser\u00e1 recordado por la cuarta participaci\u00f3n de los hist\u00f3ricos en la cita m\u00e1xima (Luis Su\u00e1rez, Edinson Cavani, Diego God\u00edn, Mart\u00edn C\u00e1ceres y Fernando Muslera), pero la campa\u00f1a celeste pasar\u00e1 r\u00e1pidamente al olvido. Desde los n\u00fameros, quedar\u00e1 entre los m\u00e1s flojos registros.\n\n\n\nPor cuarta vez en su historia, Uruguay qued\u00f3 eliminado en fase de grupos de un Mundial. En las 13 participaciones anteriores solo hab\u00eda sido eliminado en tres ocasiones: Chile 1962, Alemania 1974 y Corea y Jap\u00f3n 2002.\n\n\n\nEso s\u00ed: de las cuatro eliminaciones directas, esta fue la que estuvo m\u00e1s cerca de pasar de ronda. Gan\u00f3 un partido (2-0 ante Ghana), perdi\u00f3 uno (0-2 con Portugal) y empat\u00f3 uno (0-0 con Corea del Sur). En puntos y saldo termin\u00f3 igual que Corea, pero qued\u00f3 afuera por diferencia de goles a favor. En las tres eliminaciones anteriores, nunca hab\u00eda sumado m\u00e1s que tres puntos.\n\nLuis Su\u00e1rez se lamenta en el partido entre Uruguay y Corea del Sur. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra\n\nEn Chile 1962, Uruguay arranc\u00f3 con triunfo 2-1 sobre Colombia, pero luego acumul\u00f3 dos derrotas (1-3 con Yugoslavia y 1-2 con Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica) y qued\u00f3 eliminado. En Alemania 1974 la Celeste se vino sin conocer la victoria: perdi\u00f3 0-2 con Pa\u00edses Bajos, empat\u00f3 1-1 con Bulgaria y cerr\u00f3 con una dura derrota 0-3 con Suecia.\n\n\n\nLa \u00faltima eliminaci\u00f3n en fase de grupos hab\u00eda sido en la Copa del Mundo de Corea y Jap\u00f3n 2002 en una situaci\u00f3n similar a la que sucedi\u00f3 en este Mundial de 2022: hab\u00eda conseguido un punto en las dos primeras fechas (1-2 con Dinamarca y 0-0 con Francia, que ven\u00eda de ser campeona de mundo en el Mundial que organiz\u00f3 en su pa\u00eds) y deb\u00eda vencer a los africanos en la \u00faltima jornada para pasar.\n\n\n\nLa Celeste perd\u00eda 3-0 con Senegal, empat\u00f3 3-3 y en la hora Richard \u201cChengue\u201d Morales se perdi\u00f3 una recordada oportunidad con el arco libre que hubiera significado la clasificaci\u00f3n en aquella incidencia en la que el entrenador V\u00edctor P\u00faa hizo el gesto del cabezazo desde afuera.\n\nSolo dos gritos\n\nUruguay fue la \u00faltima de las 32 selecciones que marc\u00f3 un gol en el Mundial de Qatar 2022. Reci\u00e9n en el \u00faltimo encuentro ante la selecci\u00f3n de Ghana, cuando estaba obligado a ganar y esperar una mano de Portugal que finalmente no lleg\u00f3 por el gol en tiempo de adici\u00f3n de Corea del Sur, aparecieron los tantos. Ambos fueron anotados de Giorgian de Arrascaeta en el primer tiempo (26\u2019 y 32\u2019) ante los africanos para liquidar el encuentro para la Celeste.\n\nGiorgian de Arrascaeta en el duelo entre Uruguay y Ghana en el Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nLa \u00fanica vez que Uruguay hizo menos goles en un Mundial fue, precisamente, en Alemania 1974. Anot\u00f3 uno solo por intermedio de Ricardo Pavoni en el empate ante Bulgaria. Tambi\u00e9n solo marc\u00f3 dos veces en los Mundiales de Inglaterra 1966 (lleg\u00f3 hasta cuartos de final), M\u00e9xico 1986 (octavos de final) e Italia 1990 (octavos de final).\n\n\n\nEn Uruguay 1930 (donde la Celeste se qued\u00f3 con el t\u00edtulo) marc\u00f3 15 goles, en Brasil 1950 (campe\u00f3n) hizo 15, en Suiza 1954 (cuarto puesto) anot\u00f3 16, en Chile 1962 (fase de grupos) puso cuatro, en M\u00e9xico 1970 (cuarto puesto) convirti\u00f3 cuatro, en Corea y Jap\u00f3n 2002 (fase de grupos) grit\u00f3 cuatro veces, en Sud\u00e1frica 2010 (cuarto puesto) hizo 10, en Brasil 2014 (octavos de final) marc\u00f3 cuatro y en Rusia 2018 (cuartos de final) convirti\u00f3 siete veces contra sus adversarios.\n\nEn blanco: ninguno pudo festejar\n\nNinguno de los cuatro delanteros de \u00e1rea (Luis Su\u00e1rez, Darwin N\u00fa\u00f1ez, Edinson Cavani y Maximiliano G\u00f3mez) que llev\u00f3 el seleccionador Diego Alonso a este Mundial pudo festejar. Y lo cierto es que tambi\u00e9n tuvieron pocas situaciones para hacerlo porque en los dos primeros partidos, donde la selecci\u00f3n careci\u00f3 de ideas y juego asociado, pr\u00e1cticamente nunca quedaron en situaci\u00f3n como para convertir.\n\n\n\nFrente a Corea del Sur, las dos chances m\u00e1s claras de gol fueron de Diego God\u00edn, con un cabezazo que dio en el palo, y de Federico Valverde que con un zapatazo de afuera del \u00e1rea revent\u00f3 el \u00e1ngulo. Su\u00e1rez no tuvo una situaci\u00f3n para convertir, lo mismo Cavani, y Darwin solo inquiet\u00f3 con una corrida por la banda y donde no lleg\u00f3 a definir c\u00f3modo ante la salida del arquero asi\u00e1tico.\n\n\n\nContra Portugal, Uruguay tuvo un mano a mano en el primer tiempo de Rodrigo Bentancur que ataj\u00f3 el arquero y en los \u00faltimos 20\u2019 tuvo otro cara a cara de De Arrascaeta, algunas corridas de Facundo Pellistri que no terminaron bien y un tiro desde el borde del \u00e1rea de G\u00f3mez que dio en el palo.\n\n\n\nEl exdelantero de Defensor Sporting fue el delantero que estuvo m\u00e1s cerca de convertir. Cavani, Su\u00e1rez y Darwin pr\u00e1cticamente no tuvieron posibilidades de anotar.\n\nMaximiliano G\u00f3mez en el partido Uruguay y Ghana por el Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra\n\nFinalmente, frente a Ghana en el \u00faltimo encuentro, la Celeste s\u00ed se pareci\u00f3 al equipo de las Eliminatorias y los cuatro atacantes tuvieron sus posibilidades de festejar.\n\n\n\nN\u00fa\u00f1ez se fue expreso al arco, pic\u00f3 la pelota ante la salida del arquero, pero un defensor africano lleg\u00f3 a despejar. Su\u00e1rez, por ejemplo, gener\u00f3 toda la jugada en el primer gol de De Arrascaeta. Recibi\u00f3 en el \u00e1rea, enganch\u00f3 hacia el medio y sac\u00f3 un potente disparo que le quem\u00f3 las manos al arquero. Cuando la pelota iba en c\u00e1mara lenta hacia el arco apareci\u00f3 Giorgian para empujarla. G\u00f3mez entr\u00f3 y tuvo la m\u00e1s clara y que hasta pudo significar la clasificaci\u00f3n con un remate de afuera del \u00e1rea que el arquero rechaz\u00f3 con la punta de los dedos. Cavani tuvo varias de contragolpe, entre ellas el penal que no le sancionaron ni siquiera a instancias del VAR cuando se iba de frente al arquero y un defensor de Ghana lo desestabiliz\u00f3 con un toque en su gemelo y que el alem\u00e1n no fue a ver la incidencia -curiosamente- al VAR.\n\n\n\nUruguay qued\u00f3 eliminado en fase de grupos por cuarta vez en su historia y fue la segunda vez que hizo menos goles en un Mundial. Ninguno de los cuatro delanteros celestes pudo festejar e Qatar aunque es cierto que en los dos primeros partidos la selecci\u00f3n jug\u00f3 muy poco para ellos y que, llamativamente, no sali\u00f3 a atacar como todos esper\u00e1bamos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mundial-uruguay-quedara-flojos-historia-vez-hizo-goles-qatar.html",
    "titulo": "El Mundial de Uruguay quedar\u00e1 entre los m\u00e1s flojos de la historia: solo una vez hizo menos goles que en Qatar 2022",
    "subtitulo": "Ninguno de los delanteros que cit\u00f3 Alonso pudo festejar, aunque es cierto que en los dos primeros partidos la selecci\u00f3n jug\u00f3 muy poco para ellos y casi no tuvieron chances.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a9a15936ce.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "files/elmundialdeuruguayquedaraentrelosmasflojosdelahistoriasolounavezhizomenosgolesqueenqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCerca del estadio Ahmad Bin Ali est\u00e1 el Mall of Qatar, uno de los shoppings m\u00e1s importantes del pa\u00eds. A pesar que el partido entre Argentina y Australia por los octavos de final del Mundial de Qatar 2022 termin\u00f3 cerca de las 00:00, la plaza de comidas del shopping segu\u00eda abierta y se llen\u00f3 de argentinos. Y en distintas mesas cada unos minutos renac\u00eda una canci\u00f3n: \u201cmuchachos, ahora nos volvimo\u00b4a ilusionar\u201d.\n\n\n\nLos fan\u00e1ticos argentinos tienen una canci\u00f3n como bandera y la cantan en todas partes. Ayer tras el partido la emoci\u00f3n e ilusi\u00f3n de esta gente con la selecci\u00f3n que lidera Lionel Messi era total. Las chances de conquistar la Copa del Mundo incrementan y los hinchas no quieren dejar pasar la oportunidad.\n\n\n\nDos hinchas con gorros que aluden a las costumbres argentinas salieron del estadio muy emocionados. Sobre la chance de conquistar la Copa dijeron: \u201cser\u00eda lo m\u00e1s grande que me podr\u00eda pasar en la vida, lo m\u00e1ximo\u201d, dijo uno de ellos.\n\n\n\n\u201cCon la pasi\u00f3n que tienen los argentinos por el f\u00fatbol esto ser\u00eda muy bien merecido. Hemos hecho mucho merito, hemos comido malas actuaciones y este es un equipo que no puede creer porque tiene una figura excepcional como Messi\u201d, cont\u00f3 el otro, con un sombrero de un termo y mate.\n\n\n\n\u201cEstamos muy ilusionados desde el momento cero. Estamos con estos chicos que tienen muchas ganas y mucha hambre\u201d, dijo otro fan\u00e1tico.\n\n\n\n\u201cEs una emoci\u00f3n muy grande lo que transmite, contagia, genera. Es lo m\u00e1s. Lo veo distinto, muy enganchado y el grupo est\u00e1 muy bien\u201d, afirm\u00f3 un hincha sobre Messi mientras sosten\u00eda una bandera que tiene la imagen del 10 junto a Diego Maradona.\n\n\n\nLos argentinos est\u00e1n ilusionados y ahora esperan por Holanda, selecci\u00f3n a la que enfrentar\u00e1n por cuartos de final el viernes 9 a las 10:00.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/volvimos-ilusionar-argentinos-copan-doha-suenan-mundial-mano-messi.html",
    "titulo": "\u201cAhora nos volvimos a ilusionar\u201d: argentinos copan Doha y sue\u00f1an con el Mundial de la mano de Messi",
    "subtitulo": "En el triunfo ante Australia las tribunas del estadio Ahmad Bin Ali estaban repletas de hinchas argentinos que cantaron los 90 minutos",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c86aa4ea98.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "files/ahoranosvolvimosailusionarargentinoscopandohaysue\u00f1anconelmundialdelamanodemessi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nKylian Mbapp\u00e9, de solo 23 a\u00f1os y vigente campe\u00f3n del mundo, va por su segunda copa en el Mundial de Qatar 2022. El delantero de la selecci\u00f3n francesa se destaca partido a partido y ya lleva cinco goles en esta cita mundialista. Pero adem\u00e1s igual\u00f3 en goles en a Lionel Messi, Paolo Rossi y Christian Vieri en la sumatoria de Copas del Mundo con nueve goles.\n\nMbapp\u00e9 lleg\u00f3 a este n\u00famero en 11 partidos tras el doblete ante Polonia en octavos de final y solo lleva una Copa del Mundo y media, Rusia 2018 y Qatar 2022. En este momento est\u00e1 a solo siete del m\u00e1ximo artillero, el alem\u00e1n Miroslav Klose que posee 16 goles en 24 juegos.\n\nPor su corta edad y el nivel de su carrera, al atacante del Par\u00eds Saint-Germain le quedan al menos tres citas mundialistas m\u00e1s y a este ritmo se espera que alcance r\u00e1pido el r\u00e9cord vigente. Solo en este tiempo super\u00f3 a estrellas como Cristiano Ronaldo (8), Diego Maradona (8), Luis Su\u00e1rez (7) y Neymar (6).",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/anos-mbappe-camino-romper-record-historico-goleador-mundiales.html",
    "titulo": "Mbapp\u00e9 camino a romper un r\u00e9cord hist\u00f3rico como goleador en Mundiales",
    "subtitulo": "Con solo 23 a\u00f1os, el delantero de la selecci\u00f3n francesa igual\u00f3 a Lionel Messi,\u00a0Paolo Rossi y Christian Vieri. En este momento est\u00e1 a solo siete del m\u00e1ximo artillero.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e0a6b5fb5d.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "files/mbappecaminoaromperunrecordhistoricocomogoleadorenmundiales.html"
  },
  {
    "texto": "icas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/baile-homenaje-suarez-godin-cavani-muslera-caceres-mundial.html",
    "titulo": "El \u00faltimo baile: un homenaje a Su\u00e1rez, God\u00edn, Cavani, Muslera y C\u00e1ceres por su cuarto Mundial",
    "subtitulo": "El Mundial de Qatar ser\u00e1 el cuarto y \u00faltimo para estos cinco hist\u00f3ricos de la Celeste. Un especial multimedia con entrevistas, estad\u00edsticas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/10/636d40024ddd8.r_1668166952286.0-0-1453-838.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "files/elultimobaileunhomenajeasuarezgodincavanimusleraycaceresporsucuartomundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa situaci\u00f3n de N\u00e9stor Erramouspe, quien renunci\u00f3 a su cargo de alcalde de La Floresta hace poco m\u00e1s de un mes, despu\u00e9s de reiteradas denuncias p\u00fablicas \u2014entre ellas\u2014 de acoso laboral, se discutir\u00e1 este martes en la Junta Departamental de Canelones. El informe en minor\u00eda de la investigadora, con la firma de tres ediles \u2014dos blancos y uno colorado\u2014, encontr\u00f3 que la comuna canaria y \"en particular sus mandos de direcci\u00f3n estuvieron omisos al momento de actuar\" ante los relatos de las denunciantes.\n\nEl informe en minor\u00eda indica adem\u00e1s que \"durante toda la investigaci\u00f3n sobre acoso laboral qued\u00f3 de manifiesto, en base al testimonio de las funcionarias que fueron v\u00edctimas, la contundente acci\u00f3n deliberada del exalcalde que en m\u00faltiples actitudes, desde su maltrato verbal, sus \u00f3rdenes err\u00e1ticas, su comportamiento discriminatorio, sanciones con penitencias a funcionarios, llev\u00f3 a que 12 mujeres del municipio de La Floresta lo denunciaran en distintos momentos del a\u00f1o 2022, en un universo de funcionarios que no sobrepasa los 23\".\n\n\n\nY contin\u00faa: \"Esto quiere decir que m\u00e1s de la mitad de los trabajadores del municipio sufrieron acoso laboral, cifra por dem\u00e1s escandalosa que no hizo alertar en su momento las alarmas en el marco de la defensa de las trabajadoras al amparo de la ley 18561 de acoso laboral\".\n\nEn el informe se incluyen algunas declaraciones de las denunciantes. Una funcionaria del municipio de La Floresta cont\u00f3: \"Cuando nos tra\u00eda una boleta y nosotros le dec\u00edamos que no pod\u00eda traerla, sin que antes hubiera una resoluci\u00f3n del concejo, nos dec\u00eda que \u00e9l era el alcalde y que era el que mandaba. Ah\u00ed empezamos a tener miedo\u201d.\n\n\n\nLos ediles de la oposici\u00f3n departamental tambi\u00e9n apuntan contra el entonces director general de administraci\u00f3n de la Intendencia de Canelones, Pedro Irigoin. Porque, seg\u00fan el informe, una funcionaria de rango administrativo del municipio de La Floresta le envi\u00f3 un correo con una denuncia de acoso laboral por Erramouspe. A su vez, en esa misiva se adjunta una \"carta de otras dos (trabajadoras), que desempe\u00f1aban importantes tareas en el municipio, de responsabilidad econ\u00f3mica y administrativa, las que fueron expuestas a un mayor destrato por parte del alcalde\".\n\n\n\nPero, dicen los ediles, las \"funcionarias confirmaron que en marzo ni en meses subsiguientes, recibieron contestaci\u00f3n, llamada alguna o inter\u00e9s en cuanto a la situaci\u00f3n angustiante que estaban viviendo\".\n\nPor otra parte, seg\u00fan testimonios, la direcci\u00f3n de g\u00e9nero de la Intendencia de Canelones, \"estuvo todo ese tiempo tambi\u00e9n ausente y omisa, durante los meses que transcurrieron entre la primera denuncia del 24 de marzo del 2022 y la \u00faltima del 8 de setiembre de 2022, donde s\u00ed se instruy\u00f3 una investigaci\u00f3n administrativa expr\u00e9s, producto del tenor de las declaraciones de las funcionarias en la Comisi\u00f3n Investigadora\".\n\n\n\nTambi\u00e9n se\u00f1alan que el secretario general de la Intendencia de Canelones, Francisco Legnani, \"confiesa que no hubo investigaci\u00f3n administrativa en los primeros casos de acoso laboral, es decir aquellos que surgieron a partir del 24 de marzo, cuando el director de Administraci\u00f3n Pedro Irigoin recibi\u00f3 por correo electr\u00f3nico las denuncias\".\n\n\n\nAl mismo tiempo, \"confiesa tambi\u00e9n, que hubo s\u00ed investigaci\u00f3n administrativa en setiembre, cuando fueron nueve las funcionarias que elevaron la denuncia\".\n\n\n\n\"Por m\u00e1s que fueron trasladadas, se deber\u00eda haber instruido una investigaci\u00f3n administrativa, no entendemos por qu\u00e9, el secretario general supone que con el traslado se solucionaban los casos de acoso laboral denunciados en marzo\", a\u00f1aden.\n\nLos ediles tambi\u00e9n quisieron investigar a Erramouspe por \"presunta denuncia por parte de proveedores ante la Intendencia de Canelones por falta de pago\" y por \"presuntas irregularidades en la distribuci\u00f3n de ayuda solidaria a ollas de la zona\". Sin embargo, dice el informe, sobre esas dos carpetas de \"irregularidades el Frente Amplio se neg\u00f3 a investigar\".\n\n\n\nEl diputado nacionalista Alfonso Leret\u00e9 dijo que \"se comprobaron las irregularidades, y tambi\u00e9n la corrupci\u00f3n en la actual administraci\u00f3n del intendente\". En ese sentido, a\u00f1adi\u00f3: \"Cobijar a omisos en denunciar irregularidades, no querer investigar el faltante de 38 toneladas de alimentos constituye un manto de corrupci\u00f3n del cual no estamos acostumbrados los canarios\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/junta-departamental-vota-denuncias-acoso-laboral-exalcalde-floresta.html",
    "titulo": "Junta Departamental vota por denuncias de acoso laboral contra el exalcalde de La Floresta",
    "subtitulo": "Los ediles de la oposici\u00f3n en Canelones denuncian que la comuna canaria y \"en particular sus mandos de direcci\u00f3n estuvieron omisos al momento de actuar\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/26/635972ab643cf.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "files/juntadepartamentalvotapordenunciasdeacosolaboralcontraelexalcaldedelafloresta.html"
  },
  {
    "texto": ".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/hazana-andes-historia-dias-cordillera.html",
    "titulo": "La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "Se cumplen 50 a\u00f1os del accidente del avi\u00f3n uruguayo en la cordillera de los Andes. El Pa\u00eds revive en este especial la historia uruguaya que impact\u00f3 al mundo en 1972.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/10/11/63459d1c66604.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "files/lahaza\u00f1adelosandeslahistoriadelos72diasenlamonta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos comercios en la frontera con Argentina, espec\u00edficamente de Salto, realizan propuestas concretas ante la brutal brecha cambiaria con el pa\u00eds vecino que socava la resistencia de este lado.\n\nCada d\u00eda es una prueba de fuego para los negocios en Salto, Paysand\u00fa, R\u00edo Negro, Artigas, entre otros lugares de frontera y alrededores.\n\n\n\nJulio C\u00e9sar Lestido, presidente de la C\u00e1mara de Comercio y Servicios, que emprendi\u00f3 -desde ayer y por tres d\u00edas- una recorrida por varias ciudades fronterizas del pa\u00eds, cont\u00f3 desde Salto a El Pa\u00eds: \u201cLa situaci\u00f3n sigue incambiada. Nos hemos reunido con el sector comercial de Salto y visitamos comercios. La situaci\u00f3n es compleja, no ha mejorado. Se est\u00e1 vendiendo poco, o muy poco\u201d.\n\n\n\nLestido se\u00f1al\u00f3 que, en algunos productos, Salto lleg\u00f3 a estar 173% m\u00e1s caro que Concordia, seg\u00fan un estudio de la Universidad Cat\u00f3lica de ese departamento. El desempleo all\u00ed es del orden del 13%; \u201cuno de los departamentos con mayor tasa de desempleo\u201d del pa\u00eds, afirm\u00f3.\n\n\u201cMe dicen ac\u00e1 que 168.000 personas cruzaron el puente el mes pasado, es impresionante el aumento de personas que cruzan la frontera\u201d, agreg\u00f3. El riesgo de m\u00e1s consumo en el vecino pa\u00eds podr\u00eda ser mayor durante el verano, ya que hay gente que aprovechar\u00e1 las vacaciones para programar compras a precios convenientes.\n\n\n\n\u201cLos comerciantes entienden que hay temas de fondo, pero el principal es que le tiene que llegar un mejor precio al consumidor final dentro del pa\u00eds, debe haber un precio realmente atractivo para que se desestimule y no cruce la frontera\u201d, enfatiz\u00f3 Lestido.\n\n\n\nEn esa l\u00ednea, seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio, los comerciantes de Salto han planteado a las autoridades dos propuestas: mayor rebaja al precio del combustible y una nueva tarjeta con beneficios por parte del Banco Rep\u00fablica (BROU).\n\n\n\nLa recorrida de Lestido contin\u00faa hoy por Paysand\u00fa y R\u00edo Negro.\n\nNafta\n\nLa propuesta de los comerciantes de frontera es que la rebaja del 30% que actualmente se aplica a la nafta en estaciones ubicadas hasta 60 kil\u00f3metros de los pasos fronterizos, sea llevada al 40%.\n\n\n\nEl decreto que el presidente Luis Lacalle Pou entreg\u00f3 a los intendentes en abril establec\u00eda: \u201cRed\u00facese el monto del Impuesto Espec\u00edfico Interno correspondiente a la enajenaci\u00f3n de naftas en hasta un 30% del precio de venta\u201d. La reducci\u00f3n hasta ese momento era del 24%.\n\n\n\nEn ese marco, el intendente de Salto, Andr\u00e9s Lima, ya hab\u00eda calculado que esa medida en materia impositiva no iba a evitar que los uruguayos siguieran yendo a comprar a Concordia.\n\n\n\nLo cierto es que esta situaci\u00f3n, si bien agravada, no es de ahora y requiere, seg\u00fan intendentes y comerciantes, otras medidas integradas.\n\n\n\n\u201cSi el precio del combustible fuera un poco m\u00e1s parejo, la gente ya no ir\u00eda tanto para all\u00e1 (Argentina). Pero, una vez que la persona carga el combustible del otro lado, no solo hace eso, sino que gasta, consume del otro lado\u201d, advirti\u00f3 Lestido.\n\nBROU\n\nLa otra propuesta de los comerciantes es una alternativa con el BROU, para que el consumidor final tenga alg\u00fan beneficio en los sistemas de pago.\n\n\n\nEl pedido al BROU consiste en una tarjeta a trav\u00e9s de la cual, al comprar, el usuario obtenga un descuento determinado (no especificado). Si bien se calcula que, de aprobarse la tarjeta, el descuento no igualar\u00e1 los precios en Argentina, al menos disminuir\u00e1 la brecha de precio.\n\n\n\n\u201cEl descuento lo dar\u00eda el BROU directamente al consumidor, no pasa por los comerciantes\u201d, adelant\u00f3 Lestido, reafirmando que son propuestas realizadas por los comerciantes de Salto, no de la gremial.\n\n\n\nComent\u00f3 que la c\u00e1mara existe para apoyar a sus miembros, \u201cquienes son los que conocen bien lo que est\u00e1 pasando\u201d.\n\n\u201cLas medidas que vengan a favor del comerciante son buenas, pero hay que apuntar al consumidor final. Hay que lograr que los productos valgan igual o parecido, sin tanta diferencia, de un lado y otro de la frontera\u201d, reafirm\u00f3.\n\n\n\nLa contracara de que Argentina sea barata para los uruguayos, es que Uruguay es caro para los argentinos, es decir, afecta al turismo de clase media que quiere veranear en el pa\u00eds.\n\n\n\nEn ese contexto, Agust\u00edn Iturralde, director ejecutivo del Centro de Estudios para el Desarrollo (CED), coment\u00f3 a El Pa\u00eds d\u00edas atr\u00e1s que, seg\u00fan sus proyecciones, \u201clas temporadas con muchos argentinos como antes no van a volver en varios a\u00f1os, habr\u00eda que vender m\u00e1s servicios tur\u00edsticos en otros mercados\u201d.\n\nTurismo\n\nEl ministro de Turismo, Tabar\u00e9 Viera, reconoci\u00f3 en el Encuentro Border Shops Uruguay 2022, que la situaci\u00f3n en la frontera es compleja, c\u00edclica y que hay \u201crealidades dif\u00edciles de cambiar\u201d.\n\n\n\nA su entender, \u201cmecanismos de equilibrio\u201d debieron hacerse en el Mercosur hace a\u00f1os, y actualmente habr\u00eda que desarrollar pol\u00edticas o medidas sectoriales que atiendan las distintas realidades.\n\n\n\nViera destac\u00f3 que el ministerio est\u00e1 desarrollando instrumentos para medir la movilidad por la frontera (en referencia tambi\u00e9n a Brasil) a trav\u00e9s de la telefon\u00eda celular, como una forma de reforzar los datos disponibles. Esto tambi\u00e9n permitir\u00e1 monitorear el impacto de las medidas que se tomen.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/brutal-brecha-cambiaria-argentina-frontera-clama-medidas-proponen.html",
    "titulo": "Ante la brutal brecha cambiaria con Argentina, la frontera clama por medidas, \u00bfqu\u00e9 proponen?",
    "subtitulo": "Comercios de Salto piden beneficios para el cliente final, seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638ea251f1228.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "files/antelabrutalbrechacambiariaconargentinalafronteraclamapormedidasqueproponen.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Poder Ejecutivo decret\u00f3 un aumento del precio de los boletos interdepartamental y suburbano a partir de este martes. El aumento de las tarifas ser\u00e1 en promedio de 1,2% para el transporte interdepartamental y de 1,9% para el suburbano.\n\n\"Se ha recogido en el rubro mano de obra para los servicios del sector\n\nsuburbano lo establecido en el Acta de Consejo de Salario de 7 de julio de 2022, donde se indica que corresponde un aumento nominal del 3 % a partir del 1 \u00b0 de diciembre de 2022\", apunta el decreto firmado por el presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou.\n\n\n\nLa tarifa pasajero/kil\u00f3metro para los servicios de transporte de pasajeros por carretera en l\u00edneas nacionales de corta distancia aumentar\u00e1 $ 2,7; media y larga distancia regional: $ 2,6 y larga distancia central: $ 2,7.\n\nAs\u00ed, el precio para los boletos suburbanos de hasta 8 kil\u00f3metros pasar\u00e1 de $ 47 a $ 48. Hasta 16 kil\u00f3metros, de $ 54 a $ 55; hasta 36 kil\u00f3metros $ 75 a $ 76; hasta 60 kil\u00f3metros $ 111 a $ 113.\n\n\n\nPara el transporte interdepartamental el tramo de 8 kil\u00f3metros se fij\u00f3 en $ 48 y el precio del viaje m\u00ednimo de hasta 32 kil\u00f3metros en $ 86.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/suben-precios-boletos-interdepartamental-suburbano-partir-martes.html",
    "titulo": "Suben precios de boletos interdepartamental y suburbano a partir de este martes",
    "subtitulo": "El ajuste es\u00a0en promedio de 1,2% para el transporte interdepartamental y de 1,9% para el suburbano.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/13/632111a4a777c.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "files/subenpreciosdeboletosinterdepartamentalysuburbanoapartirdeestemartes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAquel punto en movimiento era un hombre, Sergio Catal\u00e1n, el arriero que significar\u00eda la salvaci\u00f3n de Canessa, Parrado y los 14 amigos que hab\u00edan quedado en el Valle de las L\u00e1grimas. En la previa de Navidad, comenz\u00f3 el rescate tras m\u00e1s de 70 d\u00edas en la monta\u00f1a. Hubo reencuentros, impactos y muchas preguntas. En la \u00faltima noche en la Cordillera, un rescatista durmi\u00f3 junto a los \u00faltimos sobrevivientes, les ense\u00f1\u00f3 un poema y acompa\u00f1\u00f3 sus horas claves. El 23, la Sociedad de la Nieve abandon\u00f3 el fuselaje para siempre.\n\n\n\nMIRA TAMBI\u00c9N La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a\n\nEn este octavo episodio de Andes. 72 d\u00edas en la monta\u00f1a, un podcast de El Pa\u00eds en conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del accidente en la cordillera, se incluyen los testimonios de los sobrevivientes Roberto Canessa, Carlos P\u00e1ez, Daniel Fern\u00e1ndez, Eduardo Strauch, \u00c1lvaro Mangino y Roy Harley . As\u00ed como tambi\u00e9n de los periodistas Tom\u00e1s Friedmann y V\u00edctor Hugo Pedroso. En este episodio participan, adem\u00e1s, Francisca Catal\u00e1n, hija del arriero; y Maricruz D\u00edaz, hija de Sergio D\u00edaz, el rescatista que pas\u00f3 la noche dentro del fuselaje.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/andes-dias-montana-episodio-ave-maria.html",
    "titulo": "\"Andes. 72 d\u00edas en la monta\u00f1a\". Episodio 8: Ave Mar\u00eda",
    "subtitulo": "Entre el 22 y 23 de diciembre, los 16 uruguayos abandonaron la Cordillera de los Andes. De Sergio Catal\u00e1n a Sergio D\u00edaz, las \u00faltimas horas en la monta\u00f1a y el regreso a la otra sociedad.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f1999cf53d.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "files/andes72diasenlamonta\u00f1aepisodio8avemaria.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa actriz estadounidense Kirstie Alley falleci\u00f3 este lunes a los 71 a\u00f1os a causa de c\u00e1ncer, seg\u00fan confirmaron sus hijos a trav\u00e9s de un comunicado.\n\n\"Estamos muy tristes de informar que nuestra incre\u00edble, feroz, feroz y amorosa madre falleci\u00f3 tras una batalla contra el c\u00e1ncer\", se lee en la cuenta de Twitter de la actriz en un comunicado emitido por sus hijos True y Lillie Parker.\n\n\n\nEl bolet\u00edn describe que antes de morir, la dos veces ganadora del Emmy estuvo rodeada de su familia m\u00e1s cercana y seres queridos, y que \"luch\u00f3 con fortaleza\", mostrando a cada instante su gozo por la vida.\n\n\n\nAdem\u00e1s, aseguraron que si bien fue una figura \"ic\u00f3nica\" del cine y la televisi\u00f3n, fue aun m\u00e1s una mejor madre y abuela.\n\nLa carrera de Alley (Wichita, Kansas, 1951) arranc\u00f3 en 1982 en el filme \"Star Trek II\", y continu\u00f3 con pel\u00edculas como \"Historia de una conejita\" (1985) o \"Stark: Mirror Image\" (1986).\n\n\n\nEn 1987 fue contratada para ser parte de \"Cheers\" una de las comedias m\u00e1s importantes de la televisi\u00f3n estadounidense en la que interpret\u00f3 a Rebecca Howe, una gerente de un bar que aspira a casarse con un hombre millonario de Boston.\n\n\n\nEste papel le vali\u00f3 un Emmy como mejor actriz protagonista de serie c\u00f3mica en 1991 y un Globo de Oro a la mejor actuaci\u00f3n de una actriz en serie de televisi\u00f3n comedia/musical, el mismo a\u00f1o.\n\nOtro de los proyectos m\u00e1s recordados de la actriz fue \"Mira qui\u00e9n habla\" (1989), que protagoniz\u00f3 junto a John Travolta, en el que dio vida a una madre soltera que se enamora de un conductor de taxi, cuya trama se extendi\u00f3 a dos filmes m\u00e1s.\n\n\n\nPero la carrera de Alley tambi\u00e9n qued\u00f3 marcada por programas como \u201cVeronica\u2019s Closet\u201d (1997-2000) o \u201cFat Actress\u201d (2005) escrita por ella misma, as\u00ed como por su trabajo como productora.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/murio-actriz-kirstie-alley-protagonista-mira-habla.html",
    "titulo": "\u00bfDe qu\u00e9 falleci\u00f3 la actriz Kirstie Alley, protagonista de \"Mira qui\u00e9n habla\"?",
    "subtitulo": "La actriz estadounidense, conocida tambi\u00e9n por su papel en la serie \"Cheers\", falleci\u00f3 este lunes a los 71 a\u00f1os.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f25dcd8b80.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "files/dequefalleciolaactrizkirstiealleyprotagonistademiraquienhabla.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos alimentos son un pilar para combatir la ola de calor. Los d\u00edas que superan los 30 grados, realizar una alimentaci\u00f3n adecuada y una correcta hidrataci\u00f3n son claves para que el cuerpo se mantenga en condiciones, especialmente si se trata de ni\u00f1os o adultos mayores, que pueden tener alterada la capacidad de regular su temperatura.\n\nEl helado \"refrescante\"\n\nEl helado es el alimento al que m\u00e1s se recurre en d\u00edas de mucho calor, pero es necesario aclarar que los que refrescan son los helados de agua y a base de frutas. Los dem\u00e1s, generan es un estado de frescor moment\u00e1neo, que dura un per\u00edodo corto de tiempo y, a largo plazo, puede generar un efecto de calor, que se debe b\u00e1sicamente a su alto contenido en prote\u00ednas.\n\nFrutas y verduras\n\n\u00bfPor qu\u00e9 insisto con el consumo de frutas y verduras? Muy sencillo: m\u00e1s all\u00e1 de todos los minerales y nutrientes que tienen en su composici\u00f3n, son ideales para poder sumar agua en nuestra dieta. Pod\u00e9s consultar ac\u00e1, cu\u00e1les son los de esta estaci\u00f3n.\n\n\n\nEn d\u00edas de altas temperaturas las p\u00e9rdidas de agua por el sudor son mayores y es fundamental reponer esas p\u00e9rdidas. Incorporar frutas y verduras es una buena forma de estar \u201cmasticando agua\u201d.\n\n\n\nY como les dec\u00eda anteriormente, esto es fundamental para ni\u00f1os y ancianos que no solo les cuesta m\u00e1s responder a la sensaci\u00f3n de ser, se deshidratan con mayor facilidad.\n\nTop de frutas y verduras con m\u00e1s agua\n\n\u2014 Pepino y lechuga.\n\nContienen m\u00e1s del 95% de su composici\u00f3n.\n\n\n\n\u2014 Rabanitos y calabaza. Le siguen en cantidad de composici\u00f3n de agua, el rabanito es t\u00edpico de esta \u00e9poca y se agrega muy bien en ensaladas dando un sabor peculiar y refrescante a los platos.\n\n\n\n\u2014 Sand\u00eda. La fruta con m\u00e1s cantidad de agua por excelencia. Es com\u00fan que sea la elegida en d\u00edas de altas temperaturas porque no solo refresca, \u00a1hidrata!\n\n\n\n\u2014 Frutillas. Aunque no lo parezca su composici\u00f3n de agua es similar a la de la sand\u00eda. Hay que aprovechar las \u00faltimas de la temporada y recordar el tip de freezarlas para cuando escasean.\n\n\n\n\u2014 Tomate. No solo son ricos en agua, tienen un antioxidante que es el licopeno aliado contra las enfermedades cardiovasculares y el envejecimiento celular.\n\nreceta Helado flash de sand\u00eda Ingredientes: 2 tazas de sand\u00eda en trozos y jugo de lim\u00f3n\n\nProcedimiento: Congelar durante toda una noche la sand\u00eda ya cortada en trozos. Luego procesar los trocitos m\u00e1s o menos medio minuto y agregar el jugo de medio lim\u00f3n .Batir hasta obtener la textura de helado deseado. Si quer\u00e9s un toque m\u00e1s dulce, pod\u00e9s agregarle un poco de Stevia o miel.\n\n\n\nAnimarse a las especias\n\nLas especies y picantes funcionar\u00edan como un termostato para nosotros, as\u00ed que a perderles el miedo. Al principio cuesta acostumbrarse, pero refrescan y mucho.\n\n\n\nFuimos enga\u00f1ados por los dibujitos animados que mostraban que un personaje com\u00eda algo picante, se pon\u00eda rojos y le sal\u00eda fuego por la boca.\n\nEspecias como pimienta y c\u00farcuma, aumentan el calor interno del cuerpo hasta dejarlo pr\u00e1cticamente igual a la temperatura ambiente: como respuesta, esto activa la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, aumenta el sudor y, mediante la evaporaci\u00f3n, ayuda a refrigerarnos.\n\nUna hierba arom\u00e1tica que tambi\u00e9n nos ayuda a sudar y liberar el calor corporal es la menta, por eso es ideal para sumarla a tus aguas saborizadas, limonadas, licuados y t\u00e9.\n\n\n\nSi segu\u00eds en duda con este punto, pens\u00e1 que en algunos pa\u00edses tienen (todo el a\u00f1o) temperaturas por encima de los 30 grados. En Medio Oriente o en el Caribe, por ejemplo, la alimentaci\u00f3n es 100 veces m\u00e1s abundante en especias y sus habitantes sobrepasan el calor de manera ol\u00edmpica.\n\nBebidas: \u00bfnaturales o fr\u00edas?\n\nLo que m\u00e1s nos hidratar\u00e1 ser\u00e1 consumir agua, pero vale aclarar que optar por agua natural ser\u00e1 m\u00e1s efectivo para equilibrar la temperatura corporal.\n\n\n\nOtro mito relacionado a la temperatura de las bebidas, es que las infusiones ayudan a depurar y desintoxicar el cuerpo por dentro.\n\n\n\nCuando le agregamos hielo a la bebida, sentimos que nos refresca de inmediato pero este efecto tiene corto plazo, porque el cuerpo enseguida trabaja para volver a subir su temperatura. Como dir\u00eda la abuela: lo bueno dura poco.\n\nS\u00ed a la sopa\n\nDeber\u00edamos perderle el miedo a tomar sopa en verano. S\u00f3lo nos acordamos de este plato en invierno, pero tomar un plato de sopa por la noche es una buena idea, la temperaturas ambiente tiende a bajar y puede ayudarnos a mantenernos frescos, adem\u00e1s es un alimento de f\u00e1cil digesti\u00f3n, lo que generar\u00eda menos calor a nivel corporal.\n\nMenos prote\u00ednas\n\nEn d\u00edas de calor extenuantes deber\u00edas evitar consumir alimentos ricos en prote\u00ednas, dejan sensaci\u00f3n de pesadez y cuando nuestro organismo los digiere, genera m\u00e1s calor de manera interna.\n\n\n\nCuando aumenta tanto la temperatura, lo ideal es priorizar alimentos de f\u00e1cil digesti\u00f3n como ensaladas, aumentar el consumo de licuados (como colaci\u00f3n, desayunos y meriendas) y optar por una alimentaci\u00f3n m\u00e1s ovolactovegetariana, que ser\u00e1 m\u00e1s liviana y fresca.\n\nPlatos de r\u00e1pida cocci\u00f3n\n\nPor estos d\u00edas, dej\u00e1 de lado todo lo que sea de olla u horno. Te aconsejo m\u00e9todos m\u00e1s r\u00e1pidos y ligeros como el salteado o el vapor. Tu cuerpo no necesita m\u00e1s calor que el que ya recibe del ambiente, as\u00ed que conviene optar por preparaciones sencillas y ligeras que no den demasiado trabajo ni para limpiar, ni para digerir.\n\n\n\n\u00a1Espero que estos consejos te sean \u00fatiles para estos d\u00edas!\n\n\u200b",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/lore-nutri-alimentos-bebidas-ideales-hacerle-frente-ola-calor.html",
    "titulo": "Lore nutri: Alimentos y bebidas ideales para hacerle frente a esta ola de calor",
    "subtitulo": "M\u00e1s all\u00e1 de tomar mucha agua y consumir frutas y verduras, Lorena Balerio, nuestra nutricionista de cabecera, propone incorporar especias y prestar atenci\u00f3n a las formas de cocci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/26/6308c8126337b.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "files/lorenutrialimentosybebidasidealesparahacerlefrenteaestaoladecalor.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nComo seres vivos, nos alimentamos con el fin de obtener los nutrientes que nuestro cuerpo necesita para funcionar correctamente. Sin embargo, nuestro v\u00ednculo con la comida es mucho m\u00e1s que solo fisiol\u00f3gico y es por esto que alcanzar el peso deseado se vuelve mucho m\u00e1s ameno cuando se trabajan tambi\u00e9n los aspectos mentales y emocionales.\n\nComer y sentir.\n\n\u201cEl metabolismo no solo se sustenta con lo que comemos, sino tambi\u00e9n con todo lo que entra a trav\u00e9s de los sentidos\u201d, afirm\u00f3 Patricia Conserva, coach emocional y nutricional. Qu\u00e9 o\u00edmos, qu\u00e9 vemos y c\u00f3mo son nuestros v\u00ednculos: todo es alimento para el cuerpo.\n\n\n\nHace 10 a\u00f1os que Patricia acompa\u00f1a a las personas a adelgazar de forma definitiva: \u201cEs definitivo porque al ajustar estas bases por donde se sostiene el metabolismo, se deja de tener ciertos comportamientos que caracterizan a las personas con sobrepeso, como atracones o adicci\u00f3n a la comida chatarra\u201d.\n\n\n\nSeg\u00fan la psic\u00f3loga D\u00e9borah Cardozo, el v\u00ednculo entre alimentaci\u00f3n y emociones puede generar lo que se conoce como \u2018alimentaci\u00f3n emocional\u2019. \u201cNo surge en todas las personas, pero s\u00ed en la mayor\u00eda, al menos en alg\u00fan momento puntual de la vida\u201d, sostuvo. Ella integra Psiconutriendo, un centro especializado en psicolog\u00eda y nutrici\u00f3n que atiende personas con trastornos de la conducta alimentaria, sobrepeso, obesidad o infrapeso.\n\n\n\nPor su parte, Mariela Brener es coach nutricional desde el a\u00f1o 2015 y entiende que \u201cla mayor\u00eda de las veces detr\u00e1s de todo problema de alimentaci\u00f3n hay temas emocionales no resueltos\u201d. En efecto, afirm\u00f3: \u201cSi las dietas funcionaran, todo el mundo ser\u00eda delgado. Quien tuvo sobrepeso alguna vez sabe que el problema est\u00e1 en el mantenimiento y eso pasa porque si no resolvemos el tema emocional que nos lleva a comer de m\u00e1s, vamos a volver a comer de m\u00e1s\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n se refiri\u00f3 al concepto de \u2018hambre emocional\u2019 y a la importancia de diferenciarla del \u2018hambre verdadera\u2019. \u201cCuando es emocional, aparece s\u00fabitamente, est\u00e1 dirigida a alg\u00fan alimento espec\u00edfico y necesita ser satisfecha inmediatamente\u201d, explic\u00f3. Adem\u00e1s, indic\u00f3 que luego de comer por hambre emocional surgen \u201csentimientos de culpa y angustia por no poder controlarse\u201d.\n\nPatricia Conserva.\n\nAbordajes.\n\nEn el consultorio, Patricia comienza con un cuestionario para identificar cu\u00e1les son las \u00e1reas emocionales que se conectan con el funcionamiento del metabolismo de la persona. Luego, organiza entre cuatro y seis sesiones m\u00e1s en las que utiliza herramientas terap\u00e9uticas con un abordaje sist\u00e9mico, como las constelaciones familiares.\n\n\n\nLa propuesta de Patricia no incluye dietas. \u201cCuando la persona empieza a ajustar sus temas emocionales, r\u00e1pidamente comienza a bajar de peso porque elimina toxinas y mejora su alimentaci\u00f3n naturalmente\u201d, expres\u00f3.\n\n\n\nLa mayor\u00eda de los casos que atiende son mujeres con sobrepeso que \u201cest\u00e1n sometidas a climas hostiles en el trabajo o el hogar\u201d. En este sentido, asegur\u00f3: \u201cCuando uno est\u00e1 en un clima hostil, el cuerpo comienza a generar su propia barrera para protegerse y esa barrera son capas de grasa\u201d.\n\n\n\nEn Psiconutriendo, parte del foco est\u00e1 en generar un cambio en la forma de pensar. \u201cLas psic\u00f3logas y los psic\u00f3logos del equipo somos de la rama de la psicolog\u00eda cognitiva conductual, que entiende que el pensamiento influye en las emociones y viceversa\u201d, indic\u00f3 D\u00e9borah. Seg\u00fan explic\u00f3, si solo se trabajara la conducta \u2014en este caso, la dieta\u2014 al tiempo la persona \u201cpuede volver a retomar el peso que ten\u00eda antes porque no cambi\u00f3 su forma de pensar\u201d.\n\n\n\nPara aclarar lo anterior, mencion\u00f3 el modelo ABC de la psicolog\u00eda, el cual muestra que una situaci\u00f3n genera un pensamiento que desencadena una emoci\u00f3n y que luego provoca una conducta. \u201cM\u00e1s all\u00e1 de las situaciones por las que pasemos, lo que importa es lo que pensemos sobre ellas, o sea, depende del pensamiento lo que sintamos y despu\u00e9s lo que hagamos\u201d, sostuvo.\n\n\n\nY agreg\u00f3: \u201cCuando la persona entiende que puede cambiar su forma de pensar y que sus emociones y su conducta dependen de su pensamiento, ah\u00ed es donde m\u00e1s se adhiere al plan\u201d.\n\n\n\nEn el caso de Mariela, todo comienza por entender cu\u00e1l es la historia de la persona y c\u00f3mo es su d\u00eda a d\u00eda. \u201cMi manera de acompa\u00f1ar a quienes vienen es motivarlos a despertar y a tomar conciencia\u201d, expres\u00f3. A su vez, los ayuda a ver las cosas desde una perspectiva diferente: \u201cLo \u00fanico que engorda es la culpa. Cuando uno se sale del plan, el problema no es ese acto puntual, sino todo lo que viene despu\u00e9s, que suele ser castigarse tirando todo por la borda y demorando dos d\u00edas en volver a reengancharse en una alimentaci\u00f3n saludable\u201d.\n\n\n\nTrabaja preparando planes nutricionales que son trajes a la medida, es decir, \u201calgo que te pueda quedar bien a ti, que tenga que ver con tu vida, con tus horarios y sobre todo con tus emociones\u201d.\n\nD\u00e9borah Cardozo.\n\nEl mindfulness aplicado a la alimentaci\u00f3n. \u201cUno de los aspectos que se trabajan en Psiconutriendo es la identificaci\u00f3n de las emociones. \u201cMuchas veces nos encontramos con personas que no saben exactamente qu\u00e9 sienten porque han tapado sus emociones con comida\u201d, se\u00f1al\u00f3 D\u00e9borah. Entonces, se conversa sobre qu\u00e9 funci\u00f3n cumplen las emociones y c\u00f3mo escucharlas y accionar en funci\u00f3n a ellas, en lugar de taparlas.\n\n\n\n\u201cLas emociones son herramientas que nos brinda nuestro organismo para darnos cuenta si nos sentimos a gusto o no. Por ejemplo, el asco nos permite alejarnos de lo que nos hace mal, mientras que la alegr\u00eda nos permite acercarnos\u201d.\n\n\n\nAsimismo, incorporan el concepto de \u2018mindful eating\u2019: \u201cSe trata de poner todos los sentidos en lo que estoy haciendo y entender que el pasado ya pas\u00f3 y en el futuro todav\u00eda no s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar, as\u00ed que tengo que vivir el ahora\u201d. En el acto de comer esto se aplica conectando con las texturas, los sabores y los colores que tiene la comida, as\u00ed como masticando lento y disfrutando de cada momento.\n\n\n\nEl centro ofrece psicoterapia de manera individual y tambi\u00e9n grupal, dependiendo de las necesidades de cada persona. Adem\u00e1s, brindan talleres para padres y madres y para profesionales. \u201cSurge mucho esto de c\u00f3mo llevar adelante la nutrici\u00f3n de un ni\u00f1o y es ah\u00ed donde trabajamos en el asesoramiento a padres\u201d, se\u00f1al\u00f3 D\u00e9borah.\n\n\n\nLos casos.\n\nEl a\u00f1o pasado, Patricia atendi\u00f3 a una mujer que ten\u00eda 30 kilos de sobrepeso. Sent\u00eda una compulsi\u00f3n especial por las frituras, especialmente por las milanesas con huevo frito y papas fritas. \u201cCuando empezamos a trabajar los procesos mentales, entendimos que cada vez que se sent\u00eda triste recurr\u00eda a este alimento inconscientemente y descubrimos que esa v\u00eda de escape se gener\u00f3 a partir de una situaci\u00f3n en su infancia\u201d, relat\u00f3 Patricia. Luego de algunas sesiones cerraron el proceso, y meses despu\u00e9s la mujer le dijo que estaba \u201cabsolutamente cambiada\u201d.\n\n\n\nPatricia est\u00e1 en Instagram como @adelgacesindietas y @saltoemocional. Su formaci\u00f3n incluye reprogramaci\u00f3n de la memoria celular, neuroasociaciones, reprogramaci\u00f3n biol\u00f3gica, terapia sist\u00e9mica y psicolog\u00eda de las emociones vinculadas a los alimentos.\n\n\n\nSeg\u00fan D\u00e9borah, los casos que m\u00e1s impactan son aquellos que llegan con un sobrepeso muy elevado e incluso est\u00e1n considerando hacerse una cirug\u00eda, \u201cpero terminan decidiendo que los h\u00e1bitos saludables son posibles y que bajar 80 kilos es posible\u201d.\n\n\n\nEl enfoque de Psiconutriendo entiende que \u201csiempre tiene que haber al menos dos profesionales: nutricionista y psic\u00f3logo\u201d. Puede haber m\u00e1s, pero la base son esos dos. \u201cNos importa trabajar en conjunto para poder tener m\u00e1s de una mirada y armar una estrategia que se adapte al paciente\u201d, subray\u00f3 la psic\u00f3loga. Su sitio web es www.psiconutriendo.com y en Instagram son @psiconutriendo.\n\n\n\nAdem\u00e1s de trabajar como coach nutricional, Mariela es esteticista y distribuye productos de Forever Living Products, una empresa dedicada a la salud, nutrici\u00f3n y belleza. Estos productos forman parte de los planes nutricionales o \u2018trajes a la medida\u2019 que dise\u00f1a. Su n\u00famero de contacto es 096 607 415 y est\u00e1 en Instagram como @detoxycuidadopersonal.\n\nMariela Brener.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/pienso-siento-luego-rol-emociones-alimentacion.html",
    "titulo": "Pienso y siento, luego como: el rol de las emociones en la alimentaci\u00f3n",
    "subtitulo": "Mejorar nuestro v\u00ednculo con la comida implica un cambio a nivel mental y emocional.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/11/06/59ffc6a54c085.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "files/piensoysientoluegocomoelroldelasemocionesenlaalimentacion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCabify para Empresas asume el desaf\u00edo y ofrece una propuesta de un transporte responsable y a medida para cada negocio. Accesibilidad, confiabilidad, sostenibilidad son algunos de los requisitos claves en c\u00f3mo piensa la movilidad corporativa.\n\n\n\nHoy, las compa\u00f1\u00edas se interesan en brindar a sus empleados una propuesta de valor alineada al contexto de transformaci\u00f3n digital y tecnol\u00f3gica que atraviesa el mundo. Es por eso que Cabify para Empresas tiene a la tecnolog\u00eda como su principal aliado.\n\n\u00bfC\u00f3mo se logra?\n\nA partir de un servicio que genera mayor valor en el transporte al ofrecer una experiencia de uso personalizada, intuitiva y donde los datos son la clave para optimizar constantemente sus herramientas.\n\n\n\nPero si hablamos de intereses y necesidades, cada empresa tiene las suyas. Cabify para Empresas destaca que su servicio les permite llevar sus propuestas de transporte a trav\u00e9s de una experiencia de usuario totalmente personalizada. Esto se logra, como primer paso, mediante la interfaz de la plataforma, que posibilita delinear de qu\u00e9 modo y en qu\u00e9 momento los empleados usar\u00e1n el servicio de viajes.\n\n\n\nPor este y otros motivos, Cabify para Empresas hoy es la alternativa m\u00e1s elegida por los uruguayos cuando se habla de movilidad corporativa. Se trata de una unidad de negocios que brinda servicio a las m\u00e1s importantes empresas del pa\u00eds, a trav\u00e9s de una plataforma 100% digital y personalizable. Entre las compa\u00f1\u00edas que utilizan este servicio se encuentran Tienda Inglesa, Arnaldo Castro, Conatel, Claro, entre muchas otras.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 elegir Cabify para Empresas?\n\nSi bien la era tecnol\u00f3gica ya es una realidad, hay a quienes todav\u00eda les genera desconfianza. Pero Cabify para Empresas se ocupa a trav\u00e9s de sus acciones y propuesta de valor brindarle el servicio m\u00e1s eficiente, confiable, seguro y responsable a sus clientes. Conoc\u00e9 las seis razones que diferencian a este servicio corporativo:\n\n\n\nControl. Evita el manejo de recibos y controla el gasto de tu empresa. Ofrece trazabilidad sobre cada trayecto con un detalle de todos los realizados 24/7\n\n\n\nAhorro. Conocimiento con anticipaci\u00f3n del precio estimado de tu trayecto y reducci\u00f3n de los gastos a trav\u00e9s de los sistemas de control.\n\n\n\nGesti\u00f3n. Cabify a tu medida. Posibilidad de facturar a uno o m\u00e1s centros de costo, asigna diferentes perfiles de usuario: administrador general, de \u00e1rea, solicitantes de servicios, pasajeros y seguimiento, planifica tus trayectos con reservas o pedidos inmediatos y solicita servicios desde tu celular o desde la plataforma de escritorio.\n\n\n\nSeguridad. Acompa\u00f1amiento durante todo el trayecto. Cada veh\u00edculo realiza inspecciones de mantenimiento anuales, y todos los viajes cuentan con la cobertura seguros del BSE. Y los pagos son centralizados con tarjeta de cr\u00e9dito o post pago con transferencias bancarias.\n\nServicio. Personalizado y de calidad. Equipo de operaciones 24/7 encargado de monitorear cada trayecto, r\u00e1pidos tiempos de respuesta, plataforma amigable y f\u00e1cil de utilizar y todos los conductores son capacitados en cuanto al servicio, seguridad y protocolos.\n\n\n\nCompromiso. Desde hace cuatro a\u00f1os que Cabify se impuso el reto de ser una empresa neutra en carbono, compensando el 100% de las emisiones de CO2 que genera.\n\nLa usabilidad y los valores hacen la diferencia\n\nLa capacidad de gesti\u00f3n y el seguimiento online aparecen en el tope de las ventajas que ofrece Cabify para Empresas. La plataforma de gesti\u00f3n permite, en su aplicaci\u00f3n tanto web como mobile, visualizar y registrar la informaci\u00f3n de los viajes en tiempo real.\n\n\n\nLas empresas pueden monitorear los viajes que est\u00e1n realizando los usuarios en cada preciso momento, qu\u00e9 caminos toma el conductor, en qu\u00e9 horario se realiza el viaje y, posteriormente, valorar el servicio. Brindando mayor seguridad y trazabilidad a la empresa y sus empleados.\n\n\n\nLa posibilidad de definir alertas de uso, l\u00edmites de gasto, y restricciones por tipo de viaje permite a las empresas alinear el servicio a sus pol\u00edticas y necesidades a la vez que se simplifica y centraliza la gesti\u00f3n.\n\n\n\n\u201cEn la movilidad de las ciudades debe primar el uso eficiente de los recursos, desde enero de 2018 Cabify se convirti\u00f3 en el primer player de nuestro sector a nivel global en compensar todas las emisiones de carbono de los trayectos. Nuestro compromiso con la sustentabilidad medioambiental forma parte tambi\u00e9n de nuestra forma de entender el negocio de la movilidad y de optimizar nuestra soluci\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 Gerardo Barindelli, Head Country Performance de Cabify Uruguay.\n\n\n\nCabify ofrece respuestas a las necesidades de traslado corporativo a partir de una soluci\u00f3n que contribuye a un transporte m\u00e1s seguro, accesible y responsable con el medio ambiente.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/empresas/futuro-movilidad-corporativa-llego-tecnologia-seguridad-sustentabilidad.html",
    "titulo": "El futuro de la movilidad corporativa ya lleg\u00f3: tecnolog\u00eda, seguridad y sustentabilidad",
    "subtitulo": "El transporte es un \u00e1rea crucial para las empresas y Cabify ofrece las soluciones m\u00e1s seguras, eficientes y responsables",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/05/638df8b8633e9.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "files/elfuturodelamovilidadcorporativayallegotecnologiaseguridadysustentabilidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pasado 16 de noviembre la tecnol\u00f3gica uruguaya dLocal, que cotiza en la Bolsa de Nueva York, enfrent\u00f3 su d\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil desde que su acci\u00f3n comenz\u00f3 a negociarse en Wall Street el 3 de junio de 2021. La acci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda se desplom\u00f3 ese d\u00eda 50,71% y cerr\u00f3 en US$ 10,46 (cuando hab\u00eda abierto a US$ 20,74).\n\nEsto fue luego que el fondo de cobertura Muddy Waters emiti\u00f3 ese mismo d\u00eda un informe lapidario sobre la empresa uruguaya en el que se\u00f1al\u00f3 que sus hallazgos de los balances \u201cllevan a creer que es probable que dLocal sea un fraude\u201d.\n\n\n\n\u201cdLocal tiene revelaciones repetidas sobre su volumen total de pagos y cuentas por cobrar que se contradicen rotundamente entre s\u00ed. Tambi\u00e9n existe una discrepancia contradictoria entre las cuentas por pagar y las cuentas por cobrar de dos subsidiarias clave\u201d, afirm\u00f3 el informe de Muddy Waters. Esto mostrando las diferencias en los balances de la empresa uruguaya.\n\n\n\n\u201cEstos tipos de declaraciones err\u00f3neas aparentemente inocuas son, en cambio, a menudo signos de libros corruptos porque puede convertirse en una gran tensi\u00f3n mantener los n\u00fameros correctos una vez que comienzas a manipularlos\u201d, dijo el an\u00e1lisis.\n\nPero, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 desde entonces con la acci\u00f3n de dLocal? La misma repunt\u00f3, pero ni por asomo volvi\u00f3 al nivel de US$ 21 a US$ 22 que ten\u00eda previ\u00f3 al informe de Muddy Waters.\n\n\n\nAs\u00ed, por ejemplo, lleg\u00f3 a cerrar a US$ 14,30 el pasado 25 de noviembre y a un m\u00e1ximo (desde que fue acusada de \u201cfraude\u201d) de US$ 14,60 el pasado 30 de noviembre.\n\n\n\nAyer, la acci\u00f3n de dLocal cerr\u00f3 en el mercado del Nasdaq a US$ 12,91, un 0,86% m\u00e1s que el cierre del viernes. No obstante, en ese nivel est\u00e1 39,2% por debajo de los US$ 21,22 que hab\u00eda cerrado el 15 de noviembre, previo a que se desatara el esc\u00e1ndalo.\n\n\n\nLa respuesta de la empresa uruguaya tampoco ayud\u00f3 mucho a que la acci\u00f3n se recupere. Dijo que el informe de Muddy Waters \u201ccontiene declaraciones inexactas, afirmaciones sin fundamento y especulaciones\u201d y que contestar\u00eda las acusaciones, pero esto \u00faltimo no ocurri\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/derrumbe-denuncia-fraude-paso-dlocal-wall-street.html",
    "titulo": "Tras el derrumbe por la denuncia de \u201cfraude\u201d, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con dLocal en Wall Street?",
    "subtitulo": "La\u00a0tecnol\u00f3gica uruguaya\u00a0enfrent\u00f3 su d\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil desde que su acci\u00f3n comenz\u00f3 a cotizar en Wall Street\u00a0luego que el fondo de cobertura Muddy Waters se\u00f1alara que pod\u00eda tratarse de un \"fraude\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638ea1d366eba.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "files/traselderrumbeporladenunciadefraudequepasocondlocalenwallstreet.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCuando esta tarde se d\u00e9 lectura al fallo del tribunal que juzga a la vicepresidenta Cristina Kirchner, Argentina se paralizar\u00e1 con la misma expectativa como si jugara la selecci\u00f3n de Messi en las instancias finales en el Mundial de Qatar.\n\nCristina Kirchner conocer\u00e1 hoy martes la sentencia en el caso que se sigue contra ella y otros 12 imputados por presunta corrupci\u00f3n en sus dos per\u00edodos como mandataria (2007-2015).\n\n\n\nLa vicepresidenta escuchar\u00e1 v\u00eda telem\u00e1tica este martes el veredicto del Tribunal Oral Federal 2 en el caso que juzga las presuntas irregularidades en la concesi\u00f3n de 51 obras p\u00fablicas a firmas del empresario L\u00e1zaro B\u00e1ez durante los gobiernos kirchneristas, primero en el de N\u00e9stor Kirchner (2003-2007) -fallecido en 2010- y luego en el de ella (2007-2015) en la provincia de Santa Cruz.\n\n\n\nCristina est\u00e1 acusada de haber cometido delitos de asociaci\u00f3n il\u00edcita y administraci\u00f3n fraudulenta de fondos p\u00fablicos, por lo que, el pasado 22 de agosto, la Fiscal\u00eda pidi\u00f3 para ella una condena de 12 a\u00f1os de prisi\u00f3n y la inhabilitaci\u00f3n para ejercer cargos p\u00fablicos de por vida.\n\nEste fin de semana, el diario La Naci\u00f3n inform\u00f3 que la vicepresidenta Cristina Kirchner podr\u00eda ser condenada hoy martes a una pena de entre 5 y 8 a\u00f1os de prisi\u00f3n y quedar inhabilitada de manera perpetua para ocupar cargos p\u00fablicos, seg\u00fan la mirada mayoritaria de una veintena de jueces y fiscales federales que siguieron el proceso del denominado caso Vialidad. Aunque hay diferencias entre los consultados acerca de si la sentencia ser\u00e1 solo por haber cometido fraude al Estado o si adem\u00e1s se la considerar\u00e1 jefa de una asociaci\u00f3n il\u00edcita.\n\n\n\nAyer lunes, la vicepresidenta comparti\u00f3 en redes sociales extractos de la entrevista publicada el domingo por el diario brasile\u00f1o Folha de Sao Paulo, en la que reconoci\u00f3 que las portadas del 7 de diciembre dir\u00e1n \u201cCristina condenada\u201d y repiti\u00f3 que la sentencia \u201cestaba escrita\u201d, como dijo el 2 de diciembre de 2019 cuando se le tom\u00f3 declaraci\u00f3n.\n\n\n\nEn aquel momento, a d\u00edas de asumir como vicepresidenta, cuando fue citada a declarar pero no respondi\u00f3 preguntas, Cristina Kirchner hab\u00eda acusado a los jueces de ser \u201cun tribunal del \u2018lawfare\u2019 (guerra judicial)\u201d adem\u00e1s de tener \u201cla condena escrita\u201d.\n\n\n\nAgreg\u00f3, entonces, que a ella la \u201cabsolvi\u00f3 la historia\u201d y, en cambio, a los jueces \u201cseguramente los va a condenar la historia\u201d.\n\n\n\nPara ser efectiva, una eventual condena en el caso llamado \u201cVialidad\u201d deber\u00e1 transitar un largo proceso hasta ser refrendada o rechazada por la Corte Suprema.\n\nCristina cuenta con fueros que la blindan de una eventual detenci\u00f3n hasta diciembre de 2023, cuando termina su mandato como vicepresidenta, y, aunque a\u00fan no ha desvelado si ser\u00e1 candidata en las elecciones de octubre pr\u00f3ximo, algunos analistas comentan que podr\u00eda presentarse al menos como senadora para mantener la inmunidad.\n\n\n\nSe esperan para hoy martes movilizaciones de sus seguidores en la ciudad de Buenos Aires, si bien el entorno de la vicepresidenta no ha hecho ninguna convocatoria a una manifestaci\u00f3n masiva.\n\n\n\nEn medio de una de esas muestras de apoyo de sus seguidores, despu\u00e9s de que el fiscal solicitara 12 a\u00f1os para ella, Cristina Kirchner sufri\u00f3 un atentado, del que sali\u00f3 ilesa, frente a la puerta de su domicilio el 1\u00b0 de septiembre.\n\nDenuncia del gobierno\n\nEn un clima de tensi\u00f3n en las horas previas al fallo sobre Cristina Kirchner, el presidente de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, orden\u00f3 ayer lunes abrir una investigaci\u00f3n penal sobre un supuesto viaje secreto entre jueces, fiscales y empresarios de medios, tras la difusi\u00f3n de mensajes en los que se acordaban estrategias para ocultarlo.\n\n\n\n\u201cLastima la democracia ver la promiscuidad antirrepublicana con la que se mueven algunos empresarios, algunos jueces, algunos fiscales y algunos funcionarios. Hasta aqu\u00ed se han sentido impunes. Es hora que empiecen a rendir cuenta por sus conductas\u201d, dijo.\n\n\n\nEl mensaje presidencial fue transmitido por cadena nacional \u201cporque es evidente que gran parte del sistema de medios privados ha decidido no dar cuenta de lo ocurrido en ese singular viaje a Lago Escondido\u201d, dijo Fern\u00e1ndez.\n\nLa pol\u00e9mica se origin\u00f3 en un viaje realizado el 13 de octubre a Lago Escondido, un paradis\u00edaco paraje de la Patagonia argentina, en el que participaron jueces, fiscales, empresarios y funcionarios de la alcald\u00eda de Buenos Aires, seg\u00fan una nota del diario P\u00e1gina/12 que lo hizo p\u00fablico cuatro d\u00edas despu\u00e9s.\n\n\n\nLos viajeros que volaron en un avi\u00f3n privado se alojaron en la casa de campo del millonario brit\u00e1nico Joe Lewis.\n\n\n\nEste fin de semana salieron a la luz una serie de mensajes de un chat de la plataforma Telegram en el que los presuntos participantes de aquel viaje acordaban una estrategia para evitar la difusi\u00f3n y ocultar el origen del financiamiento.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/hoy-conocera-fallo-juicio-cristina-kirchner-presunta-corrupcion.html",
    "titulo": "Hoy se conocer\u00e1 el fallo del juicio a Cristina Kirchner por presunta corrupci\u00f3n",
    "subtitulo": "Fiscal\u00eda pidi\u00f3 una condena de 12 a\u00f1os de prisi\u00f3n y la inhabilitaci\u00f3n para ejercer cargos p\u00fablicos de por vida.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/02/6312b35b8ffa2.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "files/hoyseconoceraelfallodeljuicioacristinakirchnerporpresuntacorrupcion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDiciembre es uno de los meses m\u00e1s esperados por los trabajadores por el cobro del aguinaldo. La euforia de consumo que se da en las fiestas navide\u00f1as, las despedidas de fin de a\u00f1o, los innumerables regalos de amigos invisibles y la planificaci\u00f3n de las vacaciones de verano, pueden hacer que en el \u00faltimo mes del a\u00f1o se descontrolen nuestras finanzas personales si no hacemos una buena planificaci\u00f3n.\n\nEn este nuevo episodio de Finanzas de Bolsillo hablaremos sobre el aguinaldo y el salario vacacional, explicaremos c\u00f3mo se calcula, qu\u00e9 plazo tienen las empresas para pagarlos, qu\u00e9 se puede hacer con ese dinero extra y qu\u00e9 tener en cuenta para sobrevivir a los gastos de fin de a\u00f1o.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/finanzas/finanzas-bolsillo-calcula-aguinaldo-ese-dinero-extra.html",
    "titulo": "Finanzas de Bolsillo: c\u00f3mo se calcula el aguinaldo y qu\u00e9 se puede hacer con ese dinero extra",
    "subtitulo": "\u00bfc\u00f3mo se calcula el aguinaldo y el salario vacacional? \u00bfQu\u00e9 se puede hacer con ese dinero extra?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638dc7bac6867.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "files/finanzasdebolsillocomosecalculaelaguinaldoyquesepuedehacerconesedineroextra.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUno de los pulmones verdes m\u00e1s importantes de Montevideo es el Parque Lecocq, un recinto de 120 hect\u00e1reas que puede considerarse el jard\u00edn del oeste y al que visitan cada fin de semana de primavera alrededor de 15 mil personas.\n\nUbicado en la Avenida Parque Lecocq sin n\u00famero (se llega hasta all\u00ed a trav\u00e9s de la Avenida Luis Batlle Berres, a pocos kil\u00f3metros de Santiago V\u00e1zquez) y a apenas media hora del centro de la ciudad, el parque tiene sus or\u00edgenes en un proyecto del arquitecto Mario Pays\u00e9e que buscaba crear un zool\u00f3gico innovador para el a\u00f1o 1946, con especies de todas partes del mundo distribuidos en amplios recintos de acuerdo a un criterio zoogeogr\u00e1fico (las \u00e1reas destinadas a los animales fueron ubicadas seg\u00fan se encuentran en la Tierra y considerando las migraciones que estos hicieron de forma natural).\n\nVisitas.\n\nEl parque est\u00e1 abierto al p\u00fablico de mi\u00e9rcoles a domingo entre las 9 y 17:30 horas (se est\u00e1 estudiando ampliar el horario en verano) y feriados no laborables. El costo por auto es de $189 independientemente del n\u00famero de ocupantes y en caso de llegar en transporte colectivo es costo por persona es de $30.\n\nDentro del predio hay ba\u00f1os, un peque\u00f1o parador (muy sencillo porque se busca conservar lo agreste) y parrilleros donde puede llevarse le\u00f1a y pasar el d\u00eda frente al r\u00edo Santa Luc\u00eda (no se reservan, se accede por orden de llegada y sin costo).\n\nFoto: Parque Lecocq\n\nPara preservar el estado del lugar es fundamental acatar algunas normas de convivencia b\u00e1sicas: lo m\u00e1s importante es que cada uno se haga responsable de la basura que genera y por c\u00f3mo es el ecosistema \u2014el parque est\u00e1 dentro de los humedales del Santa Luc\u00eda\u2014 se debe tener especial cuidado con el manejo del fuego por lo que est\u00e1 expresamente prohibido hacer fogatas fuera de los parrilleros.\n\n\n\nLa extensi\u00f3n del lugar permite recorrerlo a pie, con senderos marcados, aunque tambi\u00e9n pueden transitarse algunos espacios en auto o moto. La zona que incluye los ba\u00f1ados, por ejemplo, se puede ver pero no ingresar.\n\nAnimales.\n\nBaltasar Brum, director de Artes y Ciencias, \u00e1rea de la que dependen todos los parques de la Intendencia como el de Punta Espinillo, Villa Dolores y el Jard\u00edn Bot\u00e1nico, explica que desde hace unos a\u00f1os la comuna trabaja en la implementaci\u00f3n de un sistema municipal de parques tem\u00e1ticos y la erradicaci\u00f3n de los zool\u00f3gicos.\n\n\n\nEn el Parque Lecocq quedan a\u00fan unos 500 animales de 33 especies diferentes de mam\u00edferos (llamas, alpacas, ant\u00edlope adax, le\u00f3n africano, cebras, mono Hamadrias, ciervo Dama, ciervo Axis, venado de campo, carpinchos, pecar\u00eds de collar, nutrias, zorros grises, gato mont\u00e9s, gato margay, coat\u00ed, mano pelada y coend\u00fa), aves (em\u00fa, \u00f1and\u00fa, avestruz, pato brasilero, pato barcino, pato capuchino, jacana, cisne coscoroba y pavo real) y reptiles (lagarto overo, tortuga campanita, tortuga morrocoyo, tortuga cuello de v\u00edbora y tortuga de tierra), tanto aut\u00f3ctonos como ex\u00f3ticos.\n\n\n\nCuanto m\u00e1s grande es la manada en cautiverio m\u00e1s dif\u00edcil es su cuidado por lo que en Lecocq se hace un control de especies que consiste en evitar que los animales que lo habitan se reproduzcan en cautiverio; esto es sobre todo para no perpetuar aquellas especies que no tienen un inter\u00e9s de preservaci\u00f3n desde el punto de vista cient\u00edfico.\n\n\n\n\u201cVasectomizar animales salvajes, aunque est\u00e9n en cautiverio, es un proceso complicado pero estamos trabajando en eso y en que aquellos que puedan reingresar a su propio h\u00e1bitat lo hagan\u201d, desarrolla Brum.\n\n\n\nTodos los animales son atendidos por veterinarios con el fin de que est\u00e9n en excelente estado de salud; se ubican en grandes parcelas al aire libre, sin la existencia de jaulas, pero con lo cuidados necesarios para que no haya escapes ni sean un peligro para la gente.\n\nHospital.\n\nPoco antes del inicio de la pandemia por el covid 19, el Parque Lecocq inaugur\u00f3 un hospital animal que cumple con dos funciones. La primera es atender de aquellos animales en cautiverio ya que necesitan un proceso especial de cuidado, m\u00e1s que nada en el tema de las vasectom\u00edas y de cuando se enferman.\n\n\n\nLa segunda es recibir y tratar a animales que llegar tras un decomiso y que es posible reinsertarlos en su h\u00e1bitat. Por ejemplo, zorros grises, carpinchos o ciervos de campo, especies que son importantes para nuestros ecosistemas sobre todo en el interior del pa\u00eds, se los lleva al hospital, se los pone a punto y luego los sueltan. Solo tratan con animales que puedan recuperar y salir del sistema, reingresados a su h\u00e1bitat.\n\nFuturo.\n\nBrum sostiene que uno de los planes m\u00e1s importantes a futuro es volver a su h\u00e1bitat a los animales que a\u00fan viven en el lugar pero subraya que los de la intendencia de Montevideo son \u201cparques que tienen vocaci\u00f3n de recibir gente\u201d y por lo tanto se continuar\u00e1 trabajando en la creaci\u00f3n de \u00e1reas de observaci\u00f3n, trekking y sobre todo en la vinculaci\u00f3n con los ba\u00f1ados, no solo con los particulares que lleguen sino con las escuelas y centros educativos que los visitan a\u00f1o a a\u00f1o.\n\n\n\nEl Lecocq es un espacio r\u00fastico y no se busca cambiar esta particularidad, todo lo contrario: se pretende \u201cque la mano del hombre no tuerza esa bondad de la naturaleza\u201d. En ese sentido, se planea el desarrollo del \u00e1rea y y mejora de los servicios sin que sean invasivos.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/parque-lecocq-jardin-oeste-montevideo.html",
    "titulo": "Parque Lecocq: el jard\u00edn del oeste de Montevideo",
    "subtitulo": "En el parque viven 500 animales de 33 especies diferentes entre mam\u00edferos, aves y reptiles.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a0b2b75cf4.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "files/parquelecocqeljardindeloestedemontevideo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCasi todas las ciudades se visten de gala y se llenan de luces cuando llega la Navidad, pero lo de Nueva York es otro nivel. Ni el propio Grinch,\u2015el gru\u00f1\u00f3n personaje creado por Theodor Seuss Geisel,\u2015puede escapar de las garras del esp\u00edritu navide\u00f1o que te invade cuando recorr\u00e9s la ciudad estadounidense en esta \u00e9poca. Tendr\u00e1n la sonrisa perenne todo el d\u00eda, y no, no ser\u00e1 porque el fr\u00edo les haya congelado esa mueca feliz, es un efecto secundario de este viaje.\n\nAs\u00ed que si se est\u00e1n planteando visitar la Gran Manzana en Navidad, aqu\u00ed van algunos consejos y nuestra lista de sitios imprescindibles.\n\nTomen nota\n\nSe nos ocurren cientos de planes, pero como el tiempo en este tipo de viajes es limitado les proponemos los mejores para disfrutar en familia.\n\n\u2022 Patinar sobre hielo. Es de lo m\u00e1s divertido y de lo mejor para entrar en calor cuando el fr\u00edo aprieta. Las pistas m\u00e1s famosas, quiz\u00e1 por haber salido en pel\u00edculas y series, son las del Rockefeller Center, la de Bryant Park y la de Central Park, pero a menudo tambi\u00e9n son las m\u00e1s solicitadas, e incluso es conveniente hacer reserva previa. Por suerte, cada vez hay m\u00e1s pistas para patinar sobre hielo en Nueva York, como la del Brookfield Place o incluso la de Governors Island, que se inaugur\u00f3 el pasado 17 de noviembre.\n\n\u2022 Mercadillos navide\u00f1os. Al igual que en Europa, Nueva York tiene sus propios mercadillos navide\u00f1os. En ellos encontrar\u00e1n productos con un toque artesanal, ropa, accesorios, chocolate, dulces navide\u00f1os\u2026 Los rollos de canela y la sidra caliente son nuestras delicias favoritas. Entre los m\u00e1s conocidos destacan el de Union Square, el de Bryant Park, el de la esquina suroeste de Central Park o el que est\u00e1 dentro de la estaci\u00f3n Grand Central.\n\n\u2022 \u00c1rboles de Navidad. Contando que alguno de los \u00e1rboles navide\u00f1os en Nueva York colapsan las calles durante su encendido de luces -el del Rockefeller tiene detr\u00e1s una ceremonia televisada y es coronado con una estrella de la firma Swarovski-, se pueden imaginar el nivel, \u00bfno? Adem\u00e1s del Rockefeller Center, otros imprescindibles son el de Bryant Park o el de la Bolsa de Nueva York. Tambi\u00e9n los hay impresionantes en el interior del Museo Metropolitano de Nueva York (MET), la Biblioteca P\u00fablica o el del hotel Plaza.\n\n\u2022 Dyker Heights. \u00bfQuieren pasear por un vecindario al que ni Laponia le hace sombra en Navidad? En ese caso tienen que saltar de Manhattan a Brooklyn y dejarse llevar por la chispa navide\u00f1a en el barrio de Dyker Heights. Una aut\u00e9ntica competici\u00f3n vecinal por alzarse con el t\u00edtulo de la casa mejor (o m\u00e1s) decorada tiene lugar en sus calles. As\u00ed que lleven la c\u00e1mara preparada, abr\u00edguense y disfruten de este espect\u00e1culo gratuito para los visitantes (no tanto para los due\u00f1os de estas casas, que deben pagar facturas de luz astron\u00f3micas).\n\n\u2022 The Rockettes. En el distrito de Broadway cualquier espect\u00e1culo musical es una delicia, pero si van en Navidad y con ni\u00f1os, el Christmas Spectacular de The Rockettes es, sin duda, el m\u00e1s importante. Con casi un siglo de antig\u00fcedad, estas bailarinas realizan un espect\u00e1culo marcado por las coreograf\u00edas y escenarios en los que solo falta nevar (o quiz\u00e1 no...). Han ido adapt\u00e1ndose al paso del tiempo e incluso introduciendo elementos de realidad virtual en el show. Casi imposible salir de ah\u00ed sin cantar el Jingle Bells\u2026\n\n\u2022 Ruta de escaparates. Tanto si les gusta ir de compras como si no, los centros comerciales son verdaderos creadores de ocio durante la Navidad, por sus escaparates o por los espect\u00e1culos que montan. Dos son, para nosotros, los principales: Macy\u2019s viste sus vidrieras con verdaderos cuentos de Navidad, pero Saks Fifth Avenue organiza una proyecci\u00f3n en toda su fachada de la 5th Avenue que atrae a multitud de peatones cada 10 minutos, cuando se pone en marcha al caer el sol. No son los \u00fanicos: los cercanos Bergdorf Goodman no se quedan atr\u00e1s, con un toque extra de clase si cabe, y las tiendas m\u00e1s exclusivas de la zona se visten para la ocasi\u00f3n, con sus mejores galas.\n\n\u2022 Iluminaci\u00f3n callejera. Adem\u00e1s de los escaparates propiamente dichos, en Nueva York pueden encontrar iluminaciones especiales por estas fechas en diversos lugares. No suele fallar el interior del Brookfield Place, ni ahora tampoco la zona de Hudson Yards. Por si no fueran suficientes, de un tiempo a esta parte se han venido montando verdaderas exhibiciones de luz con tem\u00e1ticas especiales. Algunas se localizan en el interior de recintos como el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Brooklyn. Otras como LuminoCity o Winter Lantern Festival montan verdaderos espect\u00e1culos a mayor escala con tem\u00e1ticas especiales.\n\nOtro evento que no puede faltar es la maqueta a escala de los sitios emblem\u00e1ticos de Nueva York, realizada con los restos que se han recogido durante todo el a\u00f1o en el Jard\u00edn Bot\u00e1nico del Bronx. Es recorrida por peque\u00f1as locomotoras en miniatura y les garantizo que solo falta el vaso de chocolate en mano para sumergirse en la Navidad de un aut\u00e9ntico chapuz\u00f3n.\n\n\u2022 Restaurantes navide\u00f1os. Si bien se pueden encontrar restaurantes de todo tipo, hay algunos que llevan la decoraci\u00f3n navide\u00f1a a extremos insospechados, como el Rolf\u2019s, lleno a partes iguales de curiosos y de instagramers que no paran de hacer fotos en su interior. Eso s\u00ed, seg\u00fan nuestro humilde paladar, la calidad no acompa\u00f1a al precio.\n\nLos bajitos\n\nLas pistas de pat\u00edn m\u00e1s famosas son las del Rockefeller Center, Bryant Park y Central Park.\n\nA continuaci\u00f3n, algunas recomendaciones y consejos a no descuidar si viajan con ni\u00f1os.\n\n\n\nEl primero de todos, paciencia: es la madre de la ciencia y la que los conducir\u00e1 a tener un viaje m\u00e1s feliz.\n\n\n\nEl segundo: ropa de abrigo. En Nueva York, en Navidad, hace mucho fr\u00edo, as\u00ed que lleven un buen calzado que proteja de lluvia y nieve, y un buen abrigo o ropa t\u00e9rmica as\u00ed nada los para. Si los ni\u00f1os son friolentos, es buena idea probar los saquitos calienta manos, un inventazo.\n\nEl tercero: no se les pase por la cabeza ir sin un buen seguro de viaje a Estados Unidos, y menos viajando con ni\u00f1os, que saltan, corren, patinan sobre hielo. All\u00ed la sanidad no est\u00e1 al alcance de cualquier bolsillo y las facturas han dado m\u00e1s de un susto.\n\nEl cuarto: importante cerciorarse de fechas y horarios, para saber cu\u00e1ndo comienzan las atracciones, los mercadillos, cu\u00e1ndo se iluminan los \u00e1rboles. Algunos trayectos son largos y no valdr\u00eda la pena hacerlos si no se encuentra el premio al final (y menos con los peques a cuestas).\n\nEl quinto: fin de a\u00f1o en Nueva York. A pesar de lo hollywoodiense que puede parecer pasar el fin de a\u00f1o en Times Square, no pinta como una experiencia muy agradable. Horas de espera, de pie, en un recinto cerrado y pasando fr\u00edo\u2026 Puede agobiar y m\u00e1s si se viaja con ni\u00f1os, as\u00ed que no lo recomendamos. Tengan en cuenta que la noche de Fin de A\u00f1o en Manhattan es de las m\u00e1s caras del planeta, tanto para dormir como para cenar.\n\nSexto: Nueva York es una ciudad donde impera el consumismo. Las tiendas de ni\u00f1os les van a poner muy dif\u00edcil respetar el presupuesto. Quedan advertidos.\n\nBonus track\n\nDependiendo de la edad de sus hijos, tienen que saber que Pap\u00e1 Noel (Santa Claus en esta parte del mundo) se deja ver por ciertos lugares como centros comerciales. Uno de los m\u00e1s visitados es Macy\u2019s, donde se encuentra Santaland. En su peque\u00f1a ciudad podr\u00e1n ir a verlo y darle en persona la carta con los pedidos de regalos navide\u00f1os. Y si los centros comerciales no les atraen, tambi\u00e9n pueden hacer un t\u00edpico brunch estadounidense a bordo de un crucero y con Pap\u00e1 Noel como estrella invitada. Planes para todos los gustos\u2026\n\nSi dudaban si tomarse un avi\u00f3n a Nueva York para pasar Navidad con ni\u00f1os, no lo piensen m\u00e1s, es un viaje con may\u00fasculas que ojal\u00e1 todo el mundo pudiera hacer al menos una vez en la vida. Inolvidable por definici\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/maravilla-pasar-navidad-nueva-york-ninos.html",
    "titulo": "La maravilla de pasar Navidad en Nueva York con ni\u00f1os",
    "subtitulo": "De patinar sobre hielo en el Rockefeller a los mercados navide\u00f1os y las casas decoradas del Dyker Heights: divertidos planes familiares para un viaje inolvidable a la Gran Manzana.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387ad54e0475.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "files/lamaravilladepasarnavidadennuevayorkconni\u00f1os.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDesde la semana pasada se encuentra en librer\u00edas Ram\u00f3n D\u00edaz. Una biograf\u00eda intelectual, el libro que le dediqu\u00e9 al gran maestro del liberalismo uruguayo.\n\nLincoln Maiztegui sol\u00eda afirmar que en Uruguay se escriben pocas biograf\u00edas y as\u00ed muchas veces vamos perdiendo informaci\u00f3n valiosa para reconstruir nuestra historia. En alguna medida, aunque es un libro basado en las ideas antes que en el relato de su vida, la biograf\u00eda intelectual sobre Ram\u00f3n D\u00edaz busca rescatar a una figura central en nuestro debate de ideas que a\u00fan est\u00e1 presente como consecuencia de su enorme influencia.\n\n\n\nEl libro sostiene que Ram\u00f3n fue el pensador de mayor peso individual en el \u00faltimo medio siglo largo, el m\u00e1s importante de la tradici\u00f3n liberal al menos desde fines del siglo XIX y uno de los m\u00e1s reconocidos de nuestra historia a nivel internacional. Ciertamente cuando Ram\u00f3n impuls\u00f3 su plan de desarrollo desde la OPP y poco despu\u00e9s cuando comenz\u00f3 la campa\u00f1a m\u00e1s extraordinaria de difusi\u00f3n de las ideas de la Libertad desde B\u00fasqueda estaba muy solo.\n\n\n\nEl clima de opini\u00f3n apuntaba en la direcci\u00f3n contraria y el pa\u00eds afrontaba un largo estancamiento como consecuencia de las pol\u00edticas dirigistas de las d\u00e9cadas anteriores que se negaba a abandonar. En este sentido es que su influencia personal fue gigantesca.\n\n\n\nCasi en solitario al comienzo -con el invalorable apoyo de Ramiro Rodr\u00edguez Villamil- y junto a los disc\u00edpulos que fue haciendo en el camino, logr\u00f3 plantar en la cancha nuevamente a las ideas liberales en nuestro pa\u00eds, algo por lo que nunca le podremos agradecer lo suficiente.\n\n\n\nPor otra parte, fue un gran autor dentro de nuestra tradici\u00f3n liberal. Ning\u00fan tema le fue ajeno, como queda de manifiesto en el libro, abordando con igual rigurosidad asuntos tan diversos como el derecho, la econom\u00eda, la filosof\u00eda pol\u00edtica, la historia, la teolog\u00eda y muchos m\u00e1s. Todos los temas con una columna vertebral clara: intentar explicarle a los uruguayos por qu\u00e9 nos iba mal, que deb\u00edamos hacer para que nos fuera bien y c\u00f3mo lograrlo. El avance de la libertad, a la uruguaya, vale decir, despacio y por las piedras, le debe mucho a la consecuencia y constancia de Ram\u00f3n.\n\n\n\nAl analizar su actividad internacional, no cabe la menor duda, fue reconocido como ning\u00fan otro compatriota en las d\u00e9cadas recientes fuera de fronteras. \u00bfQu\u00e9 otro uruguayo comparti\u00f3 paneles con Karl Popper -uno de los pensadores m\u00e1s importantes del siglo XX? \u00bfQui\u00e9n m\u00e1s fue invitado en reiteraci\u00f3n real a participar de seminarios e investigaciones por premios Nobel de econom\u00eda? \u00bfQui\u00e9n m\u00e1s interactu\u00f3 como un igual con Friedrich Hayek, Milton Friedman. Douglass North o James Buchanan, entre otros?\n\n\n\nEl rescate de sus conferencias en la Sociedad Mont Pelerin -que re\u00fane a los principales intelectuales liberales del mundo, que lleg\u00f3 a presidir- da cuenta de por qu\u00e9 fue tan apreciado por las cumbres del pensamiento del siglo pasado.\n\n\n\nEn s\u00edntesis, el libro no busca convencer al lector de las premisas planteadas con adjetivos y ditirambos, sino describiendo hechos, recorriendo su obra y analiz\u00e1ndola integralmente. Es tambi\u00e9n -y creo que es lo que m\u00e1s le hubiera gustado a mi querido amigo y maestro- una nueva oportunidad de que su inteligencia, coraje y pasi\u00f3n por las ideas de la Libertad sean conocidos por las nuevas generaciones.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/hernan-bonilla/biografia-intelectual.html",
    "titulo": "Una biograf\u00eda intelectual",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "files/unabiografiaintelectual.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos que viven en China miran un mundial diferente por la tele: pueden ver a los jugadores, al t\u00e9cnico y o\u00edr gritar los goles en los estadios, pero no ver a la gente exultante en las tribunas colmadas.\n\nEl gobierno decidi\u00f3 que no era conveniente que se vieran a los hinchas de todo el mundo sin tapabocas...\n\n\n\nFueron m\u00faltiples las restricciones ins\u00f3litas impuestas en China en casi tres a\u00f1os de pol\u00edtica \u201ccovid-cero\u201d; que se sumaron a testeos masivos, centros de detenci\u00f3n para infectados y constantes limitaciones a la movilidad. Las bajas cifras de muertes asociadas a la pandemia fueron consideradas como un gran triunfo para el presidente Xi Jinping. Esto le permiti\u00f3 validar internamente su posici\u00f3n respecto a la superioridad del sistema chino sobre la democracia occidental.\n\n\n\nFiel al nacionalismo plasmado en su pol\u00edtica de \u201checho en China\u201d iniciada en 2015, Xi se ha negado reiteradamente a aceptar las vacunas extranjeras. Todas las dosis aplicadas en China son de f\u00f3rmulas locales, que, seg\u00fan los expertos, son menos efectivas y se desvanecen m\u00e1s r\u00e1pido que las desarrolladas y utilizadas en occidente.\n\n\n\nAl convertir la pol\u00edtica \u201ccovid-cero\u201d en una prueba de lealtad, Xi ha transformado una crisis sanitaria en una potencial crisis pol\u00edtica. Al seguir adelante a pesar de los efectos en la econom\u00eda, ha puesto en duda una m\u00e1xima de su Partido Comunista: que solo \u00e9l puede garantizar la estabilidad y la prosperidad. La \u00fanica raz\u00f3n por la que China se ha apegado al \u201ccovid-cero\u201d es porque es la voluntad de Xi. Al ser una iniciativa personal, nadie en la burocracia ni entre las \u00e9lites pol\u00edticas se ha atrevido a cuestionarla, incluso cuando desafiaba el sentido com\u00fan. La pol\u00edtica ha sido ruinosa: da\u00f1\u00f3 la econom\u00eda, agot\u00f3 las finanzas de los gobiernos locales y provoc\u00f3 una ira generalizada contra el r\u00e9gimen.\n\n\n\nEl 26 de noviembre arrancaron las protestas en varias ciudades, con gente tomando las calles y exigiendo el fin de los encierros. Como consecuencia, los funcionarios responsables de la salud anunciaron una disminuci\u00f3n de las restricciones a la movilidad y un aumento de la vacunaci\u00f3n a los adultos mayores. Pero, al mismo tiempo, las fuerzas de seguridad del gobierno han incrementado su presencia en todo el pa\u00eds, con arrestos y patrullajes de espacios p\u00fablicos. Y se espera que la censura y la vigilancia se endurezcan, con estrategias de represi\u00f3n sofisticadas.\n\n\n\nXi se ha llamado a silencio, probablemente porque sabe que no la tiene f\u00e1cil. En el mejor de los escenarios, al enfriamiento econ\u00f3mico que viene arrastrando se le sumar\u00e1 una ola de muertes y enfermedades asociadas al virus al no tener inmunidad.\n\n\n\nAdem\u00e1s de lo anterior, la pol\u00edtica \u201ccovid-cero\u201d, sin quererlo, ha conseguido que todos los chinos, ya sean ricos o pobres, viejos o j\u00f3venes, mujeres u hombres, aprecien el valor de la libertad; no de una manera abstracta, sino al nivel del encierro personal.\n\n\n\nLa interpretaci\u00f3n m\u00e1s optimista de los hechos ser\u00eda creer que son el germen de un cambio democr\u00e1tico en China. Si embargo, es poco probable que as\u00ed sea.\n\n\n\nLa visi\u00f3n de Xi no est\u00e1 guiada por c\u00e1lculos de conveniencia coyuntural, sino por la creencia en fuerzas profundas que gu\u00edan el cambio hist\u00f3rico que inevitablemente impulsar\u00e1n al pa\u00eds hacia adelante. Basta leer sus escritos para convencerse de que en China habr\u00e1 autoritarismo para rato, y que ser\u00e1 cada vez peor.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/ignacio-munyo/pasa-china.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasa en China?",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "files/quepasaenchina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNuestro pa\u00eds no vive sus mejores momentos. El explosivo descubrimiento del caso Astesiano, un tumor maligno aparecido cerca de la Presidencia, ha conmovido a ese Poder del Estado.\n\nPor supuesto que no se trata \u00fanicamente de la mala actuaci\u00f3n de un personaje que si en teor\u00eda gozaba de pocas posibilidades para interferir en la gesti\u00f3n del gobierno -ni siquiera era un empleado p\u00fablico-, en los hechos mantuvo una relaci\u00f3n privilegiada con el primer mandatario y a su trav\u00e9s con la Polic\u00eda Nacional, de la que se vali\u00f3 para acrecentar su influencia.\n\n\n\nAparentemente sus actividades m\u00e1s importantes, junto a sus socios, entre ellos un escribano y un ciudadano ruso, consist\u00eda en facilitar pasaportes falsos a requirentes de nacionalidad rusa, mediante adulteraciones de sus partidas de nacimiento. Una maniobra en la que tambi\u00e9n estar\u00eda implicado un exc\u00f3nsul uruguayo en el exterior en este momento en prisi\u00f3n. A\u00fan se ignora, la informaci\u00f3n es confusa, cuantos de estos documentos lograron facilitar y cuanto percibieron por ellos. Tambi\u00e9n surge que a partir de este negocio inicial, Astesiano habr\u00eda incurrido en venta de influencias, demandadas por su proximidad al poder. Cuatro o cinco altos cargos de la Polic\u00eda (Director de Inteligencia, Sub Director Ejecutivo, Director General de Fiscalizaci\u00f3n de Empresas, Director de Sistemas Inform\u00e1ticos) recibieron y contestaron pedidos del custodio, algunos de ellos francamente aberrantes, como su solicitud de acceso al sistema informativo conocido como El Guardi\u00e1n, un elaborado mecanismo de espionaje, cuya utilizaci\u00f3n requiere autorizaci\u00f3n judicial.\n\n\n\nPor si ello no bastara, \u00faltimamente se difundi\u00f3 que Astesiano recibi\u00f3 de una empresa norteamericana dirigida por ex militares uruguayos, una demanda para elaborar res\u00famenes informativos de los senadores de la Rep\u00fablica Charles Carrera y Mario Bergara a efectos de coaccionarlos para que desistieran de sus denuncias penales respecto a la situaci\u00f3n del Puerto de Montevideo. No est\u00e1 claro todav\u00eda si dichas fichas fueron o no confeccionadas (aparentemente no lo fueron), pero ello no impidi\u00f3 que el esc\u00e1ndalo se desatara y la oposici\u00f3n planteara una cuesti\u00f3n de fueros. Si bien entiendo que la demanda de antecedentes de los senadores constituye una imperdonable intromisi\u00f3n de un particular en un pa\u00eds extranjero, a\u00fan as\u00ed no me parece que habilite un tema de fueros. No obstante la investigaci\u00f3n, en manos de una fiscal que no est\u00e1 convencida si debe permanecer en el cargo sigue, d\u00eda a d\u00eda, arrojando nuevas dimensiones, la mayor\u00eda utilizadas por la oposici\u00f3n para enrarecer \u00e1un m\u00e1s el ambiente.\n\n\n\nNo hay duda que el tono dram\u00e1tico apunta a descalificar al Presidente. Si as\u00ed no fuera todo ser\u00eda m\u00e1s calmo. Al fin y al cabo se tratar\u00eda de los deslices de una figura menor, y de una eventual responsabilidad de algunos polic\u00edas, enga\u00f1ados por el cargo de Astesiano. Pero a\u00fan en este encuadre las cosas no son sencillas. Lacalle no debi\u00f3 mantener tan cerca a un individuo cuyo pasado en general conoc\u00eda. Su eficacia en la custodia no justifica en absoluto su permanencia. Tampoco debi\u00f3 pedir a la Fiscal que se excluyeran sus comunicaciones con Astesiano. A lo sumo debi\u00f3 demandarle que si no afectaban la causa no se hicieran p\u00fablicas. No lo hizo y ahora paga el precio.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/hebert-gatto/mala-custodia.html",
    "titulo": "Una mala custodia",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "files/unamalacustodia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSi algo faltaba para que el fallo de hoy deje a la Argentina en la cornisa, es la filtraci\u00f3n de un encuentro marcado por la promiscuidad institucional.\n\nA horas de que el tribunal que juzga a Cristina Kirchner en el llamado \u201ccaso Vialidad\u201d de su veredicto, un diario allegado al kirchnerismo, public\u00f3 chats entre empresarios, funcionarios del PRO y magistrados tramando argumentos falaces sobre una invitaci\u00f3n que debieron haber rechazado. El viaje de esos funcionarios y magistrados a Lago Escondido, invitados por un millonario brit\u00e1nico amigo de Mauricio Macri, estuvo organizado por la empresa de medios de comunicaci\u00f3n que lleva a\u00f1os enfrentada con los gobiernos kirchneristas.\n\n\n\nQue en octubre, o sea en la antesala del hist\u00f3rico y electrizante veredicto, personas vinculadas directa o indirectamente con el proceso hayan tenido (en el mejor de los casos) la indecorosa negligencia de aceptar esa invitaci\u00f3n, muestra la decadencia que carcome la vida institucional en Argentina.\n\n\n\nLa pelota qued\u00f3 picando en la puerta del arco y el oficialismo intenta no desperdiciarla, por eso mand\u00f3 al mism\u00edsimo presidente a subrayar por cadena nacional la gravedad de lo trascendido. Cuando las que se filtraban eran escuchas de Cristina Kirchner, Alberto Fern\u00e1ndez cuestionaba, y con raz\u00f3n, la ilegalidad de tales filtraciones y la inmoralidad de los medios que las difund\u00edan. Pero ahora, frente a una filtraci\u00f3n que o bien produjeron los servicios de la inteligencia del Estado o bien aparatos privados de espionaje, el mandatario pasa por alto la gravedad del acto de espionaje ilegal y la inmoralidad de los medios que la difundieron.\n\n\n\nSobran razones para sospechar que se trata de una operaci\u00f3n montada para agravar las sospechas que genere el fallo, en caso de que sea una condena. Pero tambi\u00e9n sobran razones para dudar de la integridad moral y solvencia intelectual de los magistrados y funcionarios que se confabulaban por chat.\n\n\n\nPor manipuladas que est\u00e9n esas comunicaciones, parece claro que los involucrados no estaban actuando a la altura de sus funciones y responsabilidades.\n\n\n\nLas revelaciones y el fallo pueden generar desbordes de magnitud insospechada. A la furia flam\u00edgera que provocar\u00eda una condena, las filtraciones inyectar\u00e1n combustible de manera incendiaria.\n\n\n\nLo que no cambiar\u00e1 es lo que piensan en las dos veredas enfrentadas de la grieta. Los kirchneristas seguir\u00e1n pensando, con un argumento m\u00e1s, que todo es una conspiraci\u00f3n del poder medi\u00e1tico y la casta judicial para encarcelar a Cristina. Mientras en el otro extremo ni siquiera debatir\u00e1n el significado del viaje a Lago Escondido. Y si el veredicto no contuviera culpabilidad y condena, hablar\u00e1n de un fallo pol\u00edtico en el que triunfo la impunidad.\n\n\n\nDesde su idea de posmodernidad, Jean-Francois Lyotard explic\u00f3 que la humanidad ya no est\u00e1 bajo doctrinas totalizadoras. Para el fil\u00f3sofo franc\u00e9s, se desvanecen las utop\u00edas redentoras y ya no gravitan las concepciones integradoras del mundo y la historia.\n\n\n\nEs as\u00ed, pero eso no erradica la existencia de multitudes que necesitan aferrarse a convicciones totales. En esas aguas pescan los liderazgos mesi\u00e1nicos que, por izquierda y por derechas, logran crear feligres\u00edas que los apoyan con veneraci\u00f3n. Esas masas creen fervientemente la descripci\u00f3n de la realidad que hacen sus l\u00edderes, por alejada que est\u00e9 de realidad comprobable que se extiende ante sus ojos.\n\n\n\nLos trumpistas creen a rajatabla que un fraude le rob\u00f3 la victoria a Trump para entregarle el poder a un miembro del establishment de la izquierda norteamericana. Una creencia tan absurda como inamovible. Lo mismo creen los bolsonaristas. Las teor\u00edas conspirativas se convierten en relatos tambi\u00e9n en las izquierdas latinoamericanas. En Argentina, la feligres\u00eda kirchnerista est\u00e1 convencida de que hoy, si los jueces declaran culpable a Cristina, se habr\u00e1 concretado una falaz operaci\u00f3n destinada a proscribirla.\n\n\n\nNo importa la evidencia que implican enriquecimientos siderales como el de L\u00e1zaro B\u00e1ez, quien dej\u00f3 un humilde puesto como bancario cuando N\u00e9stor Kirchner se convirti\u00f3 en presidente, para crear la empresa constructora que recibi\u00f3 el grueso de la obra p\u00fablica en la Patagonia. El sentido com\u00fan permite deducir la culpabilidad de los l\u00edderes del kirchnerismo. Pero eso no implican que existan las pruebas que incriminen de manera directa a los acusados. Hoy se sabr\u00e1 si los jueces consideran que los fiscales consiguieron o no esas pruebas directa o si simplemente tienen elementos que permiten deducir la culpabilidad. Lo que se sabe desde un comienzo del juicio, es que el veredicto no modificar\u00e1 lo que piensan las masas situadas en las veredas opuestas de \u201cla grieta\u201d.\n\n\n\nSi los jueces consideran que los fiscales no aportaron el tipo de pruebas necesarias para condenar a Cristina, la vereda de la grieta que repudia a la vicepresidenta considerar\u00e1 que el fallo es pol\u00edtico. En ese sector pocos est\u00e1n dispuestos a ver realidades que est\u00e1n a la vista, incluidas las relaciones promiscuas entre magistrados y poderosos allegados a Macri.\n\n\n\nSi declaran culpable a Cristina, o bien por asociaci\u00f3n il\u00edcita o bien por fraude al Estado, en el kirchnerismo todos creer\u00e1n que fue un fallo pol\u00edtico ama\u00f1ado en las relaciones indebidas entre macristas, poder medi\u00e1tico y magistrados.\n\n\n\nLa feligres\u00eda de Cristina mantendr\u00e1 la convicci\u00f3n de que se busca proscribirla, a pesar de que las instancias de apelaci\u00f3n durar\u00e1n a\u00f1os y ella puede ser candidata y obtener fueros que postergar\u00e1n indefinidamente el proceso. Pero la vicepresidenta no est\u00e1 dispuesta a convivir con una condena, aunque no la anule pol\u00edticamente ni le quite su libertad.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/claudio-fantini/fallo-amenazas-promiscuidad-institucional.html",
    "titulo": "Un fallo entre amenazas y promiscuidad institucional",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "files/unfalloentreamenazasypromiscuidadinstitucional.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA un mes de la publicaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n A 7630 del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA), Mastercard anunci\u00f3 que, desde el pasado viernes, los consumos realizados en Argentina con tarjetas de cr\u00e9dito, d\u00e9bito y prepago de la marca emitidas en el exterior ser\u00e1n alcanzados por la mejora del tipo de cambio que hab\u00eda anunciado el gobierno argentino.\n\nAs\u00ed lo inform\u00f3 la multinacional en un comunicado y agreg\u00f3 que \u201cest\u00e1n trabajando para que esta soluci\u00f3n provisoria est\u00e9 vigente en los pr\u00f3ximos d\u00edas y los consumidores vean los impactos en sus cuentas posteriormente, en un per\u00edodo de tiempo razonable\u201d.\n\n\n\nEsto quiere decir que los turistas extranjeros aun no ven en sus res\u00famenes los beneficios de que sus d\u00f3lares valgan m\u00e1s pesos argentinos, pero las operaciones que hayan tenido lugar desde el pasado viernes se ajustar\u00e1n a una cotizaci\u00f3n de aproximadamente 297 pesos argentinos, 21 pesos argentinos menos que el valor de cierre del d\u00f3lar MEP en la \u00faltima rueda, el n\u00famero que, seg\u00fan el gobierno, iba a ser la referencia.\n\nEste \u201cd\u00f3lar turista\u201d est\u00e1 75,6% por encima del d\u00f3lar oficial que ayer cerr\u00f3 a 169,16 pesos argentinos.\n\n\n\n\u00bfC\u00f3mo funciona en la pr\u00e1ctica? Mastercard procesar\u00e1 todas las transacciones al tipo de cambio oficial. Luego, como segundo paso, liquidar\u00e1 y acreditar\u00e1 a los adquirientes (las procesadoras de pagos Prisma y Fiserv) en cuentas del exterior los consumos utilizando para el c\u00e1lculo el tipo de cambio oficial. En tercer lugar, Mastercard aplicar\u00e1 sobre esas liquidaciones ajustes a los adquirientes para su devoluci\u00f3n a los tarjetahabientes (turistas) del exterior (esos ajustes son por la diferencia entre el tipo de cambio impl\u00edcito y el oficial). Por \u00faltimo, los adquirientes pagar\u00e1n a los comercios lo que les corresponde.\n\nEn tanto, fuentes de Visa informaron que est\u00e1n listos para implementar el d\u00f3lar tarjeta turista, pero que hay otros actores que a\u00fan no lo est\u00e1n. M\u00e1s all\u00e1 de esto, dijeron que siguen trabajando todos para la inmediata implementaci\u00f3n.\n\n\n\nSeg\u00fan c\u00e1lculos del BCRA, las operaciones con tarjetas de los extranjeros sol\u00edan representar entre US$ 200 millones y US$ 250 millones mensuales, pero en el \u00faltimo tiempo el monto hab\u00eda bajado a US$ 30 millones.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/comenzo-funcionar-argentina-dolar-tarjeta-turistas-ve-diferencia.html",
    "titulo": "Comenz\u00f3 el \u201cd\u00f3lar turista\u201d para el que va a Argentina",
    "subtitulo": "Pagos con tarjeta acceden a un d\u00f3lar 75% mayor al oficial.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/11/02/5fa0a4db78464.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "files/comenzoeldolarturistaparaelquevaaargentina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl d\u00f3lar interbancario volvi\u00f3 a subir en Uruguay, en esta instancia un 0,27% y se negoci\u00f3 en promedio a $ 39,305. La divisa estadounidense cotiz\u00f3 entre $ 39,27 y $ 39,33 para finalizar en el m\u00ednimo. El valor de cierre subi\u00f3 0,18% respecto al del viernes.\n\nEn diciembre el d\u00f3lar cae 0,22% y en lo que va del a\u00f1o retrocede 12,06%.\n\n\n\nA trav\u00e9s de las pantallas de Bolsa Electr\u00f3nica de Valores (Bevsa) se hicieron 24 operaciones por un monto de US$ 11,7 millones.\n\n\n\nAl p\u00fablico, en las pizarras del Banco Rep\u00fablica (BROU), el d\u00f3lar subi\u00f3 10 cent\u00e9simos para la compra y se mantuvo estable para la venta, para cerrar en $ 38,10 y $ 40,50 respectivamente.\n\n\n\nEn Brasil, principal mercado de referencia cambiaria, el d\u00f3lar subi\u00f3 0,94% ayer y cerr\u00f3 en 5,2464 reales. En el mes el d\u00f3lar en Brasil baja 0,9% y en el a\u00f1o cae 5,99%.\n\n\n\nEn Argentina, el d\u00f3lar oficial subi\u00f3 0,64% y cerr\u00f3 en 169,16 pesos argentinos. En el mes aumenta 1,12% y en el a\u00f1o 64,68%.\n\nRiesgo y tasa\n\nEl riesgo pa\u00eds, medido a trav\u00e9s del \u00edndice UBI, que elabora Rep\u00fablica AFAP, baj\u00f3 8 unidades ayer y cerro en 83 puntos b\u00e1sicos.\n\n\n\nEsta ca\u00edda se dio con una cotizaci\u00f3n a la baja tanto en el precio de los bonos uruguayos como en el valor de los treasuries (bonos del Tesoro estadounidense, considerados libres de riesgo).\n\n\n\nEn lo que va del mes el riesgo pa\u00eds baja 1 punto, mientras que en el a\u00f1o cae 22 unidades.\n\n\n\nEn tanto, la tasa de inter\u00e9s call (que se cobran los bancos por pr\u00e9stamos entre s\u00ed a un d\u00eda) se oper\u00f3 ayer en 11,15%, por debajo del nuevo objetivo fijado por el Banco Central (11,25%).\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/dolar-repunta-todavia-acerca.html",
    "titulo": "El d\u00f3lar repunta, pero todav\u00eda no se acerca a los $ 40",
    "subtitulo": "En diciembre el d\u00f3lar cae 0,22% y en lo que va del a\u00f1o retrocede 12,06%.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/05/601dc471093ec.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "files/eldolarrepuntaperotodavianoseacercaalos40.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl crecimiento de los salarios en Estados Unidos fue m\u00e1s fuerte de lo que esperaban los economistas en noviembre, seg\u00fan los \u00faltimos datos, ya que la Reserva Federal analiza las ganancias salariales en busca de se\u00f1ales de hacia d\u00f3nde se dirige la inflaci\u00f3n y mientras los trabajadores luchan por seguir el ritmo del aumento de los costos.\n\nLas ganancias promedio por hora aumentaron un 5,1% con respecto al a\u00f1o anterior, seg\u00fan mostraron los datos de la Oficina de Estad\u00edsticas Laborales. Eso fue m\u00e1s que el 4,6% que hab\u00edan pronosticado los economistas en una encuesta de Bloomberg. Los salarios hab\u00edan subido un 4,9% en el a\u00f1o hasta octubre.\n\n\n\nSobre una base mensual, los salarios subieron un 0,6%, el ritmo m\u00e1s fuerte desde enero. La imagen que surgi\u00f3 de los datos fue la de un mercado laboral en el que los empleadores compiten por los trabajadores y pagan m\u00e1s para conseguirlos.\n\n\n\nA pesar de que los salarios aumentan r\u00e1pidamente, muchos trabajadores no logran seguir el ritmo de la r\u00e1pida inflaci\u00f3n. La inflaci\u00f3n del \u00cdndice de Precios al Consumidor se situ\u00f3 en 7,7% en el a\u00f1o hasta octubre. Sin embargo, las ganancias salariales son lo suficientemente r\u00e1pidas como para que a los funcionarios de la Fed les preocupe que dificulten que la inflaci\u00f3n regrese a un ritmo m\u00e1s t\u00edpico del 2% si persisten.\n\n\n\nEso se debe en parte a que es probable que las empresas que pagan salarios m\u00e1s altos, particularmente en las industrias de servicios, donde la mano de obra es un costo importante para hacer negocios, cobren m\u00e1s a los clientes para proteger sus ganancias. Jerome Powell, presidente de la Fed, destac\u00f3 las ganancias salariales como algo que el banco central est\u00e1 observando de cerca durante un discurso esta semana.\n\n\u201cEl crecimiento salarial se mantiene muy por encima de los niveles que ser\u00edan consistentes con una inflaci\u00f3n del 2% a lo largo del tiempo\u201d, dijo Powell repetidamente durante sus declaraciones, pronunciadas en la Instituci\u00f3n Brookings. \"A pesar de algunos desarrollos prometedores, tenemos un largo camino por recorrer para restaurar la estabilidad de precios\".\n\n\n\nSi bien los trabajadores podr\u00edan verse obligados a reducir el gasto despu\u00e9s de muchos meses en los que sus cheques de pago han ca\u00eddo por debajo de las ganancias de precios, lo que podr\u00eda ayudar a enfriar la demanda y obligar a las empresas a bajar los precios para competir por los compradores, esa moderaci\u00f3n ha sido irregular. El consumo se reaceler\u00f3 en octubre, seg\u00fan mostraron los datos de esta semana.\n\n\n\nMuchas familias han acumulado ahorros sustanciales durante la pandemia, que est\u00e1n gastando constantemente. Los hogares pagaron deuda durante la pandemia, por lo que tienen la capacidad de utilizar el cr\u00e9dito para sostener el consumo. Y la econom\u00eda de EE.UU. ha estado agregando empleos r\u00e1pidamente, lo que, junto con ganancias salariales s\u00f3lidas, ha ayudado a que los ingresos generales sigan aumentando m\u00e1s r\u00e1pido que los precios.\n\n\u201cPara ser claros, un fuerte crecimiento de los salarios es algo bueno\u201d, subray\u00f3 Powell d\u00edas atr\u00e1s. \u201cPero para que el crecimiento salarial sea sostenible, debe ser consistente con una inflaci\u00f3n del 2%\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/empujan-fuerte-salarios-estados-unidos-estrella-guia-reserva-federal.html",
    "titulo": "Empujan fuerte los salarios en Estados Unidos, la estrella gu\u00eda de la Reserva Federal",
    "subtitulo": "Las ganancias salariales son lo suficientemente r\u00e1pidas como para que a los funcionarios de la Fed les preocupe que dificulten que la inflaci\u00f3n regrese a un ritmo m\u00e1s t\u00edpico del 2% si persisten.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a41ca02e20.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "files/empujanfuertelossalariosenestadosunidoslaestrellaguiadelareservafederal.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste lunes comienza una nueva Cumbre del Mercosur en Montevideo, precedida por las advertencias de los gobiernos de Argentina, Paraguay y Brasil ante las intenciones de Uruguay de avanzar en acuerdos comerciales con terceros pa\u00edses o bloques. Para la economista Sandra Polonia R\u00edos, directora del Cindes (Centro de Estudios de Integraci\u00f3n y Desarrollo) la postura de Brasil de rechazar, junto a los otros socios, la adhesi\u00f3n de Uruguay al CPTPP \u201cno proviene de Bolsonaro ni de Lula, sino de Itamaraty\u201d, reflejando una posici\u00f3n de la diplomacia brasile\u00f1a que inclusive \u201ctrab\u00f3 los intentos de mayor apertura impulsados por el ministro de Econom\u00eda, Paulo Guedes\u201d. Advirti\u00f3 adem\u00e1s que en el gobierno que asume en enero, \u201chabr\u00e1 mayor convergencia\u201d entre Econom\u00eda y Relaciones Exteriores. La experta en integraci\u00f3n estima que el gobierno de Lula apuntar\u00e1 a fortalecer los v\u00ednculos regionales, \u201cen especial el Mercosur\u201d, pero dif\u00edcilmente acompa\u00f1e o lidere procesos que liberen el comercio con pa\u00edses como China u otros asi\u00e1ticos. A continuaci\u00f3n, un resumen de la entrevista.\n\n\u2014\u00bfLa presencia de Brasil en la cumbre del Mercosur, teniendo en cuenta que hay cambio de gobierno en menos de un mes, ser\u00e1 casi testimonial?\n\n\n\n\u2014Me parece que no hay que esperar casi nada de esta cumbre de Montevideo. Brasil va a estar presente, pero sin ninguna autoridad como para asumir compromisos. No debemos generarnos expectativas en esta instancia, aunque haya asuntos importantes en estos momentos, especialmente para Uruguay, en la agenda del bloque.\n\nHay un grupo de transici\u00f3n trabajando en los temas de pol\u00edtica externa para el pr\u00f3ximo gobierno en Brasil, pero poco se sabe acerca de las estrategias a desarrollar. No han presentado reportes sobre las principales acciones a seguir y, aunque se conozca c\u00f3mo piensa el presidente electo Lula da Silva y su entorno sobre estos temas, hay escasas pistas para el gobierno que se inicia el primero de enero.\n\n\n\n\u2014\u00bfA\u00fan no se conoce qui\u00e9n ser\u00e1 el futuro ministro de Relaciones Exteriores?\n\n\n\n\u2014No hay nada oficial a\u00fan. No estaba tampoco en el programa de gobierno del PT (Partido de los Trabajadores) para las pasadas elecciones. La propuesta de pol\u00edtica externa incluida all\u00ed era muy gen\u00e9rica. Lo que s\u00ed hay son declaraciones, entrevistas, art\u00edculos, de gente como el ex canciller Celso Amorim, que tiene un rol importante en esta etapa, junto con otras figuras de partidos aliados al PT, como es el caso del tambi\u00e9n ex canciller Aloysio Nunes del PSDB (Partido de la Social Democracia Brasile\u00f1a), que tiene una visi\u00f3n bastante distinta a Amorim. Habr\u00e1 que ver qu\u00e9 corriente es la de mayor peso en la cartera de Exteriores, pero creo que va a prevalecer la visi\u00f3n tradicional del PT y que el ministro designado ser\u00e1 alguien muy cercano a Celso Amorim, figura de absoluta confianza del presidente electo.\n\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 significan esas posibles definiciones para el Mercosur?\n\n\n\n\u2014Pienso en una posici\u00f3n semejante a la que adopt\u00f3 Lula de Silva en sus dos mandatos anteriores; una postura que apunta a fortalecer el Mercosur e insistir en la uni\u00f3n aduanera; no creo que vengan con propuestas de apertura, de reducci\u00f3n de arancel externo o habilitaci\u00f3n a que otros socios puedan tener una v\u00eda bilateral para hacer acuerdos. Seguramente ser\u00e1 una estrategia de integraci\u00f3n activa, no tan pasiva como el per\u00edodo de Dilma Rousseff; una mirada regional, pero con un perfil m\u00e1s pol\u00edtico y social que el que tuvo el gobierno que se va. Adem\u00e1s, el tema medioambiental estar\u00e1 en el centro de la pol\u00edtica, sin dudas. Un aspecto que va a cortar transversalmente todas las agendas de negociaci\u00f3n.\n\nSe est\u00e1 hablando de reactivar algunas instituciones vinculadas con esos temas, como es el caso del OCTCA (Organizaci\u00f3n del Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica) que integran los ocho pa\u00edses amaz\u00f3nicos, para tratar all\u00ed los temas de preservaci\u00f3n de la floresta. Va a ser un asunto prioritario para el pr\u00f3ximo gobierno toda la cuesti\u00f3n ambiental.\n\n\u2014\u00bfBrasil adoptar\u00e1 una postura de liderazgo en la regi\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Lula se par\u00f3 en sus anteriores gobiernos con una actitud de aceptar las dificultades que pudieran plantearse entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n y buscar la manera de sortearlas, para avanzar con una agenda que tuviera el mayor respaldo posible. Desde esa posici\u00f3n, Lula puede tomar posiciones de liderazgo, quiz\u00e1s.\n\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 puede pasar con el Mercosur a partir de la postura de Uruguay de avanzar unilateralmente en un TLC con China y con el Transpac\u00edfico?\n\n\n\n\u2014No va a encontrar terreno allanado Uruguay en estos temas. Creo que se va a profundizar esa postura que dejaron traslucir Brasil, Argentina y Paraguay en el comunicado de la pasada semana.\n\nEl momento m\u00e1s delicado fue cuando Uruguay anunci\u00f3 que comenzaba las negociaciones para un Tratado de Libre Comercio con China. La idea de un pa\u00eds socio del Mercosur de tener un acuerdo de libre comercio con China no es aceptable en Brasil, casi que por nadie. Las consideraciones con respecto a otros pa\u00edses del Pac\u00edfico, como los que integran el CPTPP son similares. No creo que haya ning\u00fan apoyo de Brasil a un movimiento como ese.\n\n\n\n\u2014\u00bfEs tan general esa mirada de rechazo para lo que se plantea Uruguay?\n\n\n\n\u2014No es general, pero es la visi\u00f3n dominante. En algunos sectores de la academia, y en el agro, podemos observar posiciones m\u00e1s aperturistas y que entienden que Uruguay busque acuerdos con terceros y entienden que es bueno. Pero en la mayor\u00eda de los \u00e1mbitos, hay una postura diferente. Pensemos en los industriales. No quieren dar ninguna posibilidad de mayor apertura con China.\n\n\n\n\u2014La decisi\u00f3n de participar de una declaraci\u00f3n conjunta con Argentina y Paraguay en claro rechazo hacia las intenciones de Uruguay, \u00bfes una posici\u00f3n del actual gobierno o est\u00e1 influenciada por el pr\u00f3ximo?\n\n\n\n\u2014Creo que ni uno ni otro. Es una postura de Itamaraty (Ministerio de Relaciones Exteriores), que trasciende los gobiernos. Durante el gobierno de Bolsonaro vimos una divisi\u00f3n entre la diplomacia y la Secretar\u00eda de Comercio Exterior del ministerio de Econom\u00eda de Paulo Guedes, que no solo no se opon\u00eda a la estrategia uruguaya, sino que la apoyaba. Pero al final del d\u00eda, prevaleci\u00f3 la posici\u00f3n de Itamaraty.\n\nLa difusi\u00f3n p\u00fablica en las \u00faltimas horas desde Econom\u00eda, advirtiendo que en esa nota conjunta con Argentina y Paraguay ese ministerio no particip\u00f3 y fue decisi\u00f3n de Itamaraty, es una muestra m\u00e1s de ello.\n\nNo tengo dudas que en el gobierno de Lula habr\u00e1 m\u00e1s convergencia entre Relaciones Exteriores y Econom\u00eda.\n\n\n\n\u2014\u00bfLa postura de que buscar unilateralmente socios fuera del Mercosur es incompatible con el bloque, estar\u00e1 en el discurso del nuevo gobierno?\n\n\n\n\u2014Factiblemente. Estimo que se va a poner mucha presi\u00f3n sobre Uruguay para que elija un camino u otro, entre el Mercosur o las relaciones m\u00e1s estrechas con terceros pa\u00edses. Y en esa l\u00ednea va a estar Brasil. No la tendr\u00e1 f\u00e1cil Uruguay.\n\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo califica la gesti\u00f3n del gobierno de Bolsonaro en temas de comercio exterior?\n\n\n\n\u2014Dir\u00eda que se hicieron muchas cosas, algunas de ellas no tan visibles, porque son parte de agendas micro, por ejemplo en materia de regulaciones. Es el caso de muchas exigencias de licencias de importaci\u00f3n que se eliminaron, procesos que se simplificaron, mejores procedimientos en materia de investigaci\u00f3n antidumping. Tambi\u00e9n las dos rondas de reducci\u00f3n del Arancel Externo Com\u00fan que habl\u00e1bamos antes, aunque buscaban una baja mayor. En condiciones de comercio, se avanz\u00f3, en aranceles, tambi\u00e9n, en apertura y acuerdos, no. Tampoco en temas de Mercosur. Falt\u00f3 apoyo pol\u00edtico para eso.\n\nDurante el gobierno que termina, hab\u00eda un inter\u00e9s de reducir el arancel externo com\u00fan. Se terminaron aplicando dos reducciones, una acordada con Argentina y la \u00faltima decisi\u00f3n en forma unilateral. Una clara medida aperturista. En ese contexto, yo esperaba, en ese contexto, que el gobierno brasile\u00f1o tuviera una postura m\u00e1s favorable hacia las intenciones de Uruguay, pero eso finalmente no pas\u00f3. Y fue as\u00ed porque en Itamaraty prevalece una mirada integracionista, con el objetivo de mantener el Mercosur y que las negociaciones sean en bloque.\n\n\n\n\u2014\u00bfAlgunas de esas decisiones tomadas en la administraci\u00f3n saliente pueden revertirse con el nuevo gobierno?\n\n\n\n\u2014Es probable. En los \u00faltimos d\u00edas trascendi\u00f3 que en el grupo de transici\u00f3n que trata los temas de comercio van a proponer una revisi\u00f3n de algunas medidas aperturistas dispuestas durante el gobierno de Bolsonaro. No s\u00e9 luego si tendr\u00e1n \u00e9xito, pero se presentar\u00e1n al pr\u00f3ximo equipo de gobierno como recomendaci\u00f3n. Se habla de revocar la \u00faltima baja de 10% del Arancel Externo Com\u00fan.\n\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 puede esperarse para el Mercosur, en ese contexto?\n\n\n\n\u2014Primero que nada, que es muy dif\u00edcil que se pueda adoptar una agenda de comercio m\u00e1s liberal que la actual, m\u00e1s integracionista al mundo. No soy optimista.\n\n\u2014En la agenda del bloque est\u00e1 el acuerdo con la Uni\u00f3n Europea; \u00bfpuede haber un compromiso mayor de Brasil?\n\n\n\n\u2014El nuevo gobierno va a darle un nuevo impulso esas negociaciones, pero Lula ha dicho que ser\u00e1 necesario renegociar algunas cl\u00e1usulas del acuerdo, y ello puede llevar a que los plazos se extiendan a\u00fan m\u00e1s.\n\nHan sido comentarios muy gen\u00e9ricos, como la necesidad de que el acuerdo contribuya con el desarrollo industrial de los pa\u00edses y que habr\u00eda que tener especial cuidado en temas de propiedad intelectual. Por otra parte, est\u00e1 la cuesti\u00f3n ambiental. En ese frente los compromisos de Lula son diferentes a la actitud que asumi\u00f3 Bolsonaro. De todos modos, no estoy segura de que se acepte una side letter muy detallada, que genere muchos compromisos adicionales, porque ah\u00ed entran a tallar temas de soberan\u00eda nacional.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/nuevo-gobierno-brasil-acompanar-agenda-aperturista-uruguay.html",
    "titulo": "El nuevo gobierno de Brasil no va a acompa\u00f1ar la agenda aperturista de Uruguay",
    "subtitulo": "En la transici\u00f3n, el equipo del PT ha planteado la intenci\u00f3n de revisar algunas medidas de apertura comercial impulsadas durante la presidencia de Jair Bolsonaro.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638cb760400aa.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "files/elnuevogobiernodebrasilnovaaacompa\u00f1arlaagendaaperturistadeuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa casa del presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, fue el lugar donde Yamand\u00fa Orsi, Carolina Cosse y Andr\u00e9s Lima conversaron el pasado viernes sobre la presidencia del Congreso de Intendentes. Los tres jefes comunales de la coalici\u00f3n de izquierda -de Canelones, Montevideo y Salto, respectivamente- se reunieron all\u00ed para saldar la discusi\u00f3n, que desde hac\u00eda meses estaba trancada.\n\nLima indic\u00f3 ayer al diario La R que hab\u00edan tomado una definici\u00f3n, pero que ser\u00eda Pereira el encargado de comunicarla. Fuentes del Frente Amplio ratificaron esta versi\u00f3n a El Pa\u00eds, aunque algunas dejaron abierta la puerta a la posibilidad de seguir negociando. La fecha l\u00edmite es el 15 de diciembre.\n\n\n\nSe espera que el presidente de la oposici\u00f3n d\u00e9 a conocer la decisi\u00f3n este domingo en el Primer Campamento Artiguista, un evento que congregar\u00e1 a los tres intendentes y a militantes frenteamplistas de todo el pa\u00eds en la Meseta de Artigas, en Paysand\u00fa.\n\n\n\nLas fuentes coincidieron en que la reuni\u00f3n del viernes fue distendida. Pereira pidi\u00f3 \u201cexpresamente\u201d que no trascendiera lo resuelto. En la antesala, dirigentes de la oposici\u00f3n hab\u00edan dicho a El Pa\u00eds que el partido insistir\u00eda con el pedido de un mandato con dos periodos, gestionados a medias por Cosse y Orsi, que hab\u00eda sido negado por los intendentes nacionalistas. M\u00e1s all\u00e1 de este tema, la reuni\u00f3n dio lugar para tratar otros asuntos que involucran a los jefes comunales.\n\nPereira hizo hincapi\u00e9 en que se muestren unidos, no solo en el plano discursivo. La estrategia es que Lima, Cosse y Orsi, que posiblemente competir\u00e1n como precandidatos a la Presidencia en junio de 2024, coincidan en eventos del partido.\n\n\n\nLa convocatoria en Paysand\u00fa es la primera de un cronograma que, seg\u00fan dijeron a El Pa\u00eds, tambi\u00e9n incluye una visita a Bella Uni\u00f3n, Artigas, en la segunda mitad de este mes.\n\n\n\nLa oposici\u00f3n considera que tiene grandes chances de triunfar en las pr\u00f3ximas elecciones naciones. Por eso, el Plenario Nacional estableci\u00f3 el 26 de noviembre que las candidaturas deben ser un \u201capoyo\u201d y no un \u201cobst\u00e1culo\u201d para la victoria, como inform\u00f3 El Pa\u00eds.\n\n\n\nAunque las diferencias apenas se exteriorizaron, la discusi\u00f3n sobre el Congreso de Intendentes, a la interna, encontr\u00f3 a tres potenciales precandidatos que no dieron el brazo a torcer durante semanas. Incluso, desde el entorno de Cosse respaldaron a Lima como soluci\u00f3n intermedia entre la intendenta y Orsi, como inform\u00f3 El Observador.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/reunion-privada-pereira-pidio-unidad-intendentes-frente-amplio.html",
    "titulo": "En reuni\u00f3n privada, Pereira pidi\u00f3 unidad a intendentes del Frente Amplio",
    "subtitulo": "Se espera que el presidente de la oposici\u00f3n d\u00e9 a conocer la decisi\u00f3n este domingo en el Primer Campamento Artiguista, un evento que congregar\u00e1 a los tres intendentes y a militantes frenteamplistas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/24/63802316a3168.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "files/enreunionprivadapereirapidiounidadaintendentesdelfrenteamplio.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u00bfPuede el propietario de un comercio negarse a atender a clientes homosexuales invocando sus creencias religiosas?\n\nLa Corte Suprema de Justicia de Estados Unidos escuch\u00f3 ayer lunes los argumentos en un caso sobre una dise\u00f1adora de p\u00e1ginas web para bodas que se niega a ofrecer su servicio a parejas homosexuales, ampar\u00e1ndose en la libertad de expresi\u00f3n y religiosa.\n\n\n\nLa Corte, de mayor\u00eda conservadora, ya respald\u00f3 por poco en 2018 a un pastelero de Colorado que rechaz\u00f3 hacer una tarta nupcial a una pareja homosexual.\n\n\n\nPero en esa oportunidad el Supremo no abord\u00f3 directamente la cuesti\u00f3n de si una empresa puede negarse a servir a gays y lesbianas por motivos religiosos.\n\nAhora tiene un caso similar: el de Lorie Smith, una dise\u00f1adora gr\u00e1fica de ese mismo estado que defiende que crear una p\u00e1gina web nupcial para una pareja gay va en contra de sus creencias religiosas.\n\n\n\nLa m\u00e1xima instancia judicial de Estados Unidos deber\u00e1 decidir si esto atenta contra la ley de derechos civiles de Colorado, que garantiza que las parejas del mismo sexo no puedan ser discriminadas en negocios abiertos al p\u00fablico o si prevalece la libertad de expresi\u00f3n defendida por la abogada de la empresa de Smith, Kristen Waggoner.\n\n\n\nEn Colorado una ley proh\u00edbe la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual desde 2008 y puede imponer sanciones de hasta 500 d\u00f3lares a los infractores.\n\nWaggoner, que representa a la compa\u00f1\u00eda \u201c303 Creative LLC website\u201d, abog\u00f3 ayer lunes el derecho de su clienta a ampararse en la primera enmienda de la Constituci\u00f3n de Estados Unidos, que protege la libertad de culto y de expresi\u00f3n.\n\n\n\nSmith, una cristiana evangelista, denunci\u00f3 al estado de Colorado en 2016 con la intenci\u00f3n de lograr una excepci\u00f3n a la ley de derechos civiles estatal para ofrecer \u00fanicamente servicios a parejas de distinto sexo.\n\n\n\n\u201cNadie en ninguno de los bandos del debate tiene que ser forzado a expresar un mensaje que viole sus convicciones\u201d, asever\u00f3 Waggoner ante los jueces de la Corte.\n\n\n\nSeg\u00fan la abogada, Smith \u201ccree que el matrimonio homosexual es falso y no podr\u00eda crear el discurso\u201d de una p\u00e1gina web nupcial para una pareja gay.\n\nDecenas de representantes de ambos grupos se enfrentaron este lunes frente a la sede de la Corte.\n\n\n\nUna de las juezas del Supremo Sonia Sotomayor, de tendencia progresista, plante\u00f3 si el caso tomar\u00eda otra dimensi\u00f3n si el rechazo de Smith fuera en contra del matrimonio interracial o entre personas discapacitadas, a lo que Waggoner mantuvo que si la dise\u00f1adora no quiere participar en contar su historia est\u00e1 en su derecho.\n\n\n\nSotomayor defendi\u00f3 que esa forma de pensar abre la puerta a diferentes tipos de discriminaci\u00f3n, de los que ofrecieron ejemplos algunos jueces a lo largo de la vista.\n\nLos tres miembros progresistas del tribunal expresaron su preocupaci\u00f3n por el da\u00f1o que una posible sentencia a favor de la dise\u00f1adora podr\u00eda causar en los esfuerzos contra la discriminaci\u00f3n.\n\n\n\nPor otro lado, el procurador general del estado de Colorado, Eric Olson, record\u00f3 que Smith nunca lleg\u00f3 a crear un web nupcial, con lo que no es posible que se haya producido un hecho inconstitucional.\n\n\n\nTras la audiencia celebrada ayer, los jueces deliberar\u00e1n sobre el caso y podr\u00edan emitir un fallo a finales de junio de 2023.\n\n\n\nRenovada por el expresidente Donald Trump, la Corte Suprema sufri\u00f3 una transformaci\u00f3n radical desde el fallo de 2018: cuenta con seis de los nueve magistrados conservadores, que recientemente derogaron el derecho al aborto.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/debaten-negativa-brindar-servicios-homosexuales-amparado-religion-ee-uu.html",
    "titulo": "Debaten negativa a brindar servicios a los homosexuales amparado en la religi\u00f3n en EE.UU.",
    "subtitulo": "Una dise\u00f1adora de p\u00e1ginas web para bodas que se niega a ofrecer su servicio a parejas homosexuales, ampar\u00e1ndose en la libertad de expresi\u00f3n y religiosa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e7046d2b3e.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "files/debatennegativaabrindarserviciosaloshomosexualesamparadoenlareligioneneeuu.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl gran \u00eddolo celeste y aurinegro Carlos \u201cPato\u201d Aguilera visit\u00f3 la Redacci\u00f3n de El Pa\u00eds para conversar sobre \u201cEl hambre y la gloria\u201d, el nuevo libro del periodista y escritor Pablo Cohen, que est\u00e1 a punto de salir junto al diario y que repasa su vida y su carrera.\n\nMart\u00edn Aguirre, director de Redacci\u00f3n, entrevist\u00f3 a Cohen y a Aguilera, y dialogaron sobre deporte, literatura, periodismo y alta competencia, entre otros temas.\n\n\n\nLa entrevista, que se puede ver en el video principal de esta nota, se dio pocos d\u00edas antes de la edici\u00f3n de \"El hambre y la gloria: Carlos \u201cPato\u201d Aguilera, la vida de un redentor\", el primer libro autorizado sobre la vida del exjugador, que escribi\u00f3 Cohen y que incluye un prefacio de Antonio Pacheco, un pr\u00f3logo de Ra\u00fal Castro y un ep\u00edlogo de Sergio Markari\u00e1n.\n\nEntrevista de Mart\u00edn Aguirre a Carlos \"Pato\" Aguilera y Pablo Cohen\n\nEl libro estar\u00e1 disponible el pr\u00f3ximo viernes 16 junto a El Pa\u00eds. Pedilo en coleccionables.elpais.com.uy, llamando al 2900 4141 o a tu canillita.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/coleccionables/carlos-pato-aguilera-presenta-hambre-gloria-vida-carrera-confesiones-imperdibles.html",
    "titulo": "Carlos \"Pato\" Aguilera presenta \"El hambre y la gloria\", su vida, su carrera y confesiones imperdibles",
    "subtitulo": "El \u00eddolo celeste y aurinegro convers\u00f3 con Mart\u00edn Aguirre y con Pablo Cohen, autor del libro, sobre este imperdible lanzamiento, que tendr\u00e1 lugar el viernes 16 con El Pa\u00eds.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e1656a0db3.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "files/carlospatoaguilerapresentaelhambreylagloriasuvidasucarrerayconfesionesimperdibles.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPese a que la percepci\u00f3n, amparada en los datos, indica que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que est\u00e1n vinculados al Instituto del Ni\u00f1o y Adolescente del Uruguay (INAU) son nacidos en el pa\u00eds, existen centenares de extranjeros que est\u00e1n bajo la \u00f3rbita del instituto.\n\nEl a\u00f1o anterior el organismo presidido por el nacionalista Pablo Abdala brind\u00f3 respuestas a unas 90.000 personas, de las cuales unas 913 llegaron desde de pa\u00edses extranjeros, que involucran a todos los continentes.\n\n\n\nEsta tendencia viene en aumento, seg\u00fan datos del INAU a los que accedi\u00f3 El Pa\u00eds, ya que si se compara con 2010 -cuando se inici\u00f3 el registro- hubo un aumento exponencial en relaci\u00f3n a los 149 casos que se dieron en ese a\u00f1o. El mayor registro ocurri\u00f3 en 2020 cuando los extranjeros que atendi\u00f3 el INAU fueron 940.\n\n\n\nEn su mayor\u00eda son ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con nacionalidad de los pa\u00edses vecinos, aunque tambi\u00e9n hay casos que llegaron desde naciones africanas y asi\u00e1ticas.\n\n\n\nEl pa\u00eds de donde llegaron la mayor\u00eda de los extranjeros en 2021 fue Brasil con 204 casos, seguido por Venezuela con 196 y por Argentina con 187. Hist\u00f3ricamente los pa\u00edses vecinos fueron los de mayor incidencia -siendo los argentinos los que ocuparon el primer lugar durante a\u00f1os-, pero desde 2019 los venezolanos aumentaron de forma considerable su presencia.\n\nEntre los cerca de 1.000 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes extranjeros que atiende INAU incluyen las tres modalidades bajo las cuales pueden ser asistidos. En su mayor\u00eda, 842, acuden a centros de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de tiempo parcial y de Atenci\u00f3n en la Comunidad. Esto implica, por ejemplo, aquellos hijos o hijas de padres extranjeros que asisten a diversos centros CAIF.\n\n\n\nOtros 20 lo hacen bajo el r\u00e9gimen de acogimiento familiar. Y unos 51 permanecen a tiempo complejo en centros del INAU.\n\n\n\nLos pa\u00edses centroamericanos tambi\u00e9n son otras de las principales nacionalidades que se registran entre los extranjeros que debi\u00f3 asistir el instituto el a\u00f1o anterior.\n\n\n\nDe hecho, Cuba y Rep\u00fablica Dominicana son los pa\u00edses que siguen en la lista, con 80 y 49 casos respectivamente, a los que el INAU dio respuesta en 2021. Esta tendencia viene en aumento a partir de 2018 ya que en 2017 hubo apenas tres situaciones de nacidos en ambas naciones.\n\n\n\nLuego le siguen otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur como Per\u00fa y Colombia -con 45 y 24 ca- sos- por delante de Chile, con 13, Paraguay, con 11, y Ecuador, con nueve.\n\nSe firma hoy protocolo para ni\u00f1ez migrante El presidente del INAU junto al ministro del Interior, Luis Alberto Heber, y la vicecanciller, Carolina Ache, firmar\u00e1n hoy un protocolo para la ni\u00f1ez migrante que busca establecer garant\u00edas para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en esta situaci\u00f3n.\n\n\n\nEste protocolo ser\u00e1 el primero que se concreta, colocando a Uruguay en un lugar de vanguardia. En \u00e9l se establecen las coordinaciones entre los organismos estatales y los procedimientos que deben aplicarse al momento en que ingresan al pa\u00eds ni\u00f1os en solitario o con adultos que, seg\u00fan las autoridades, conforman una situaci\u00f3n de apariencia dudosa.\n\nLejanos\n\nLa presencia de argentinos y brasile\u00f1os, junto a la de pa\u00edses centroamericanos, se explica porque Uruguay forma parte de una ruta que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha vuelto recurrente para los migrantes.\n\n\n\nSin embargo, el a\u00f1o pasado el INAU debi\u00f3 atender la situaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes provenientes de destinos inusuales.\n\n\n\nPor ejemplo, de acuerdo a los datos, hubo un caso de alguien nacido en Uzbekist\u00e1n. Otro caso de una persona proveniente de Vietnam, cuatro de Siria, uno de Rusia, otro de Singapur y tambi\u00e9n una situaci\u00f3n con un nacido en Congo.\n\n\n\nTambi\u00e9n hubo 23 casos que involucraron a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Estados Unidos, otros cinco correspondientes a menores de edad provenientes de Pa\u00edses Bajos, otros cuatro de Italia, uno de Panam\u00e1, tres de M\u00e9xico, uno de Jap\u00f3n y otro de Nicaragua.\n\nPor edad\n\nLos datos del INAU muestran que la mayor parte de los extranjeros atendidos en 2021 ten\u00edan entre 0 y cinco a\u00f1os. Hubo 377 casos de Primera Infancia, de los cuales 194 fueron varones y 183 mujeres.\n\n\n\nAl mismo tiempo, hubo 281 casos de menores de edad enmarcados en Infancia, que va de los seis a los 12 a\u00f1os, donde 146 involucraron a varones 134 a mujeres.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se registraron 235 adolescentes, de 13 a 17 a\u00f1os. Unas 112 mujeres y 123 varones. Y los restantes 20 casos correspondieron a mayores de edad -12 varones y ocho mujeres.\n\nAnteriores\n\nPor otra parte, el a\u00f1o anterior hubo casos de distintas nacionalidades que dejaron de ser contemplados por el INAU. No por decisi\u00f3n propia del instituto sino porque los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que solicitaron la atenci\u00f3n ya no la necesitaron.\n\n\n\nPor ejemplo, hubo tres casos de provenientes de Angola que fueron atendidos \u00fanicamente en 2017. Lo mismo ocurri\u00f3 en una situaci\u00f3n con alguien de Austria que recibi\u00f3 ayuda entre 2016 y 2017 y en otra con una persona de nacionalidad china que pas\u00f3 por INAU en 2011.\n\n\n\nTambi\u00e9n hubo un caso de un nacido en Costa Rica en 2016, otro en Dinamarca entre 2016 y 2017 as\u00ed como otras situaciones con provenientes de Emiratos \u00c1rabes Unidos, El Salvador, Egipto, Etiop\u00eda, Finlandia, Francia, India, Israel, Nigeria, Nueva Zelanda, Panam\u00e1, Qatar, Suecia, Suiza, San Vicente y las Granadinas, entre otros.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/inau-atendio-ninos-extranjeros-personas-total.html",
    "titulo": "INAU atendi\u00f3 a casi 1.000 ni\u00f1os extranjeros en 2021 y unas 90.000 personas en total",
    "subtitulo": "En su mayor\u00eda, los extranjeros son ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con nacionalidad de los pa\u00edses vecinos, aunque tambi\u00e9n hay casos que llegaron desde naciones africanas y asi\u00e1ticas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638eb6bb31f14.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "files/inauatendioacasi1000ni\u00f1osextranjerosen2021yunas90000personasentotal.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nTodav\u00eda quedan varios meses para llegar a las elecciones departamentales de 2025 pero, de a poco, los partidos de la coalici\u00f3n -algunos con conversaciones m\u00e1s avanzadas que otros- eval\u00faan los diferentes escenarios. A grandes rasgos hay dos posibilidades: ir con un mismo lema en los 19 departamentos -el sector Ciudadanos lo plante\u00f3 ayer en el Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN) del Partido Colorado- o evaluar la situaci\u00f3n puntual en cada lugar.\n\nEn filas coloradas ya se instal\u00f3 a la interna la discusi\u00f3n de cara a las elecciones departamentales. El sector Ciudadanos lo puso sobre la mesa del CEN apostando a que los partidos de la coalici\u00f3n vayan con un mismo lema a nivel nacional. Tras el planteo, el m\u00e1ximo \u00f3rgano de la conducci\u00f3n colorada defini\u00f3 tratarlo el pr\u00f3ximo lunes.\n\n\n\nPor su parte, el secretario nacional del Partido Colorado y l\u00edder de Batllistas, Julio Mar\u00eda Sanguinetti, consider\u00f3 en di\u00e1logo con El Pa\u00eds que es una \u201cbuena propuesta\u201d. Y aclar\u00f3 que el ir con un solo lema no significa que haya candidatos \u00fanicos. El dos veces presidente de la Rep\u00fablica espera que los socios entiendan que este camino es \u201cpreservar la identidad de cada uno y afirmar la fuerza de la coalici\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEn ese sentido, dijo que los \u201cpartidos se desdibujan cuando se ven obligados a votar en otro lema\u201d; en su opini\u00f3n si se va en uno solo y se suman los votos, \u201cse andar\u00eda mucho mejor\u201d.\n\n\n\nSanguinetti remarc\u00f3 que en las elecciones pasadas en Salto -donde gan\u00f3 el Frente Amplio- hubiera sido electo un intendente de su partido o uno blanco si llevaban adelante un acuerdo con la coalici\u00f3n. Por lo tanto, \u201cese es el esp\u00edritu\u201d con el cual van a \u201cactuar\u201d en las pr\u00f3ximas elecciones departamentales.\n\nEn el Partido Nacional, en tanto, ven la situaci\u00f3n a una velocidad m\u00e1s lenta. El ir como coalici\u00f3n en las elecciones departamentales, a\u00fan es tema pendiente en sus \u00e1mbitos formales. El presidente del Partido Nacional, Pablo Iturralde, dijo que est\u00e1 la \u201cidea de trabajar en conjunto en algunos departamentos\u201d, algo que se convers\u00f3 de manera informal con \u201cmuchos actores\u201d de los socios pero que a\u00fan no hay una \u201cdecisi\u00f3n tomada\u201d.\n\n\n\nLa org\u00e1nica nacionalista deber\u00e1 definir \u201csi es un tema que hay que resolverlo en lo global, en lo nacional, o si hay que ir lugar a lugar porque cada uno tiene sus propias caracter\u00edsticas\u201d. Al mismo tiempo, cont\u00f3 que en el interior del pa\u00eds, en la \u201cgran mayor\u00eda de los departamentos, ya se ha producido una coalici\u00f3n de hecho donde votan juntos ciudadanos de diferentes partidos\u201d.\n\nA la interna del Partido Nacional, desde el sector Mejor Pa\u00eds, el senador Sergio Botana se\u00f1al\u00f3 a El Pa\u00eds que a\u00fan \u201chay que concretar todav\u00eda muchos proyectos, por m\u00e1s de que los municipios y las intendencias vienen con un acelerado cumplimiento de sus programas electorales en la gran mayor\u00eda de los departamentos\u201d. A su vez, indic\u00f3 que le \u201cgustar\u00eda analizar, llegado el momento, la vigencia de la coalici\u00f3n con un mismo criterio tanto en lo nacional como en lo departamental, que obviamente rija para todos y cada uno de los departamentos\u201d. Y entiende que un \u201ccriterio com\u00fan ser\u00eda lo que en el largo plazo generar\u00eda una situaci\u00f3n m\u00e1s seria y m\u00e1s estable\u201d.\n\n\n\nDesde el sector Alianza Nacional, dijeron a El Pa\u00eds que a\u00fan no hay conversaciones.\n\nDesde Cabildo Abierto, el diputado \u00c1lvaro Perrone afirm\u00f3 que a\u00fan hay \u201cmuchos temas para resolver dentro de la coalici\u00f3n de gobierno\u201d y, mientras no se concreten, no se hablar\u00e1 \u201cde coaliciones electorales futuras\u201d. E indic\u00f3 que, \u201cevidentemente, es adelantar los tiempos\u201d. Perrone se\u00f1al\u00f3 que deben continuar \u201ctrabajando y zurciendo la relaci\u00f3n\u201d entre los socios. Y a\u00f1adi\u00f3 que antes habr\u00e1 elecciones nacionales, a las que ver\u00e1n \u201cc\u00f3mo se llega\u201d.\n\n\n\nEl Partido Independiente a\u00fan no analiz\u00f3 la situaci\u00f3n, seg\u00fan dijo su l\u00edder, Pablo Mieres.\n\nColorados deber\u00e1n \u201carbitrar los mecanismos\u201d\n\nDespu\u00e9s de la Asamblea Nacional de Ciudadanos del s\u00e1bado, el sector se\u00f1al\u00f3 que, \u201cde concretarse estos acuerdos, que deber\u00e1n ser resueltos con la Convenci\u00f3n Nacional, el Partido Colorado deber\u00e1 arbitrar los mecanismos para definir sus candidatos y asegurar\u201d que su colectividad \u201cno pierda identidad\u201d. \u201cAsimismo, deber\u00e1 garantizarse que todas las listas del Partido que se presenten en cada departamento acumulen electoralmente\u201d, agreg\u00f3 el sector colorado.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/partido-colorado-acelera-alianzas-elecciones-departamentales.html",
    "titulo": "El Partido Colorado acelera alianzas\u00a0hacia elecciones departamentales",
    "subtitulo": "Los restantes partidos de la coalici\u00f3n todav\u00eda no analizan la situaci\u00f3n. Desde Cabildo Abierto sostienen que es \"adelantar los tiempos\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/05/6316b18e49da6.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "files/elpartidocoloradoaceleraalianzashaciaeleccionesdepartamentales.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) dio a conocer el reporte semanal del coronavirus en Uruguay, que indica que entre el 27 de noviembre y el 3 de diciembre se registraron 1.527 casos nuevos de covid. Esto supone un aumento del 54,55% respecto al aumento que se hab\u00eda registrado la semana anterior, cuando el informe hab\u00eda marcado 988 casos nuevos.\n\n\n\nEl reporte de esta semana tambi\u00e9n se\u00f1ala que hubo cuatro muertes de pacientes con diagn\u00f3stico de SARS-CoV-2, cuando en el reporte previo se registr\u00f3 siete fallecidos. De este modo, el total de muertes desde que se decret\u00f3 la emergencia sanitaria alcanza a 7.541. El total de casos de covid-19 en Uruguay desde que comenz\u00f3 la emergencia sanitaria es de 995.402.\n\n\n\nEntre el 27 de noviembre y el 3 de diciembre se realizaron 13.195 test \u2014la semana previa se hicieron 12.334\u2014 y el porcentaje de casos positivos fue de 11,6%. En la medici\u00f3n anterior, la cifra hab\u00eda sido 8%.\n\n\n\nSeg\u00fan el informe del MSP, el porcentaje de camas de CTI ocupadas al 3 de diciembre era de 52,1%. De ellas, por covid hab\u00eda un 1,5%, mientras que en la semana pasada era 1%.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/casos-covid-aumentaron-semana-nuevos-contagios.html",
    "titulo": "Nuevos casos de covid-19 aumentaron m\u00e1s del 50% en una semana, con 1.527 contagios",
    "subtitulo": "El total de casos de covid-19 en Uruguay desde que comenz\u00f3 la emergencia sanitaria es de 995.402, inform\u00f3 el MSP.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/08/23/6123f2b646798.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "files/nuevoscasosdecovid19aumentaronmasdel50enunasemanacon1527contagios.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUna nueva ola de misiles rusos ayer lunes sobre Ucrania caus\u00f3 otra vez cortes de electricidad y agua en un pa\u00eds ya en plena crisis energ\u00e9tica.\n\nLos bombardeos tienen lugar el mismo d\u00eda de la entrada en vigor de un mecanismo para limitar el precio del petr\u00f3leo ruso decidido por los pa\u00edses occidentales para privar al r\u00e9gimen de Vladimir Putin de parte de los ingresos que obtiene de la venta de sus hidrocarburos.\n\n\n\nAyer lunes Putin apareci\u00f3 en la televisi\u00f3n en unas im\u00e1genes en las que se le ve al volante de un coche circulando por el puente de Crimea, parcialmente destruido en una explosi\u00f3n en octubre y que conecta el territorio ruso con la pen\u00ednsula ucraniana anexionada en 2014.\n\n\n\nLas sirenas antia\u00e9reas resonaron en toda Ucrania.\n\n\n\n\u201cUcrania sufre un octavo ataque masivo de misiles de un Estado terrorista. Desgraciadamente, ya hay da\u00f1os en la infraestructura energ\u00e9tica\u201d, indic\u00f3 el operador ucraniano Ukrenergo, instando a la gente a permanecer en \u201clos refugios\u201d.\n\nEl presidente ucraniano, Volodimir Zelenski, asegur\u00f3 no obstante que la defensa antia\u00e9rea del pa\u00eds \u201cderrib\u00f3 la mayor\u00eda de los misiles\u201d rusos.\n\n\n\nSeg\u00fan el ej\u00e9rcito del aire ucraniano, m\u00e1s de 60 de los 70 misiles de Mosc\u00fa fueron derribados en vuelo.\n\n\n\nDesde hace unos meses, y tras m\u00faltiples reveses en el terreno, el ej\u00e9rcito ruso ha multiplicado sus ataques contra las instalaciones energ\u00e9ticas ucranianas. Gran parte de la poblaci\u00f3n civil s\u00f3lo tiene electricidad unas horas al d\u00eda.\n\n\n\nEn visita a Kiev, el Alto Comisionado de la ONU para los Derechos Humanos, Volker T\u00fcrk, afirm\u00f3 en Twitter que tuvo que ir a un refugio antibombas. \u201cIncre\u00edble que esto pase casi cada d\u00eda\u201d, escribi\u00f3.\n\nEn Borodianka, una ciudad al noroeste de Kiev, se instalaron en las calles grandes tiendas de campa\u00f1a equipadas con estufas de le\u00f1a para que la gente pueda calentarse o cocinar.\n\n\n\n\u201cLos cortes de electricidad duran cuatro horas, a veces seis\u201d, cuenta Serguii, uno de sus habitantes, mientras arranca las p\u00e1ginas de un viejo libro para prender fuego.\n\n\n\nEl jefe de gabinete de la presidencia ucraniana, Andriy Iermak, public\u00f3 en Twitter una imagen en la que se ve restos de cohetes y misiles rusos que cayeron sobre la segunda ciudad m\u00e1s grande de Ucrania, J\u00e1rkov.\n\nTope al petr\u00f3leo\n\nEn el plano diplom\u00e1tico, ayer lunes entr\u00f3 en vigor el tope impuesto al precio del petr\u00f3leo ruso decidido por la Uni\u00f3n Europea, el G7 y Australia. El mecanismo adoptado prev\u00e9 que s\u00f3lo se pueda entregar el petr\u00f3leo ruso vendido a un precio igual o inferior a 60 d\u00f3lares el barril.\n\n\n\n\u201cLa econom\u00eda de la Federaci\u00f3n de Rusia tiene todas las capacidades necesarias para responder por completo a las necesidades y requerimientos de la operaci\u00f3n militar especial. Estas medidas no tendr\u00e1n impacto\u201d, declar\u00f3 el portavoz del Kremlin, Dmitri Peskov.\n\n\n\nMosc\u00fa ya est\u00e1 \u201cpreparando\u201d represalias contra el topo al precio del petr\u00f3leo ruso, agreg\u00f3 Peskov, sin decir cu\u00e1les.\n\n\n\nEl Kremlin ya avis\u00f3 que no entregar\u00e1 m\u00e1s petr\u00f3leo a los pa\u00edses que adopten el mecanismo del tope de precios, una posici\u00f3n que el domingo reiter\u00f3 el vice primer ministro encargado de Energ\u00eda, Alexander Novak.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/nueva-ola-misiles-rusos-vuelve-dejar-oscura-ucrania.html",
    "titulo": "Nueva ola de misiles rusos vuelve a dejar a oscura a Ucrania",
    "subtitulo": "Los bombardeos tienen lugar el mismo d\u00eda de la entrada en vigor de un mecanismo para limitar el precio del petr\u00f3leo ruso decidido por los pa\u00edses occidentales.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e76ac18215.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "files/nuevaolademisilesrusosvuelveadejaraoscuraaucrania.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente electo de Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, esperar\u00e1 a asumir, el 1\u00b0 de enero, para viajar a Estados Unidos y reunirse con el mandatario Joe Biden.\n\nAs\u00ed lo anunci\u00f3 Lula tras reunirse ayer lunes en Brasilia con el asesor de Seguridad de Biden, Jake Sullivan, quien lo invit\u00f3 oficialmente a la Casa Blanca, en un primer encuentro con un alto representante de la administraci\u00f3n estadounidense desde que gan\u00f3 en el balotaje del 30 de octubre.\n\n\n\nSullivan coment\u00f3 que \u201cBiden estar\u00eda dispuesto a recibir al presidente Lula incluso antes de la toma de posesi\u00f3n\u201d, dijo a periodistas Celso Amorim, quien fue canciller de Brasil durante los dos primeros gobiernos de Lula (2003-2010).\n\n\n\nSeg\u00fan el diplom\u00e1tico, Lula \u201cvalor\u00f3 mucho\u201d el inter\u00e9s de la Casa Blanca en recibirlo pronto pero indic\u00f3 que es m\u00e1s probable que el encuentro se d\u00e9 \u201cluego del inicio del a\u00f1o, ya en una visita oficial como presidente\u201d.\n\nLula da Silva. Foto: AFP\n\nEl viernes, el propio Lula hab\u00eda dicho que la reuni\u00f3n con Biden pod\u00eda darse despu\u00e9s del 12 de diciembre, cuando recibir\u00e1 el \u201cdiploma\u201d de presidente electo por parte del Tribunal Superior Electoral.\n\n\n\n\u201cRecib\u00ed hoy del consejero de Seguridad Nacional, Jake Sullivan, la invitaci\u00f3n del presidente Joe Biden para visitarlo en la Casa Blanca. Estoy animado para conversar con el presidente Biden y profundizar la relaci\u00f3n entre nuestros pa\u00edses\u201d, afirm\u00f3 Lula en un mensaje que public\u00f3 en Twitter tras un encuentro de cerca de dos horas con los enviados estadounidenses.\n\n\n\nEn su cuenta en Instagram public\u00f3 una foto suya estrechando la mano del estadounidense. \u201cBrasil est\u00e1 volviendo a ser respetado por el mundo\u201d, escribi\u00f3 en la leyenda.\n\nEn otra imagen, Lula sostiene una casaca de la selecci\u00f3n estadounidense de f\u00fatbol y el representante de Biden una caja de regalo adornada por una cinta con los colores de Brasil.\n\n\n\nDurante casi dos horas, Lula y Sullivan tuvieron una \u201cconversaci\u00f3n muy amplia\u201d sobre temas regionales y mundiales, indic\u00f3 Amorim, presente en el encuentro.\n\n\n\nEntre los temas en la agenda estuvieron la cooperaci\u00f3n en desarrollo y tecnolog\u00eda verde, la guerra en Ucrania, la lucha contra el cambio clim\u00e1tico y maneras de \u201cfortalecer la democracia\u201d en Am\u00e9rica Latina.\n\n\n\n\u201cHablaron de todo, principalmente de la \u00faltima reuni\u00f3n del G20 y de la necesidad de una nueva gobernanza mundial\u201d, agreg\u00f3 Amor\u00edn.\n\n\n\nEl representante estadounidense tambi\u00e9n ten\u00eda previsto reunirse con miembros del gobierno del presidente saliente Jair Bolsonaro.\n\n\n\nSin embargo, Bolsonaro prefiri\u00f3 ser representado por su secretario de Asuntos Estrat\u00e9gicos, almirante Flavio Rocha, con quien los miembros de la delegaci\u00f3n estadounidense se reunieron en la embajada de Estados Unidos en Brasilia.\n\nSuspensi\u00f3n en redes\n\nEl resultado del balote que gana Lula sigue provocando pol\u00e9mica. Ayer lunes el Supremo Tribunal Federal (STF) de Brasil orden\u00f3 suspensi\u00f3n de las redes sociales de dos diputados bolsonaristas que han apoyado las manifestaciones contrarias al resultado de las elecciones.\n\n\n\nLas cuentas suspendidas pertenecen a Bia Kicis y a Junio Amaral, diputados del Partido Liberal (PL), por el que se postul\u00f3 Bolsonaro.\n\n\n\nEn una publicaci\u00f3n en su cuenta de Instagram, que de momento no ha sido suspendida, Kicis dijo que la orden parti\u00f3 del magistrado del STF Alexandre de Moraes, sin explicar los motivos.\n\n\n\nKicis afirm\u00f3 que esta acci\u00f3n de los jueces es \u201canticonstitucional\u201d y supone una \u201ccensura\u201d contra los diputados conservadores, como es su caso, en especial a los que \u201cdefienden la libertad\u201d y que son \u201cprovida\u201d.\n\n\u201cNo existe democracia cuando un magistrado del Supremo calla a una parlamentaria elegida, sin un proceso judicial\u201d, dijo la diputada.\n\n\n\nLos diputados afectados hab\u00edan apoyado a los manifestantes que desde hace un mes se congregan frente a los cuarteles para pedir una intervenci\u00f3n militar con el prop\u00f3sito de impedir la investidura de Lula.\n\n\n\nLa Corte Suprema no ha ofrecido informaci\u00f3n sobre la suspensi\u00f3n de las cuentas de los dos diputados.\n\n\n\nEl juez De Moraes instruye un proceso que investiga actos antidemocr\u00e1ticos promovidos por grupos bolsonaristas despu\u00e9s de las elecciones.\n\n\n\nBolsonaro todav\u00eda no ha reconocido p\u00fablicamente su derrota en las elecciones, ni ha telefoneado a Lula para felicitarlo, pero s\u00ed ha permitido el inicio de la transici\u00f3n de Gobierno.\n\n\n\nDesde la segunda vuelta de las elecciones, Bolsonaro ha aparecido en p\u00fablico en muy contadas ocasiones y lleva m\u00e1s de un mes en completo silencio. Ayer particip\u00f3 en un acto militar.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/lula-confirma-visita-joe-biden-luego-asumir-tercer-mandato-frente-gobierno-brasileno.html",
    "titulo": "Lula confirma visita a Joe Biden luego de asumir su tercer mandato al frente del gobierno brasile\u00f1o",
    "subtitulo": "\"Recib\u00ed hoy del consejero de Seguridad Nacional, Jake Sullivan, la invitaci\u00f3n del presidente Joe Biden para visitarlo en la Casa Blanca\", expres\u00f3 el presidente electo de Brasil en Twitter.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638d42ca5d867.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "files/lulaconfirmavisitaajoebidenluegodeasumirsutercermandatoalfrentedelgobiernobrasile\u00f1o.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSe viene el verano y con ello las altas temperaturas. El Sistema Nacional de Emergencia (Sinae) public\u00f3 este lunes un tuit en el que lanza una serie de recomendaciones para poder combatir a las mismas.\n\nEntre ellas, el Sinae destaca llevar a cabo una buena hidrataci\u00f3n, \u201cconsumir comidas fr\u00edas y livianas\u201d, no exponerse \u201cal sol entre las 11 y 17 horas y tener especial cuidado con las personas m\u00e1s vulnerables\u201d.\n\nUno de los principales riesgos de la temporada estival son las altas temperaturas. Record\u00e1 hidratarte, consumir comidas fr\u00edas y livianas, no exponerte al sol entre las 11 y 17 horas y tener especial cuidado con las personas m\u00e1s vulnerables.\n\n#PrepararseHaceLaDiferencia pic.twitter.com/fQQO7rXQO8 \u2014 Sinae (@sinae_oficial) December 5, 2022\n\nCabe destacar que el Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda (Inumet) emiti\u00f3 un aviso especial por una ola de calor que se espera a partir de este lunes y hasta el jueves para el litoral oeste del pa\u00eds.\n\n\n\n\"Se prev\u00e9n que las temperaturas m\u00ednimas superen los 19\u00baC y las m\u00e1ximas los 34\u00baC, hasta el jueves 8 de diciembre. A partir del d\u00eda martes 6 prevemos pueda haber m\u00e1s zonas afectadas del pa\u00eds, por lo que se recomienda mantenerse informado\", se\u00f1al\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/recomendaciones-sinae-evitar-principales-riesgos-altas-temperaturas.html",
    "titulo": "El Sinae emiti\u00f3 varias recomendaciones ante ola de calor: \u00bfcu\u00e1les son?",
    "subtitulo": "El Sistema Nacional de Emergencia aprovech\u00f3 para dar ciertos puntos para hacerle frente al aviso especial de ola de calor del Inumet.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/19/62d6a895c4219.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "files/elsinaeemitiovariasrecomendacionesanteoladecalorcualesson.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn diciembre, los trabajadores tanto del sector p\u00fablico como del privado reciben una parte del sueldo anual complementario: el llamado medio aguinaldo.\n\n\n\nEl dinero se recibe en dos partes: una en junio y otra en diciembre, por eso en cada instancia se le llama \u201cmedio aguinaldo\u201d. En diciembre se debe pagar antes del d\u00eda 20, que es el plazo m\u00e1ximo que tienen las empresas para concretar el pago de la segunda parte del aguinaldo.\n\n\n\nLo que se cobra en diciembre es la segunda fracci\u00f3n (la primera se cobr\u00f3 en junio) y es la doceava parte de lo generado entre junio y noviembre.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Finanzas de Bolsillo: c\u00f3mo se calcula el aguinaldo y qu\u00e9 se puede hacer con ese dinero extra\n\n\u00bfC\u00f3mo se calcula?\n\n\n\nPara saber c\u00f3mo calcular el aguinaldo se debe sumar todas las remuneraciones pagas en el per\u00edodo comprendido entre junio de 2022 y noviembre de 2022, para luego dividir ese monto entre 12. El resultado ser\u00e1 el aguinaldo que le toca.\n\n\n\nSi para el c\u00e1lculo tom\u00f3 el salario nominal y no el l\u00edquido, hay que tomar en cuenta que el pago lleva descuentos jubilatorios y de salud.\n\nPor otro lado, el aguinaldo no toma en cuenta las partidas en especies como los tickets alimentaci\u00f3n. En el caso de los trabajadores rurales, adem\u00e1s, las prestaciones en especie que reciben (como alimentaci\u00f3n y vivienda) tambi\u00e9n se cuentan dentro del salario y, por tanto, se tienen que agregar al calcular el aguinaldo.\n\n\n\nEl aguinaldo puede verse afectado si el trabajador estuvo de licencia por maternidad o paternidad, o no concurri\u00f3 a su empleo por certificaci\u00f3n m\u00e9dica. De todas formas, no deber\u00eda ver un impacto al pasar raya, ya que en las prestaciones cobradas por el Banco de Previsi\u00f3n Social estuvo incluida la partida correspondiente al aguinaldo de los d\u00edas que no trabaj\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/paga-medio-aguinaldo-diciembre-calcula.html",
    "titulo": "Aguinaldo de diciembre 2022: \u00bfcu\u00e1ndo se paga y c\u00f3mo se calcula?",
    "subtitulo": "Los trabajadores tanto del sector p\u00fablico como privado recibir\u00e1n una parte del sueldo anual complementario.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2019/10/01/5d93c4ed8f496.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "files/aguinaldodediciembre2022cuandosepagaycomosecalcula.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPuede que en alg\u00fan momento de su vida haya comido comida recalentada y m\u00e1s en estas \u00e9pocas, cuando de fiesta en fiesta, poco a poco las sobras de comida van directamente a la heladera, esperando ser consumidas en la ma\u00f1ana o cuando se acuerden de ellas. En relaci\u00f3n con este tema, algo similar fue lo que hizo un joven en Estados Unidos a quien tuvieron que amputarle las piernas por comer fideos del d\u00eda anterior.\n\nEl caso se hizo popular gracias al Youtuber @chubbyemu, un toxic\u00f3logo que realmente se llama Bernard Hsu y que cont\u00f3 c\u00f3mo un chico de 19 a\u00f1os perdi\u00f3 sus extremidades inferiores y algunas partes de los dedos de sus manos despu\u00e9s de haber de comido pollo y tallarines chinos que hab\u00eda llevado desde un restaurante a su casa el d\u00eda anterior.\n\n\n\nSeg\u00fan el expediente del caso, publicado el 11 de marzo de 2021 en el portal cient\u00edfico estadounidense The New England Journal of Medicine, el paciente inform\u00f3 varios episodios de v\u00f3mitos junto con dolor de est\u00f3mago y n\u00e1useas que empezaron despu\u00e9s de comer las sobras que se encontraban en la heladera.\n\nPor otro lado, mientras estuvo internado en la cl\u00ednica, comenz\u00f3 a desarrollar otro tipo de s\u00edntomas, tales como debilidad, malestar general, visi\u00f3n borrosa, rigidez en el cuello, dolor en el pecho, dificultad para respirar y dolor de cabeza. Pero eso no fue lo m\u00e1s alarmante. Cinco horas despu\u00e9s de su ingreso, la piel comenz\u00f3 a tornarse morada, raz\u00f3n por la cual fue trasladado inmediatamente a una instalaci\u00f3n de segundo nivel: el Hospital General de Massachusetts.\n\n\n\nEl diagn\u00f3stico que le dieron en un primer momento refer\u00eda a un caso de P\u00farpura fulminante meningoc\u00f3cica, la cual, seg\u00fan la revista de medicina Medi Graphic de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, es una enfermedad causada por una infecci\u00f3n sist\u00e9mica por meningococo o enfermedad invasiva por estreptococo (es decir, una infecci\u00f3n bacteriana). Fue entonces cuando lo trataron por insuficiencia org\u00e1nica, manchas y una erupci\u00f3n progresiva en su piel.\n\n\n\nLas manchas p\u00farpuras se extendieron sobre su cuerpo, causando necrosis en sus brazos y piernas. Confundidos, los m\u00e9dicos encargados decidieron hacer m\u00e1s pruebas, ya que el joven no estaba respondiendo al tratamiento.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/joven-comio-sobras-dia-anterior-padecio-infeccion-resultado-desolador.html",
    "titulo": "Joven comi\u00f3 sobras del d\u00eda anterior, padeci\u00f3 una infecci\u00f3n y el resultado fue desolador",
    "subtitulo": "El hombre contrajo un virus que le provoc\u00f3 necrosis en sus brazos y piernas; los m\u00e9dicos tuvieron que actuar de urgencia porque no respond\u00eda al tratamiento.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/25/603811c298e4c.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "files/jovencomiosobrasdeldiaanteriorpadeciounainfeccionyelresultadofuedesolador.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSi estas embarazada y te ves en la encrucijada de elegir el nombre para tu beb\u00e9, quiz\u00e1 esta informaci\u00f3n te sirva como gu\u00eda.\n\nAntes de profundizar las tendencias del pr\u00f3ximo a\u00f1o, la oficina de Seguridad Social de los Estados Unidos record\u00f3 los nombres m\u00e1s elegidos en 2021 que siguieron vigentes en este 2022.\n\nLos 10 nombres m\u00e1s populares de ni\u00f1a fueron: Olivia, Emma, Charlotte, Amelia, Ava, Sophia, Isabella, Mia, Evelyn y Harper. En tanto, los m\u00e1s elegidos para ni\u00f1o son: Liam, Noah, Oliver, Elijah, James, William, Benjamin, Lucas, Henry y Theodore.\n\nA menos de un mes de comenzar el 2023, Nameberry, un sitio web especializado para padres, public\u00f3 tambi\u00e9n una lista de nombres que estar\u00e1n de moda en el 2023.\n\nAl respecto, se\u00f1al\u00f3 que ya no habr\u00e1 demasiado espacio para los nombres cl\u00e1sicos y que la tendencia apunta hacia los nombres de famosos y sus hijos.\n\nLos nombres que estar\u00e1n en boga, sin distinci\u00f3n de g\u00e9nero, ser\u00e1n:\n\n1) Alden\n\n2) Archie\n\n3) Elio\n\n4) Everest\n\n5) Cosmo\n\n6) Linus\n\n7) Omri\n\n8) Sayer\n\n9) Wilde\n\n10) Yuna\n\n11) Sunday\n\n12) Tru\n\n13) Billie\n\n14) Breland\n\n15) Celeste\n\n16) Halston\n\n17) Jolene\n\n18) Louise\n\n19) Luxury\n\n20) Marigold\n\n21) Noah\n\n22) Romy\n\n23) Rose\n\n\u00bfTen\u00edas alguno en tu lista?",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/nombres-bebes-son-tendencias.html",
    "titulo": "Nombres de beb\u00e9s: \u00bfcu\u00e1les son las tendencias para 2023?",
    "subtitulo": "Si estas pensando en c\u00f3mo llamar a alg\u00fan beb\u00e9 que est\u00e1 en camino, estas listas pueden ser de gran ayuda",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/03/12/604b8db95a428.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "files/nombresdebebescualessonlastendenciaspara2023.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAntes de pensar en abrir su relaci\u00f3n, Esteban y Marian ya ten\u00edan varios pactos de pareja charlados en ma\u00f1anas largas de domingos en la cama. La decisi\u00f3n de que la exclusividad sexual no iba a formar m\u00e1s parte de su pareja lleg\u00f3 luego de que naciera su hijo Ringo. Llevan 16 a\u00f1os juntos, viven en la misma casa, comparten el proyecto de poder llegar a ser propietarios, y ambos tienen relaciones sexuales con otras personas.\n\n\u00bfC\u00f3mo comenz\u00f3 en su caso este viaje de salirse de la monogamia? No fue por una pelea ni tampoco se dio de forma abrupta. Siempre hablaron todo, pero cuentan que desde afuera no se vio tan fluido el cambio. \u201cMi madre, que adem\u00e1s lo ama a Esteban, pens\u00f3 que nos \u00edbamos a separar\u201d, dice Marian. Pero lejos de eso, el v\u00ednculo se fortaleci\u00f3.\n\n\u201cTen\u00edamos una lista de lo que quer\u00edamos para la pareja. Lo escribimos juntos, y una vez por a\u00f1o o cada dos, la \u00edbamos retocando y releyendo. Dentro de eso estaba el concepto de fidelidad. Y en mi caso me empez\u00f3 a hacer ruido el tema\u201d, dice Esteban, mientras que el recuerdo le deja una sonrisa de brackets pintada en su delgada cara de 47 a\u00f1os.\n\nAc\u00e1 le llegaron preguntas claves: \u201cNosotros quer\u00edamos ser fieles, no mentirnos, pero \u00bfqu\u00e9 ten\u00eda que ver eso con vincularnos con otras personas? Si no enga\u00f1o, si no oculto \u00bfpor qu\u00e9 la fidelidad esta vinculada a lo sexoafectivo con otras personas?\u201d. Hace cinco a\u00f1os comenzaron este camino, pero en ese momento no ten\u00edan con qui\u00e9n hablar del tema.\n\nMarian es profesora de liceo, tiene 37 a\u00f1os, y dice que su familia \u201cest\u00e1 curada de espanto\u201d con las decisiones que pueda tomar. Pero cuando describe la forma en la que organiza el cuidado de su hijo junto a Esteban, y las otras personas con las que ambos se vinculan, la historia no tiene espanto alguno, sino m\u00e1s bien amor, paciencia, responsabilidades claras, log\u00edstica, mucho cuidado, y tambi\u00e9n autocuidado.\n\n\u201cToda la industria cultural gira en torno a ser dos. No ten\u00e9s muchos otros modelos. Entonces pensamos que si esos espacios no existen, capaz que los tenemos que hacer nosotros\u201d, dice Marian. Ella en conjunto con Esteban, y varias personas m\u00e1s formaron el Colectivo Libres para Amar. Que empez\u00f3 siendo un grupo cerrado de Facebook de un par de personas, a un colectivo que nuclea a decenas de uruguayos, con encuentros mensuales en boliches de Montevideo.\n\nNi amante ni amiga: comadre\n\nEsteban tiene una pareja desde 2019 que comenz\u00f3 con peque\u00f1as citas, pero que ahora son compa\u00f1eros en todo, no solo en lo sexual. Tampoco es que su v\u00ednculo est\u00e1 marcado solo por momentos buenos, cuando la relaci\u00f3n comenzaba a tomar fuerza a Vicky le diagnosticaron c\u00e1ncer, y Esteban fue uno de sus pilares.\n\nElla es licenciada en comunicaci\u00f3n, forma parte activa de la crianza de Ringo, y es amiga de Marian. Aunque muchas personas no tienen d\u00f3nde ubicarla: \u201cSoy la novia de Esteban, la amante blanqueada, la t\u00eda de Ringo. No saben qu\u00e9 hacer y necesitan ponerle una etiqueta a todo\u201d, dice Vicky mientras en mesa redonda ceba mates de desayuno para todos.\n\nEn su caso la decisi\u00f3n no vino en pareja, sino que sola comenz\u00f3 a pensar que el modo tradicional de relacionarse no iba con su forma de vivir el amor. \u201cSiempre me preguntaba por qu\u00e9 ten\u00edamos que estar con una persona nada m\u00e1s.\u201d A lo largo de su vida amorosa tuvo varias parejas \u201cestables\u201d, pero dice que a\u00fan en esos momentos nunca se alej\u00f3 de sus amigas y amigos. \u201cLo que pasa es que una vez que las personas se emparejan se retiran de sus otros afectos, los amistosos o familiares\u201d, opina Vicky.\n\nSus historias de cuento de hadas con un solo var\u00f3n nunca terminaban muy bien. \u201cNo es f\u00e1cil hablar de esto, en realidad lo que pasaba era que me gustaban otras personas y nada... No se pod\u00eda porque el mandato social es que si te est\u00e1s relacionando sexoafectivamente con una persona, es exclusivamente con esa persona y chau\u201d. En su opini\u00f3n esto no es tan dif\u00edcil para los varones.\n\n\u201cEn ellos es \u2018a vos te amo, y con ella fue solo sexo\u2019. Pero obviamente que si sos mujer el deseo no se acepta. Sos una trola, una puta\u201d. Vicky se concentra cuando habla de los roles que las mujeres tienen en esa sociedad, parece que est\u00e1 lista para dar una batalla, para defender sus ideas con argumentos s\u00f3lidos. Dice que \u201cya sali\u00f3 del closet\u201d, que todo el mundo sabe c\u00f3mo se vincula, y est\u00e1 segura que no volver\u00eda a pasar por situaciones inc\u00f3modas y dolorosas, como cuando estuvo en relaciones mon\u00f3gamas.\n\n\u201cMe duraron muy poco tiempo las parejas, porque me gustaban otras personas y ya se instalaba un conflicto. Muchas veces lo negu\u00e9, y otras veces prefer\u00ed separarme y seguir mi camino.\u201d Ese camino ser\u00eda el de estar sin pareja estable. Pero en 2018 su historia cambi\u00f3, y para bien: se enter\u00f3 por Instagram del colectivo \u201cLibre para Amar\u201d y empez\u00f3 a ir a las reuniones. A los pocos meses se ennovi\u00f3 con Esteban, un poco m\u00e1s adelante se acerc\u00f3 a Marian, y despu\u00e9s a Ringo. Hay m\u00e1s personas, pero adem\u00e1s de sus padres Vicky es una de las que m\u00e1s se encarga de los cuidados del ni\u00f1o de nueve a\u00f1os, por decisi\u00f3n propia y aceptaci\u00f3n de \u00e9l.\n\nVicky, Marian y Esteban.Foto: Francisco Flores.\n\n\u201cLos polidramas\"\n\nEst\u00e1n los celos, el c\u00f3mo dividir los tiempos de estar con cada pareja y tambi\u00e9n otros aspectos que tienen que ver con el tipo de acuerdo que se haga. Algunas parejas deciden no contar nada, simplemente saber cu\u00e1ndo se ven. Otros ponen l\u00edmites, como no llevar a nadie a la casa donde viven.\n\nEn todo este paquete pueden llegar a situaciones muy dolorosas para los involucrados. \u201cSiempre digo que hay que conocerse mucho y hablar. Si la pareja est\u00e1 en una crisis no recomiendo ni abrir la relaci\u00f3n ni tener un hijo. Si ya hay problemas entre dos, \u00bfpara qu\u00e9 sumar m\u00e1s personas?\u201d, se pregunta Marian.\n\nEn el caso de ella, en un momento Esteban y Vicky plantearon la necesidad de poder verse m\u00e1s d\u00edas a la semana. Para dormir juntos, salir a toques, y tambi\u00e9n para poder compartir m\u00e1s rutina: resolver qu\u00e9 comer, tirar la basura y charlar sobre lo que les pas\u00f3 ese d\u00eda. \u201cA m\u00ed me pareci\u00f3 b\u00e1rbaro. Pero si ellos van a estar m\u00e1s tiempo juntos, y pasar quiz\u00e1s m\u00e1s d\u00edas en lo de Vicky, yo voy a necesitar que uno o los dos encaren venir a casa y lavar los platos. Tenemos que hacernos cargo de que esto funcione, porque nosotros queremos seguir compartiendo la vida juntos\u201d, pone como ejemplo.\n\nPero a ella le han pasado otras situaciones con las personas que se vincula en Montevideo. Hace unas semanas se concret\u00f3 una primera cita con un var\u00f3n, cuando todo estaba terminando salieron a patear la Avenida 18 De Julio en la madrugada. Y de frente se cruz\u00f3 con otra persona con la que ya hace a\u00f1os se relaciona. \u201cAh\u00ed no hab\u00eda mucho hablado, era la primera vez, y los present\u00e9 a ambos.\u201d\n\nVicky tiene otras reglas con Esteban y con las otras personas con las que se vincula. \u201cSiempre les pido que sin detalles me avisen, solo un mensajito: \u2018Me voy a ver con alguien\u2019. Para saber, porque esa situaci\u00f3n de la sorpresa si los llego a ver me puede generar algo que no quiero.\u201d\n\nNada es natural, todo es cultural\n\n\u201cEl tema de los celos parece que es algo natural, tampoco lo es, porque es cultural. La propia organizaci\u00f3n de la familia heteropatriarcal con el padre jefe de familia, la madre y despu\u00e9s los hijos, es una construcci\u00f3n que hicimos\u201d, dice la psic\u00f3loga Laura Fascioli especializada en terapia de parejas y con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, para comenzar a hablar sobre lo que hoy nombramos como \u201cpoliamor\u201d.\n\nFascioli explica que la idea de la monogamia est\u00e1 tan incorporada en la sociedad porque lleva a\u00f1os funcionando como tal. \u201cTiene que ver con el capitalismo y surge un poco antes de los procesos de formaci\u00f3n de los Estados Naci\u00f3n.\u201d Si bajamos esto a siglos, estar\u00edamos hablando del XV, cuando Col\u00f3n sali\u00f3 en b\u00fasqueda de un nuevo camino para llegar a las Indias. Antes de esto las comunidades funcionaban de otra forma, los cuidados de los m\u00e1s peque\u00f1os y de los enfermeros, eran realizados en conjunto, seg\u00fan explica la psicolog\u00eda.\n\nFascioli ha recibido a lo largo de su carrera parejas con distintas propuestas para poder abrir la relaci\u00f3n. \u201cVienen con esa idea, pero no la pueden expresar por s\u00ed mismos o expresarla entre ellos. Necesitan un tercero que les ayude a pensar\u201d. Este tipo de consultas son nuevas, y en el \u00faltimo tiempo se han incrementado.\n\nMuchas veces es el deseo de un solo integrante, pero para esta psic\u00f3loga que trabaja desde el psicoan\u00e1lisis y la perspectiva de g\u00e9nero, lo m\u00e1s importante siempre es poder generar un espacio para pensar. \u201c\u00bfCu\u00e1l es la necesidad realmente? \u00bfQuieren una apertura de pareja o es porque la pareja no est\u00e1 funcionando y entonces lo que buscan es separarse?\u201d.\n\nSeg\u00fan su experiencia hay tantas formas de funcionar en una relaci\u00f3n abierta, como parejas existen. Y algo que en un momento puede ser aceptado, en otro pasa a ser censurado. Pero el m\u00e1s habitual es el escenario de un noviazgo tradicional que luego de un tiempo dan \u201cel paso\u201d. Y tambi\u00e9n algunos vuelven, es decir, cierran la pareja.\n\nLa tranquilidad con la que Fascioli habla de las relaciones, y c\u00f3mo integra distintas disciplinas, la dejan con ideas claras, como si teorizar sobre la complejidad de las interrelaciones humanas fuese contestar una pregunta con un emoji que detr\u00e1s tiene cientos de bibliotecas de respaldo. Ella es miembro fundadora de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de Psicoan\u00e1lisis de las Configuraciones Vinculares, trabaj\u00f3 a\u00f1os en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica del Hospital de Cl\u00ednicas, pero adem\u00e1s se sigui\u00f3 formando, ahora acaba de terminar un curso en la Facultad de Humanidades de la Udelar.\n\n\u201cLo que pasa es que se est\u00e1 cambiando aceleradamente. Antes consultaban por una infidelidad del hombre, en el proceso por lo general la mujer aceptaba y la consulta era para mantener un matrimonio. Ahora es distinto, ya llegan con la idea de separarse.\u201d\n\nDistintas caras de la infidelidad Para comenzar los procesos de terapia de pareja, la psic\u00f3loga Laura Fascioli siempre lanza preguntas a sus pacientes, con el prop\u00f3sito de que ellos puedan pensarse a s\u00ed mismos como parte de un v\u00ednculo.\n\n\n\nUn ejemplo de este cuestionario puede ser: \u201c\u00bfQu\u00e9 quiere decir que \u2018estuvo con otra persona\u2019? \u00bfPor qu\u00e9 \u2018me cag\u00f3'? \u00bfNo puede sentir deseo por otra persona? \u00bfEn qu\u00e9 te afectar\u00eda a vos si la otra persona te aclara todo antes?\u201d\n\n\n\nUna bater\u00eda de preguntas, que pueden tener una respuesta l\u00f3gica, pero en realidad cuestionan ideas arraigadas en el inconsciente.\n\n\n\n\u201cLas m\u00e1s perjudicadas son las mujeres, no est\u00e1n habilitadas a enga\u00f1ar, pero lo hacen, siempre se vio en consulta\u201d, dice la psic\u00f3loga.\n\n\n\n-\u00bfPero es menos com\u00fan la infidelidad de las mujeres?\n\n\n\n-Es igual de com\u00fan que en los varones, salvo que las mujeres no lo expresan, pero claro que siempre existieron muchos casos. El problema es que esas infidelidades se ocultaron, porque est\u00e1 mal visto socialmente. Adem\u00e1s, en algunos casos no podr\u00edan contarlo, o no pueden, por las reacciones violentas de sus parejas. Una respuesta podr\u00eda terminar en un ataque f\u00edsico, en un feminicidio, las matan, lamentablemente lo vemos seguido.\n\n\n\n-\u00bfEs distinta la reacci\u00f3n entonces, entre varones y mujeres?\n\n\n\n-S\u00ed. Los hombres incluso manejan a los hijos como propiedad, las mujeres tambi\u00e9n, pero son otros los mecanismos que operan. Tenemos un modelo donde el hombre jefe de familia sigue al frente de todo, las mujeres en el trabajo de los cuidados, que est\u00e1 invisibilizado y no remunerado. Que no es solo la comida, la limpieza, saber los horarios del m\u00e9dico y la escuela. Es, tambi\u00e9n, el sost\u00e9n emocional.\n\n\n\nLa experta apunta que muchas veces se dan casos de una mujer que materna tanto a su marido como a sus hijos.\n\n\n\nAgrega, adem\u00e1s, que en los \u00faltimos a\u00f1os hemos tenido que revisar las teor\u00edas, ahora la realidad nos est\u00e1 mostrando que las parejas pueden funcionar sin que mantengan relaciones sexuales. Esto era algo que hace unos a\u00f1os era impensado.\n\n\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Se enter\u00f3 de que su esposo a\u00fan amaba a su ex, optaron por el poliamor y hoy viven juntos\n\n\n\nUn amor que se sumaba a otro. Parece sencillo, pero era muy complicado para una chica de 21 a\u00f1os en 2007. Ine comenz\u00f3 a tener una relaci\u00f3n abierta antes de que el t\u00e9rmino se manejara con ese nombre. En su experiencia la comunicaci\u00f3n fue clave, pero a\u00fan y con todo charlado, abrir su relaci\u00f3n para estar con otra persona no sali\u00f3 del todo bien. \u201cEllos aceptaban todo, pero siempre hab\u00eda un ruido, que en realidad era como que una si aceptaba, pero la segunda persona no. En ese momento no pude con la gesti\u00f3n emocional, me abrum\u00f3 y cort\u00e9 todo\u201d, recuerda Ine sobre su primera experiencia.\n\nIna comenz\u00f3 su camino en el poliamor en 2007.\n\nSi bien dur\u00f3 unos meses fue suficiente para darse cuenta de que no estaba en paz y que sent\u00eda que estaba generando dolor. En todo este proceso de a\u00f1os Ine lleg\u00f3 a una palabra clave, para pensar las relaciones: \u201cAhora le pongo nombre y es validaci\u00f3n. Nos estamos escuchando, no asumimos, ni juzgamos tampoco lo que la otra persona trae\u201d, explica Ine.\n\nPara ella hay algo revolucionario en estas formas de relacionarse, y no tiene nada que ver con los prejuicios de tener m\u00e1s sexo y con distintas personas, sino con traer la ternura, los mimos, los abrazos y los masajes despu\u00e9s de un d\u00eda pesado. Ine vive con su hija adolescente la mitad de la semana, la chica de 14 a\u00f1os pasa los otros d\u00edas con el padre. Ahora se vincula establemente con m\u00e1s de una persona, con una de ellas desde 2019. Con esta \u00faltima ya comenz\u00f3 el v\u00ednculo sin tener exclusividad sexual. \u201cEs una relaci\u00f3n muy linda, con alguien que hubo una amistad antes, fue un desarrollo muy desde la comunicaci\u00f3n\u201d, cuenta.\n\nEsta mujer que ama desde la paciencia, que cree que hay que detenerse a pensar qu\u00e9 estamos dando y qu\u00e9 estamos pidiendo en una relaci\u00f3n, dice que los tiempos est\u00e1n cambiando, y mira con optimismo el cambio generacional. \u201cLas personas de veinte a\u00f1os me parecen m\u00e1s livianas, en el sentido de no estar cargando con tanto prejuicio. Pero nosotros los millennials estamos en plena transici\u00f3n de modelo\u201d, dice Ine del otro lado del tel\u00e9fono, ensayando una respuesta, y dando algo as\u00ed como sus predicciones poliamorosas para el futuro.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/amar-tiempos-modernos-vericuetos-poliamor.html",
    "titulo": "Amar en tiempos modernos: los vericuetos del poliamor",
    "subtitulo": "Crecen las relaciones y v\u00ednculos m\u00e1s all\u00e1 de la monogamia, el modelo m\u00e1s aceptado socialmente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a1475d0aa4.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 64,
    "nameFile": "files/amarentiemposmodernoslosvericuetosdelpoliamor.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSophia Houlston, una ni\u00f1a brit\u00e1nica de 11 a\u00f1os, estuvo varios d\u00edas sin una respuesta clara por parte de los m\u00e9dicos que la atend\u00edan por un extra\u00f1o quiste en la pierna izquierda. Llegaron a pensar miles de diagn\u00f3sticos, pero nunca imaginaron que se trataba de un tipo de c\u00e1ncer.\n\n\n\nLa peque\u00f1a se quej\u00f3 de su problema en el verano del 2020, cuando el bulto comenz\u00f3 a crecer cada vez m\u00e1s. Seg\u00fan revelaron Corinne Houlston, de 36 a\u00f1os, y Lee Dawson, de 37, al medio Daily Mail, llevaron a su hija al m\u00e9dico y le dijeron que era una acumulaci\u00f3n de l\u00edquido.\n\n\n\n\u201cNos dijeron que era fluido, que nos fu\u00e9ramos a casa y descans\u00e1ramos durante un par de semanas. Pero Sophia segu\u00eda quej\u00e1ndose de que le dol\u00eda. Despu\u00e9s de un mes, volv\u00ed e insist\u00ed en otra radiograf\u00eda\u201d, explic\u00f3 Corinne.\n\nSi bien intentaron obtener respuestas m\u00e1s certeras, nuevamente les dijeron que la dolencia no estaba relacionada con ning\u00fan problema mayor. \u201cNos dijeron que era l\u00edquido y nos aconsejaron que levant\u00e1ramos el pie por encima del coraz\u00f3n. Tratamos de deshacernos de \u00e9l, pero el bulto simplemente no desapareci\u00f3\u201d, sostuvo.\n\n\n\nAnte la falta de cambios, su madre decidi\u00f3 consultar con otro m\u00e9dico cl\u00ednico y le hicieron ex\u00e1menes m\u00e1s exhaustivos. \u201cPensaba que la pierna podr\u00eda estar fracturada\u201d, record\u00f3. Acto seguido, en el mes de octubre del mismo a\u00f1o la familia se dirigi\u00f3 al Royal National Orthopaedic Hospital en Brockley Hill.\n\nDespu\u00e9s de semanas de pruebas, que incluyeron una ecograf\u00eda, una resonancia magn\u00e9tica y una biopsia, los profesionales llamaron a Corinne y Sophia para conocer los resultados. Sin embargo, no fueron los que esperaban. \u201cNunca se me ocurri\u00f3 que podr\u00eda ser c\u00e1ncer. Alguien hab\u00eda mencionado un quiste, as\u00ed que pens\u00e9 que era eso. No pod\u00eda creerlo cuando nos dijeron que el bulto era c\u00e1ncer. Pens\u00e9 que al menos lo quitar\u00edan\u201d, manifest\u00f3.\n\n\n\nLa noticia las devast\u00f3, pero ten\u00edan que movilizarse para tratar el c\u00e1ncer. \u201cNos dijeron que todos los nervios y ligamentos de Sophia estaban atravesando el tumor y que no se pod\u00eda extirpar sin amputarle la parte inferior de la pierna. \u00c9ramos solo Sophia y yo sentados en la cita cuando nos dijeron. Su pap\u00e1 estaba afuera debido a Covid y ambos sollozamos. Cuando salimos, ella estaba enferma. Era demasiado para que una ni\u00f1a lo asimilara\u201d, lament\u00f3.\n\nA partir de all\u00ed, la familia fue trasladada de urgencia al University College Hospital de Londres, donde los esperaba un equipo para examinar el cuerpo de la ni\u00f1a. All\u00ed, le diagnosticaron dos tipos de c\u00e1ncer: vaina nerviosa perif\u00e9rica maligna, en el revestimiento de los nervios, y rabdomiosarcoma, que se forma en los tejidos blandos.\n\n\n\n\u201cSoport\u00f3 cuatro meses de quimioterapia, lo que provoc\u00f3 que perdiera el cabello, y luego tuvo la amputaci\u00f3n de su pierna izquierda en abril de 2021, y fue dada de alta despu\u00e9s de solo 10 d\u00edas\u201d, explic\u00f3 Corinne sobre el procedimiento que realizaron para controlar la enfermedad.\n\nEn los siguientes meses, la menor se traslad\u00f3 en una silla de ruedas. Sin embargo, en julio del 2022 tuvo un cambio radical: le colocaron una pr\u00f3tesis para tener una mejor autonom\u00eda. \u201cAl principio, era muy dif\u00edcil para ella moverse y sola, pero ella sigui\u00f3 intent\u00e1ndolo y, con el tiempo, aprendi\u00f3 a caminar sin ayuda\u201d, relat\u00f3 su madre.\n\n\n\nSi bien hubo obst\u00e1culos y novedades poco prometedoras, sali\u00f3 adelante gracias a la ayuda de toda su familia y equipo m\u00e9dico. \u201cAvanz\u00f3 a pasos agigantados solo 15 meses despu\u00e9s de que le amputaron la pierna izquierda, e incluso aprendi\u00f3 a andar en bicicleta nuevamente. No ten\u00eda idea de qu\u00e9 vida vivir\u00eda despu\u00e9s de perder su pierna. Estamos tan muy orgulloso de ella\u201d, agreg\u00f3.\n\nEl objetivo de la peque\u00f1a: profesionalizarse en el deporte\n\n\n\nEn di\u00e1logo con el mismo medio, Houlston sostuvo que su hija se mantiene motivada gracias a la nataci\u00f3n: \u201cMe dijo que quer\u00eda hacer algo con los Juegos Paral\u00edmpicos, as\u00ed que nos acercamos al equipo local de para nataci\u00f3n\u201d.\n\n\n\n\u201cDesde entonces, la llev\u00e9 a nadar todas las semanas y realmente se est\u00e1 adelantando. Est\u00e1 desesperada por representar a su pa\u00eds alg\u00fan d\u00eda\u201d, asegur\u00f3. Por otro lado, remarc\u00f3 que el agua le alivia todo tipo de dolores, molestias y llagas que tiene en el lugar donde tuvo la amputaci\u00f3n.\n\nEn cuanto a la salud de Sophia en la actualidad, coment\u00f3 que a\u00fan no est\u00e1 fuera de peligro y que los m\u00e9dicos exploran la pierna peri\u00f3dicamente. \u201cElla es una ni\u00f1a con sue\u00f1os tan grandes. Cada vez que dice que no puede hacer algo, le digo que no es cierto. Puede hacer cualquier cosa y lo est\u00e1 demostrando todos los d\u00edas\u201d, concluy\u00f3.\n\n\n\nAhora, la familia es parte de Presca Sportswear, una empresa que trabaja con el Fondo de C\u00e1ncer Infantil de Lennox y que realiza sesiones de fotos para visibilizar e informar sobre c\u00f3mo es vivir con la ausencia de alguna extremidad.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/tenia-bulto-pierna-trataron-retencion-liquidos-resultado-devasto.html",
    "titulo": "Ten\u00eda un bulto en la pierna, la trataron por retenci\u00f3n de l\u00edquidos, pero no era y el resultado la devast\u00f3",
    "subtitulo": "Los padres de Sophia Houlston describieron c\u00f3mo atravesaron la enfermedad de su hija y cu\u00e1l fue la operaci\u00f3n que atraves\u00f3.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638cdf7f5a55d.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 65,
    "nameFile": "files/teniaunbultoenlapiernalatrataronporretenciondeliquidosperonoerayelresultadoladevasto.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u2063Queremos entender mejor sobre la relaci\u00f3n entre nuestro intestino y la menopausia y por eso invitamos al @drfacupereyra, un crack de la digesti\u00f3n.\u2063\u2063\u2063\n\n\n\n\u2063\u2063\u2063Nuestro intestino y nuestras hormonas est\u00e1n fuertemente relacionados. Esto significa que los cambios en la microbiota tambi\u00e9n pueden afectar nuestras hormonas y empeorar los s\u00edntomas del climaterio.\u2063\u2063\u2063\u2063\n\nPero, \u00bfqu\u00e9 es la microbiota?\u2063\u2063\u2063\u2063 Son aproximadamente 100 billones de microorganismos (bacterias, hongos, virus) que viven en el tracto gastrointestinal que tienen un papel muy importante que desempe\u00f1ar en nuestra salud.\u2063 Una microbiota diversa y saludable puede ayudar a equilibrar la digesti\u00f3n, la inmunidad, el estado de \u00e1nimo y las hormonas.\u2063\u2063\u2063\u2063\n\nCu\u00e1ndo nuestra microbiota est\u00e1 sana estos mini organismos aseguran que nuestros cuerpos tengan la cantidad justa de estr\u00f3geno. Pero, cu\u00e1ndo est\u00e1 en desequilibrio puede causar diversos problemas, inclusive en nuestros niveles hormonales. La relaci\u00f3n tambi\u00e9n funciona en la direcci\u00f3n inversa y los cambios en las hormonas durante el climaterio pueden alterar la composici\u00f3n de la microbiota.\u2063\u2063\u2063\u2063\n\nSin el apoyo adecuado, esta retroalimentaci\u00f3n hormonal-intestinal puede convertirse en un c\u00edrculo vicioso. Por eso podemos tener: estre\u00f1imiento, hinchaz\u00f3n, dificultad de conciliar el sue\u00f1o y otros s\u00edntomas.\u2063\u2063\u2063\n\nPero tranqui: el doc nos trajo tres tips para aplicar en nuestra rutina y cuidar nuestra salud digestiva\n\n1. Consumi\u0301 alimentos enteros, sin procesar y sin refinar. Intent\u00e1 reemplazar el az\u00facar por fibra\u2063\u2063\u2063\n\n2. Trat\u00e1 de que el 75% de tu plato sean vegetales y alimentos de origen vegetal. Cuanto m\u00e1s verduras, mejor\u2063\u2063\u2063\n\n3. Consumi\u0301 grasas buenas como oliva, frutos secos, semillas, pescado y palta. Disminuyen la inflamacio\u0301n\u2063\u2063\u2063.\n\nLa microbiota es muy influyente en nuestro cuerpo y podr\u00edamos dedicarle un cap\u00edtulo entero, de hecho preguntamos al Dr. en el vivo sobre dudas que nos llegan siempre.\u2063\u2063\u2063 \u2063Y vos, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s quisieras preguntarle? \u00bfqu\u00e9 cosas te sirvieron para tu salud digestiva?\u2063",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/salud/pausa-ver-intestino-menopausia.html",
    "titulo": "No Pausa: \u00bfQu\u00e9 tiene que ver el intestino con la menopausia?",
    "subtitulo": "En su columna semanal, el equipo de No Pausa cuenta c\u00f3mo los cambios en la microbiota tambi\u00e9n pueden afectar las hormonas y empeorar los s\u00edntomas del climaterio.\u2063\u2063\u2063\u2063",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b5fb78e7306.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 66,
    "nameFile": "files/nopausaquetienequeverelintestinoconlamenopausia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa coronaci\u00f3n de Carlos III tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo 6 de mayo en la Abad\u00eda de Westminster. A poco meses del suceso hist\u00f3rico, la corona de San Eduardo comenz\u00f3 a ser modificada.\n\nLa noticia fue compartida por la familia real mediante Twitter: \"Hecha para el rey Carlos II en 1661, la corona se retir\u00f3 de la torre de Londres para permitir que el trabajo de cambio de tama\u00f1o comience antes de la coronaci\u00f3n\".\n\nLa joya, tambi\u00e9n llamada corona del Estado Imperial, se encontraba en la exhibici\u00f3n 'Joyas de la Corona' y destaca por estar hecha de oro macizo con incrustaciones de rub\u00edes y zafiros, adem\u00e1s de poseer un gorro de terciopelo en color morado.\n\nFoto: Hola\n\nLa corona cuenta con dos arcos y debido a que su tama\u00f1o fue reducido para la coronaci\u00f3n de Isabel II, ahora tendr\u00e1 que ser modificada para que se pueda adaptar a la cabeza del monarca brit\u00e1nico de 74 a\u00f1os.\n\nDurante la ceremonia, la cual ser\u00e1 dirigida por Justin Welby, Arzobispo de Canterbury, adem\u00e1s de la corona de San Eduardo, cuyo valor se estima en 4 millones 519 mil 709 d\u00f3lares, el rey Carlos recibir\u00e1 el orbe, el anillo de coronaci\u00f3n y el cetro.\n\nCuando se anunci\u00f3 la fecha de coronaci\u00f3n, el palacio de Buckingham afirm\u00f3 que el prop\u00f3sito de dicho evento es: \"Reflejar el papel del monarca en la actualidad y mirar hacia el futuro, al mismo tiempo que se arraigar\u00e1 en las tradiciones\".\n\nLa \u00faltima coronaci\u00f3n que ocurri\u00f3 en Reino Unido fue la de Isabel II en 1953, 1 a\u00f1o y 5 meses despu\u00e9s de que su pap\u00e1 Jorge VI de Reino Unido falleciera a causa de una trombosis. De acuerdo con \"The Mirror\", el rey Carlos reducir\u00eda la lista de invitados de 6 mil a 2 mil personas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/corona-san-eduardo-usara-carlos-iii-coronacion-modificada-gran-dia.html",
    "titulo": "Corona de San Eduardo que usar\u00e1 Carlos III en su coronaci\u00f3n ya esta siendo modificada para el gran d\u00eda",
    "subtitulo": "La corona de San Eduardo fue retirada de exhibici\u00f3n para ser adaptada al rey Carlos III y su coronaci\u00f3n del pr\u00f3ximo 6 de mayo",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/10/631d136ad5a5d.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 67,
    "nameFile": "files/coronadesaneduardoqueusaracarlosiiiensucoronacionyaestasiendomodificadaparaelgrandia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEsta receta es de esas que dec\u00eds \"no puede ser tan f\u00e1cil y tan rico\", pero si.\n\nEstas Croquetitas crocantes de papa, jam\u00f3n y queso son del loco y adem\u00e1s se hacen al horno y sin gluten. Ideales para picadas, para el cole, para cumples, para todo.\n\nVi la receta en Pinterest y la verdad, no les ten\u00eda mucha fe porque no son las t\u00edpicas empanadas con huevo y pan rallado, sino que se \"empanan\" con cereales de ma\u00edz. Pens\u00e9 en ver que tal y\u00a1son tremendas!\n\nIngredientes\n\nPara unas 40 croquetitas:\n\n\n\n3 tazas de pur\u00e9 de papas, f\u00edo y bien firme. Pueden hacerlo casero o de sobre si andan con poco tiempo; nada m\u00e1s aseg\u00farense de no usar mucho l\u00edquido\n\n200 gs de jam\u00f3n cocido en cubitos chiquitos\n\n250 grs de queso sabroso (yo us\u00e9 mezcla de parmesano y gruyere, pero puede ser cualquiera; no recomiendo mozzarella para que no se aplasten).\n\n1 huevo apenas batido\n\nSal y Pimienta\n\n1/2 taza de mayonesa (o queso crema)\n\n1 cta de mostaza (opcional)\n\n200 grs aprox de cereales de ma\u00edz sin az\u00facar\n\nProcedimiento\n\nPrecalentar horno 180-190C. Mezclar el pur\u00e9 firme y fr\u00edo, huevo batido, sal y pimienta, jam\u00f3n en cubitos, queso rallado, mayonesa y mostaza, y mezclar muy bien.\n\n\n\nColocar los cereales en un bowl y romper un poco con la base de un vaso o taza, para que queden trocitos chiquitos. Formar bolitas de pur\u00e9 y rebozar bien en los cereales.\n\n\n\nColocar en placa aceitada o con papel manteca o silicona antiadherente. Hornear 15 minutos o hasta doraditas. Cuidado si las hornean de m\u00e1s, pueden empezar a derretirse mucho por el queso. \u00a1Comer calentitas!.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/marian-cocina-croquetitas-crocantes-papa-jamon-queso.html",
    "titulo": "Marian la que cocina: Croquetitas crocantes de papa, jam\u00f3n y queso",
    "subtitulo": "Nuestra columnista propone una receta muy pr\u00e1ctica para resolver una picada de fin de a\u00f1o o vianda de colegio en los pocos d\u00edas de clase que quedan.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638df672e720d.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 68,
    "nameFile": "files/marianlaquecocinacroquetitascrocantesdepapajamonyqueso.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAntonia Higham es una influencer que en sus redes se presenta como \u201cexperta en elegancia y feminidad\u201d. Con esa premisa, se dedica a crear contenido sobre las prendas y los accesorios \u201ccorrectos\u201d para utilizar en determinadas ocasiones.\n\nEn uno de sus m\u00e1s recientes videos, decidi\u00f3 se\u00f1alar todo lo que una persona no deber\u00eda usar en Navidad. Adem\u00e1s, dio otros consejos sobre looks que suelen ser muy comunes pero que, desde su experiencia, no se ven bien.\n\nLa tiktoker dijo que hay ciertos atuendos que hacen que las mujeres luzcan \u201cvulgares\u201d. Por ello, quiso evitarles la fatiga al darles unos cuantos tips: \u201cLas cinco cosas que las damas elegantes nunca utilizan durante las fiestas\u201d, fue la descripci\u00f3n que utiliz\u00f3 en su video. En las im\u00e1genes dej\u00f3 en claro lo siguiente:\n\n1. Los cl\u00e1sicos buzos de Navidad\n\nLa llegada de la Navidad implica ponerse prendas alusivas a la \u00e9poca, como los cl\u00e1sicos buzos o camperas decoradas con motivos tem\u00e1ticos que se usan en el hemisferio norta. Higham exhort\u00f3 a su comunidad virtual a guardar ese tipo de ropa en el armario y optar por algo m\u00e1s sobrio y simple.\n\n2. Gorros de lana\n\nEn los d\u00edas de mucho fr\u00edo (como suele ser la Navidad para gran parte del hemisferio norte) los gorros de lana se transforman en firmes aliados de moda, ya sean en colores vibrantes o en tonos m\u00e1s sobrios. Sin embargo, para esta experta, ninguna de esas opciones es recomendable y en especial, inst\u00f3 a evitar los que tienen pompones de estambre encima.\n\n3. Accesorios tem\u00e1ticos\n\nEs muy probable que en cualquier comercio con adornos de Navidad, haya tambi\u00e9n varios accesorios alusivos a las fiestas. Seg\u00fan la influencer, todos ellos le restan elegancia a cualquier look por lo que recomend\u00f3 dejar fuera de \u00f3rbita diademas brillantes, aretes en forma de pino navide\u00f1o o cualquiera de esas variantes.\n\n4. U\u00f1as brillantes\n\nLos locales de nail art suelen congregar a muchas clientas durante esta temporadas. Algunas quieren lucir una manicura perfecta para las fiestas, por lo que en ocasiones piden que se les a\u00f1ada glitter como decoraci\u00f3n. Para Antonia esta no es la mejor alternativa, dado que es mejor lucir unas manos c\u00e1lidas y sin tantas ornamentaciones. Se podr\u00eda optar, por ejemplo, por el estilo franc\u00e9s tradicional o por un esmalte claro.\n\n5. Vestido negro corto\n\nPara nadie es un secreto que la cena de Nochebuena o de A\u00f1o Nuevo suele ser el pretexto perfecto para comprar ropa nueva. Mucha gente acude desde d\u00edas antes a comprar el atuendo id\u00f3neo para pasar las fiestas. Para todas esas personas la tiktoker brind\u00f3 un \u00faltimo conejo: no a\u00f1adir al carrito de compras el cl\u00e1sico vestido corto negro de fiesta. Al parecer, para ella lo ideal en estos casos es vestir algo aun m\u00e1s sencillo.\n\nLas reacciones de los usuarios a esta \u201clecci\u00f3n de elegancia\u201d\n\nLos seguidores de Antonia dejaron todo tipo de opiniones sobre sus tips. Algunos no estuvieron de acuerdo y consideraron que eran consejos disfuncionales: \u201c\u00bfDesde cu\u00e1ndo un vestido negro no es elegante?\u201d; \u201cTodav\u00eda uso su\u00e9teres navide\u00f1os y nunca puedes equivocarte con un peque\u00f1o vestido negro\u201d.\n\nAnte esto, la usuaria respondi\u00f3 y dio un mensaje final: \u201cUsa lo que te haga feliz, eso es todo lo que importa\u201d. Pese a haber exhortado a sus seguidores a seguir las reglas de lo \u201celegante\u201d, tambi\u00e9n dej\u00f3 en claro que es respetable la elecci\u00f3n de cada individuo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/influencer-viralizo-senalar-cinco-items-prohibidos-moda-navidad.html",
    "titulo": "Influencer se viraliz\u00f3 al se\u00f1alar cinco \u00edtems \"prohibidos\" de la moda para Navidad",
    "subtitulo": "En la recta final de los preparativos para la fiestas, una\u00a0conocida tiktoker brind\u00f3 tips de elegancia y apunt\u00f3\u00a0todo lo que una persona \"no deber\u00eda usar en Navidad\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a3a3ce62fa.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 69,
    "nameFile": "files/influencerseviralizoalse\u00f1alarcincoitemsprohibidosdelamodaparanavidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAries\n\nTienen tiempo hasta hoy para encarar temas personales o un viaje muy deseado. No se llenen de tareas que no tienen ganas de hacer. Disfruten el d\u00eda.\n\nTauro\n\nLa Luna sigue en su signo pero hoy su energ\u00eda ser\u00e1 desbordante, cargada de mucha sutileza y energ\u00eda a futuro. Todo se realiza en concordia con los dem\u00e1s.\n\nG\u00e9minis\n\nNo es el mejor d\u00eda para entablar una buena conversaci\u00f3n a futuro, todo lo contrario. Esperen a ma\u00f1ana y su energ\u00eda cambiar\u00e1 a su favor. Solo por hoy.\n\nC\u00e1ncer\n\nSe notan firmes en sus resoluciones y est\u00e1n en el momento clave para encarar temas que postergaron. No esperen a ma\u00f1ana, hoy es el d\u00eda. Act\u00faen.\n\nLeo\n\nHasta hoy Mercurio, el planeta de la comunicaci\u00f3n, en el positivo Sagitario les dar\u00e1 buenas oportunidades de negocios a futuro. No dejen pasar el d\u00eda.\n\nVirgo\n\nTodo se logra con tenacidad y lo saben. Ma\u00f1ana podr\u00e1n tener un mejor dialogo a futuro as\u00ed que no se apuren al hablar. Esperen.\n\n\n\nLibra\n\nSe sienten bien al hacer tareas positivas. Tienen la tenacidad de encarar temas personales importantes. Lindo d\u00eda, disfruten.\n\n\n\nEscorpio\n\nHace d\u00edas tienen una carga emocional extra y se notan muy aturdidos por momentos. No se apuren para hacer lo que a\u00fan no quieren.\n\n\n\nSagitario\n\nHoy es el \u00faltimo d\u00eda que Mercurio, el planeta de la comunicaci\u00f3n, est\u00e1 en Sagitario as\u00ed que aprovechen a planear un viaje a futuro. Todo saldr\u00e1 bien.\n\n\n\nCapricornio\n\nD\u00eda tranquilo. Reci\u00e9n ma\u00f1ana se notar\u00e1n con energ\u00eda constante y llena de buenos augurios a futuro, todo se realiza de buena manera.\n\n\n\nAcuario\n\nSagitario les da la energ\u00eda que les hace falta y G\u00e9minis los marea con emociones encontradas. D\u00eda lento pero seguro, esperen a ma\u00f1ana que todo ser\u00e1 mejor.\n\n\n\nPiscis\n\nSe notan demasiado ansiosos y eso no les permite encarar temas que postergaron demasiado. Sagitario y Tauro los ayudar\u00e1n, b\u00fasquenlos.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/horoscopo-martes-diciembre-susana-garbuyo-10.html",
    "titulo": "Hor\u00f3scopo del martes 6 de diciembre de 2022, por Susana Garbuyo",
    "subtitulo": "Qu\u00e9 te deparan los astros para hoy; conoc\u00e9 las predicciones nuestra astr\u00f3loga de cabecera y descubr\u00ed las pistas que trae tu signo para aprovechar mejor el d\u00eda de hoy",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/11/5e68fea24ab2c.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 70,
    "nameFile": "files/horoscopodelmartes6dediciembrede2022porsusanagarbuyo.html"
  },
  {
    "texto": "roblema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!<br>",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/desafio-nuestro-dia-podes-resolver-acertijo-lunes-diciembre.html",
    "titulo": "El desaf\u00edo nuestro de cada d\u00eda: \u00bfpod\u00e9s resolver el acertijo del lunes 5 de diciembre de 2022?",
    "subtitulo": "La especialista en entrenamiento cognitivo y directora de Rejuvenate, Ana Abbona Sant\u00edn, nos alienta a buscar la respuesta a un nuevo problema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/6389f6de5bdc6.png",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 71,
    "nameFile": "files/eldesafionuestrodecadadiapodesresolverelacertijodellunes5dediciembrede2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste varietal de los hermanos Pisano es de los primeros que con esta variedad tinta se elaboraron en Uruguay. Es una de las cuatro cl\u00e1sicas de Burdeos.\n\nAll\u00e1 se la utiliza en peque\u00f1a proporci\u00f3n a la hora de aportarle car\u00e1cter a algunos de los tintos m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n. Aunque se trata de la uva menos apreciada por los bordeleses, porque si se la elabora como varietal, no logra dar un vino de la calidad de los otros. De ah\u00ed que algunos la llamen \u201cla cenicienta\u201d.\n\nSin duda por eso y a diferencia de las dos Cabernet y la Merlot, es la que menor difusi\u00f3n ha tenido en el mundo.\n\n\u201cNosotros plantamos unas pocas filas en 2.000, apuntando hacia los cortes t\u00edpicos de Burdeos, al igual que hicieron otros colegas. El del 2004 fue un verano seco que dio muy buena cosecha y el vino nos qued\u00f3 estupendo, tanto que no lo usamos para cortarlo y lo colocamos en barricas para destinarlo a nuestra l\u00ednea RPF. Creo que fuimos de los primeros en tener un varietal de Petit Verdot aqu\u00ed y dado su buen resultado fuimos plantando m\u00e1s, hasta llegar a la hect\u00e1rea y media que tenemos hoy d\u00eda\u201d, comenta Gustavo Pisano quien dirige la enolog\u00eda de la bodega.\n\n\u201cEs una variedad muy interesante, que tiene personalidad, pero que le falta marketing. De las uvas tintas que tenemos, junto con la Marselan, es la que tiene menor acidez. Eso hace que debamos ser cuidadosos, porque no olvidemos que una buena acidez le da larga vida al vino\u201d, a\u00f1ade el en\u00f3logo.\n\n\u201cAunque te cuento y va en sentido contrario, que hace unos a\u00f1os, creo que en 2018, me propusieron una cata en Facultad de Qu\u00edmica para los estudiantes de sommeler\u00eda. Trataba sobre a\u00f1ejamiento de tintos y llev\u00e9 5 a\u00f1adas del Petit Verdot. Del 2004 la m\u00e1s veterana y otras de a\u00f1os posteriores. Todas impactaron por la frescura y la vivacidad que esos vinos a\u00fan ten\u00edan\u201d, agrega.\n\nEn Uruguay el cultivo de la Verdot puede considerarse marginal, ya que lleg\u00f3 como uva de corte, aunque demostr\u00f3 muy buena adaptabilidad a nuestro clima y suelos. De ah\u00ed que son varias las bodegas que la procesan como varietal e incluso algunas los exportan.\n\nLa l\u00ednea de RPF de los hermanos Pisano siempre da garant\u00eda de buenos tintos y este caso no es la excepci\u00f3n. Se muestra oscuro en la copa y de un bouquet sugestivo que hace agua la boca. Sedoso, equilibrado y a la vez intenso, unas notas de vainilla aparecen discretas y vienen de su estancia de varios meses en barricas de roble.\n\nAnduvo a la perfecci\u00f3n con una bondiola braseada y su guarnici\u00f3n de boniatos asados. Se vende a $ 735 en vinotecas y grandes superficies.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/apunte-cata-petit-verdot-rpf-uva-cenicienta-burdeos-envidiarle.html",
    "titulo": "Apunte de cata: Petit Verdot RPF 2018, la uva \u201ccenicienta\u201d de Burdeos que no tiene nada que envidiarle a las otras",
    "subtitulo": "Eduardo Lanza cuenta sobre\u00a0esta varietal de los hermanos Pisano que es una de las cuatro cl\u00e1sicas de Burdeos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638dfebf49127.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 72,
    "nameFile": "files/apuntedecatapetitverdotrpf2018lauvacenicientadeburdeosquenotienenadaqueenvidiarlealasotras.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nJulio R\u00edos y Sebasti\u00e1n Giovanelli fueron protagonistas de un intenso debate en Canal 10 una vez consumada la eliminaci\u00f3n de Uruguay de Qatar 2022. Todo comenz\u00f3 cuando R\u00edos critic\u00f3 a la dirigencia de la AUF y Giovanelli pidi\u00f3 hablar \"de f\u00fatbol\" y no de pol\u00edtica deportiva.\n\n\"Le preguntaron a Alonso por qu\u00e9 no hav\u00e9s un sorteo o por qu\u00e9 no llev\u00e1s dirigentes de distintos clubes. \"No, no\", respondi\u00f3. \"Yo traigo a los que yo quiero\", dijo R\u00edos en referencia a la pol\u00edtica del presidente de AUF, Ignacio Alonso, sobre los dirigentes que lo acompa\u00f1aron en la delegaci\u00f3n en Qatar.\n\nEntonces Giovanelli le sali\u00f3 al cruce, pidiendo un cambio de tema. \"Estamos hablando de la pol\u00edtica de la AUF cuando Uruguay qued\u00f3 eliminado. Hablemos de f\u00fatbol. El equipo qued\u00f3 eliminado en cancha\", dijo.\n\nR\u00edos levant\u00f3 el tono de voz. \"Par\u00e1 un poquito. Vos habl\u00e1 de lo que vos quer\u00e9s y yo hablo de lo que yo quiero. Aqu\u00ed nadie me va a poner un bozal\".\n\n\"No te pongas en v\u00edctima\", retruc\u00f3 Giovanelli y el debate fue ganando temperatura. Finalmente intervino Roberto Moar para poner pa\u00f1os fr\u00edos. \"Nosotros tambi\u00e9n queremos decir algo, si no nos quedamos ac\u00e1 mir\u00e1ndolos\", dijo por su parte Mart\u00edn Charquero.\n\nCuando los perros de tu vecino se desconocen. pic.twitter.com/mpvWTAqKR2 \u2014 Diego Silva (@diegosilva_lolo) December 3, 2022\n\nEl debate se produjo horas despu\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de Uruguay por el gol en la hora de Corea ante Portugal.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/tensa-discusion-julio-rios-sebastian-giovanelli-mi-nadie-me-poner-bozal.html",
    "titulo": "Tensa discusi\u00f3n entre Julio R\u00edos y Sebasti\u00e1n Giovanelli: \"A m\u00ed nadie me va a poner un bozal\"",
    "subtitulo": "Los periodistas deportivos protagonizaron un cruce en Canal 10 cuando debat\u00edan sobre la eliminaci\u00f3n de Uruguay.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f1d1d077cb.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 73,
    "nameFile": "files/tensadiscusionentrejulioriosysebastiangiovanelliaminadiemevaaponerunbozal.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa serie Dahmer - Monstruo: la historia de Jeffrey Dahmer se convirti\u00f3 en la tercera serie m\u00e1s vista de la plataforma de Netflix de todos los tiempos, al superar las 1.000 millones de horas visualizadas.\n\nEl proyecto basado en el caso del asesino en serie Jeffrey Dahmer, que le quit\u00f3 la vida a 17 adolescentes en la d\u00e9cada de 1980, alcanz\u00f3 dichos n\u00fameros a solo 60 d\u00edas de su estreno en la plataforma de streamin\".\n\nDahmer se suma a la selecta lista de las series m\u00e1s vistas de la historia de Netflix como El juego del calamar (2021) y la cuarta temporada de Stranger Things, estrenada este a\u00f1o.\n\nLa serie antol\u00f3gica de Ryan Murphy (American Horror Story, 2011) e Ian Brennan (Hollywood, 2020) permaneci\u00f3 siete semanas en el Top 10 mundial de Netflix y alcanz\u00f3 posicionarse en los mismos n\u00fameros en 92 pa\u00edses de los m\u00e1s de 190 en los que opera la empresa, entre ellos Uruguay.\n\nDahmer es uno de los criminales m\u00e1s famosos de la reciente historia de Estados Unidos por sus atroces actos de abuso sexual, canibalismo y mutilaci\u00f3n de sus v\u00edctimas.\n\nEl asesino es interpretado por el actor estadounidense Evan Peters, y su trabajo ha sido celebrado por la cr\u00edtica especializada.\n\nEl \u00e9xito comercial de la serie hizo que la plataforma ya est\u00e9 trabajando en dos entregas adicionales, en la que se contar\u00e1n las historias de otros criminales que han afectado e impactado en la sociedad.\n\nDahmer - Monstruo: la historia de Jeffrey Dahmer tambi\u00e9n bati\u00f3 el r\u00e9cord de Nielsen luego de convertirse en la serie m\u00e1s vista en streaming en Estados Unidos durante su s\u00e9ptima semana, y tras haber permanecido en el n\u00famero uno de la lista de Nielsen durante tres semanas consecutivas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/series/dahmer-series-vistas-historia-netflix-superan.html",
    "titulo": "\"Dahmer\" ya es una de las series m\u00e1s vistas de la historia de Netflix; qu\u00e9 dos la superan",
    "subtitulo": "\"Dahmer - Monstruo: la historia de Jeffrey Dahmer\" ingres\u00f3 al Top 3 de las series m\u00e1s vistas de la plataforma de streaming de todos los tiempos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f651e482ef.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 74,
    "nameFile": "files/dahmeryaesunadelasseriesmasvistasdelahistoriadenetflixquedoslasuperan.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLleva 16 a\u00f1os al aire y m\u00e1s de 2.500 programas. Ha tenido versiones en Portugal, Chile, Brasil, M\u00e9xico, China e incluso se intent\u00f3 adaptar en Estados Unidos. Acumula varios Premios Iris de la Academia de la Televisi\u00f3n y ha estado nominado al Emmy Internacional en dos ocasiones. Acaba de verse en Uruguay, en Canal 4. En junio complet\u00f3 su octava temporada como el espacio l\u00edder de su franja, con 2,4 millones de espectadores de promedio. Es el lugar donde quieren ir los pol\u00edticos en campa\u00f1a, donde las productoras intentan que sus actores hagan promoci\u00f3n y uno de los objetivos prioritarios para los artistas internacionales de paso por Espa\u00f1a. Pero tambi\u00e9n es un continuo foco de pol\u00e9micas por actitudes y comentarios de su presentador, Pablo Motos, calificados de machistas e irrespetuosos con sus invitadas. La \u00faltima ha sido a ra\u00edz de una campa\u00f1a del Ministerio de Igualdad que ha ofendido a Motos por considerarse aludido, lo que ha desatado una gran controversia.\n\nEl \u00e9xito de El hormiguero es incuestionable. Formato hecho a medida de su presentador, su f\u00f3rmula puede parecer sencilla, pero no lo es tanto. Creado por Motos, Jorge Salvador y Juan Herrera, dirigido por los dos primeros y presentado por Motos, naci\u00f3 en 2006 en un jovenc\u00edsimo Cuatro (el canal solo ten\u00eda un a\u00f1o) como programa semanal. Aquella primera temporada no llam\u00f3 demasiado la atenci\u00f3n, pero su conversi\u00f3n en formato diario, con un modelo m\u00e1s parecido al actual, logr\u00f3 captar a un p\u00fablico masivo. Ya entonces, El hormiguero corr\u00eda a cargo de la productora 7 y Acci\u00f3n, empresa creada en 2007 por Motos y Salvador. En 2011, el programa abandon\u00f3 Mediaset para trasladarse a Antena 3.\n\nLali en \"El Hormiguero\". Foto: Captura de YouTube.\n\nEl rey del access prime time (la franja previa a la emisi\u00f3n del contenido principal de la noche) ha podido con todos los adversarios que se han puesto enfrente en las cadenas rivales. El p\u00fablico se mantiene fiel a El hormiguero, tanto que la temporada pasada fue su segunda mejor en datos de audiencia. El espacio engancha con una propuesta de entretenimiento blanco, dirigido a toda la familia, con mucho humor. El ritmo no puede decaer nunca y las secciones se suceden: entrevista con invitado, aparici\u00f3n de las hormigas Trancas y Barrancas, experimentos cient\u00edficos, magia, bailes de TikTok, tendencias de moda, trucos pr\u00e1cticos para el hogar, retos casi imposibles, premios para el p\u00fablico, tertulias c\u00f3micas y de actualidad\u2026 Todo en favor del entretenimiento. Ni el covid pudo frenarlo: en solo una semana, el equipo fue capaz de reorganizarse para seguir emitiendo.\n\nTrabajan a destajo. Motos ha explicado alguna vez que su vida est\u00e1 dedicada casi en exclusiva al programa. A cambio, \u00e9l y su socio est\u00e1n consiguiendo una gran rentabilidad a trav\u00e9s de su productor: en 2021 se repartieron ocho millones de euros en dividendos de su empresa, seg\u00fan cuentas presentadas en el Registro Mercantil. Poco m\u00e1s se sabe sobre Motos que lo que \u00e9l mismo cuenta: apenas concede entrevistas.\n\nCada noche, de lunes a jueves, presenta a su invitado con la misma f\u00f3rmula: \u201cHoy ha venido a divertirse a El hormiguero\u2026\u201d. Pero cada tanto, no hay diversi\u00f3n: invitados o espectadores se\u00f1alan momentos inc\u00f3modos que tienen por protagonistas, sobre todo, a mujeres.\n\nEl pol\u00edtico Pablo Iglesias en \"El hormiguero\". Foto: Captura\n\nEl jueves 22 de noviembre, Motos dedic\u00f3 casi 10 minutos del programa a responder lo que consideraba una referencia directa en una campa\u00f1a del Ministerio de Igualdad. En el anuncio, un presentador formulaba a una invitada la misma pregunta que \u00e9l le hizo a Elsa Pataky en 2016, mientras la modelo y actriz promocionaba una marca de lencer\u00eda. Su defensa, poniendo en contexto la entrevista y rememorando preguntas similares a invitados hombres, despert\u00f3 la memoria de los tuiteros. Un video que circula por Twitter (y que desaparecer\u00eda de forma reiterada tras ser denunciado por derechos de autor) recopilaba muchos de los momentos m\u00e1s cuestionados.\n\nUna de las visitas que m\u00e1s se ha recordado fue la de Charlize Theron y Kristen Stewart en mayo de 2012. O m\u00e1s bien, se ha rememorado la explicaci\u00f3n que Theron dio pocos d\u00edas despu\u00e9s, en Estados Unidos, en el programa de Jimmy Kimmel sobre su experiencia. La actriz se vio sorprendida por el hecho de que el programa se dirigiera a todos los p\u00fablicos y que mezclara, por tanto, contenidos inocentes y blancos con otros de tinte er\u00f3tico. \u201cPor alguna raz\u00f3n, a todo lo que respond\u00edamos pon\u00edan una m\u00fasica como sexy. As\u00ed que pens\u00e9, ah, este es el p\u00fablico\u201d, cont\u00f3.\n\nA\u00f1os m\u00e1s tarde, las protagonistas de la serie Las chicas del cable tambi\u00e9n protagonizaron una entrevista cuestionada. Motos pregunt\u00f3 a Blanca Su\u00e1rez, Maggie Civantos, Nadia de Santiago y Ana Fern\u00e1ndez si sab\u00edan bailar reggaet\u00f3n, porque \u201clas chicas se dividen entre las que saben perrear y las que no\u201d. Civantos replic\u00f3 que no era una cuesti\u00f3n de g\u00e9nero.\n\nMeses antes, Motos hab\u00eda preguntado a la presentadora de informativos M\u00f3nica Carrillo: \u201c\u00bfCrees que los hombres te leen por lo que escribes o porque les atraes?\u201d.\n\nEl efecto Streisand (como se conoce al intento de censura de una informaci\u00f3n que acaba logrando que se difunda m\u00e1s) ha provocado que incluso algunas entrevistadas, como Virginia Maestro, hayan hecho p\u00fablico su disgusto con su paso por El hormiguero hace a\u00f1os. \u201cPues s\u00ed, fue machista, violento, inc\u00f3modo, cutre, vergonzoso y muy lamentable. Qu\u00e9 f\u00e1cil hacer eso desde el poder. Menos borrar y m\u00e1s disculpas. Todos nos equivocamos y reconocerlo ser\u00eda m\u00e1s sabio\u201d, dijo la cantante en un tuit reciente. En la nota, el presentador coment\u00f3 de su vestido y escote.\n\nEn 2017, Motos bes\u00f3 en el cuello a la cantante Anastacia y bail\u00f3 con ella mientras apoyaba su cara en la de la artista. En otra ocasi\u00f3n rob\u00f3 un bes\u00f3 a Chenoa y le toc\u00f3 el culo a M\u00f3nica Naranjo. Muy criticada fue su pregunta a la joven actriz Luna Fulgencio, entonces de nueve a\u00f1os, sobre si ten\u00eda novio. \u201cTengo nueve, no tengo 26\u2033, respondi\u00f3 la peque\u00f1a. En 2014, el programa propuso un juego a Kylie Minogue: atrapar pelotas de ping-pong con la boca entre ella y el presentador. Lo mismo hizo con la supermodelo Alessandra Ambrosio.\n\nNo solo las mujeres se han sentido inc\u00f3modas o no han entendido el humor del programa en sus 16 a\u00f1os de vida. En 2010, Jesse Eisenberg, protagonista de La red social, cont\u00f3 en el programa de Conan O\u2019Brien, poco despu\u00e9s de su visita a El hormiguero: \u201cEl programa est\u00e1 dise\u00f1ado para humillar al invitado americano. En cierto modo se r\u00eden de ti. Cuando escuchas la traducci\u00f3n, ya no tienes tiempo de responder porque han pasado a otra cosa en espa\u00f1ol\u201d. Parece que no todo el mundo consigue divertirse en El hormiguero.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/tv/hormiguero-repaso-programa-visto-criticado-television-espanola.html",
    "titulo": "C\u00f3mo \"El hormiguero\", el programa m\u00e1s visto de Espa\u00f1a, se convirti\u00f3 en el m\u00e1s criticado",
    "subtitulo": "El simp\u00e1tico Pablo Motos conduce este ciclo, un \u00e9xito en Espa\u00f1a donde se mezclan entrevistas, juegos y magia, y no faltan las pol\u00e9micas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e5c8df14db.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 75,
    "nameFile": "files/comoelhormigueroelprogramamasvistodeespa\u00f1aseconvirtioenelmascriticado.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCon una ceremonia que se realiz\u00f3 en el Teatro Sol\u00eds y transmiti\u00f3 en vivo Canal 5, ayer se entregaron los Premios Florencio que organiza la Asociaci\u00f3n de Cr\u00edticos Teatrales del Uruguay (ACTU) y reconocen las mejores producciones nacionales.\n\nFue una noche importante para las tablas uruguayas, y tambi\u00e9n para este galard\u00f3n que se entrega desde hace 60 a\u00f1os. El cr\u00edtico Yamand\u00fa Marichal, creador de estos premios fue homenajeado por Mar\u00eda Rosa Carbajal, presidenta de ACTU en la gala conducida por Cintia Caballero y Alejandro Martinez. Tambi\u00e9n fueron homenajeados Estela Medina (quien recibi\u00f3 el primer Florencio hace seis d\u00e9cadas), China Zorrilla por su centenario y la fallecida periodista Gloria Levy.\n\nCon tres premios, la obra m\u00e1s ganadora fue Slaughter que cuenta con texto de Sergio Blanco y direcci\u00f3n de Mar\u00eda Dodera. Se trata de un drama donde el tema central es la guerra y sus consecuencias. Fue reconocida a mejor elenco, iluminaci\u00f3n y ambientaci\u00f3n sonora.\n\nSergio Blanco escribi\u00f3 \"Slaughter\" que gan\u00f3 tres premios Florencio. Foto: Difusi\u00f3n\n\nEn cuanto al premio m\u00e1s destacado de la noche, mejor espect\u00e1culo y direcci\u00f3n, este a\u00f1o hubo empate en las categor\u00edas drama y comedia.\n\nGanaron Constante, la obra de Gabriel Calder\u00f3n y Guillermo Calder\u00f3n sobre Calder\u00f3n de la Barca, dirigida por Gabriel Calder\u00f3n, y Lluvia constante de Keith Huff y con direcci\u00f3n de Santiago Ventura en el apartado drama. Mientras que Bette Davis, \u00bfest\u00e1s ah\u00ed? y La obra que sale mal se impusieron en comedia.\n\nEn drama, la mejor actriz fue Jimena P\u00e9rez por El salto de Darwin; y el mejor actor Pablo Varrailh\u00f3n por Las actas.\n\nEl elenco de El salto de Darwin junto a Roxana Blanco. Foto: Comedia Nacional\n\nEn comedia, el Florencio a la mejor actriz fue para Cristina Cabrera por El enfermo imaginario, y mejor actor fue Mat\u00edas Vespa por El loco y la camisa.\n\nEl galard\u00f3n al mejor elenco en drama fue compartido entre el de Do\u00f1a Ramona, y Slaughter.\n\nEn tanto el Florencio al mejor elenco en comedia fue para Bette Davis, \u00bfest\u00e1s ah\u00ed?\n\nLa actriz de reparto fue Sara Bessio por Cris\u00e1lida, y el actor de reparto fue Luis Fourcade por Alegr\u00eda y tristeza en la vida de las jirafas de Tiago Rodr\u00edgues.\n\nLa categor\u00eda interpretativa se cerr\u00f3 con la categor\u00eda unipersonal. El Florencio fue para Carolina Cancela por Storni, y Marcel Sawchik por Sea Wall.\n\nAlejandro Mart\u00ednez condujo los premios Florencio y fue parte del elenco de \"La obra que sale mal\".\n\nEn el rubro revelaci\u00f3n tambi\u00e9n se comparti\u00f3 el reconocimiento entre Roxana Blanco por la direcci\u00f3n de El salto de Darwin, y Fabiana Charlo por su doble rol de directora y dramaturga en el drama Cris\u00e1lida.\n\nEn cuanto a la mejor obra de autor nacional, el premio fue para Andr\u00e9s Papaleo por el drama Hay un le\u00f3n afuera que trata sobre el deterioro cognitivo de una madre.\n\nEn los rubros t\u00e9cnicos se repartieron varios galardones. La mejor escenograf\u00eda fue para Gustavo Petkoff por Las actas, iluminaci\u00f3n fue para Nicol\u00e1s Amor\u00edn por Slaughter, vestuario para Isabel Pintos por Do\u00f1a Ramona, y ambientaci\u00f3n sonora para Franco Rilla por Slaughter.\n\nEnsayo de \"West Side Story\" en el Auditorio del Sodre. Foto: Noel de Mello\n\nEl mejor espect\u00e1culo extranjero fue el argentino Una, de Giampaolo Sam\u00e1 sobre la \u00faltima novela de Luigi Pirandello Uno, ninguno y cien mil, el mejor musical fue West Side Story que dirigi\u00f3 Rodrigo Garmendia en el Sodre, la \u00f3pera fue Pagliacci de Ruggero Leoncavallo que tuvo funciones en el Teatro Sol\u00eds, y el mejor Espect\u00e1culo Fidae fue para Zoo de Sergio Blanco que interpret\u00f3 la Compa\u00f1\u00eda del Piccolo Teatro di Milano.\n\nEn la categor\u00eda Escena alternativa el galard\u00f3n tambi\u00e9n fue compartido entre Infernum, y Yo soy Fedra.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/teatro/premios-florencio-ganaron-constante-actas-lluvia-constante-slaugher.html",
    "titulo": "Premios Florencio 2022: todos los ganadores, con \"Slaughter\" como la m\u00e1s galardonada",
    "subtitulo": "Se realiz\u00f3 la ceremonia de entrega de los Florencio 2022, que reconocen las mejores producciones teatrales del Uruguay; todos los ganadores.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e584b546a7.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 76,
    "nameFile": "files/premiosflorencio2022todoslosganadoresconslaughtercomolamasgalardonada.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCulpemos a la sobreexposici\u00f3n pero Bono -o sea Paul Hewson haciendo de l\u00edder de una de las bandas m\u00e1s grandes de la historia, U2- es desde hace tiempo un problema para el canon del rock.\n\nSer\u00eda de necio aligerar la relevancia de la banda que integra desde fines de la d\u00e9cada de 1970. Desde entonces, estos irlandeses han sido de los que mantuvieron el estandarte de un rock asimilado pero rebeld\u00f3n, con un repertorio de buenas canciones bien ejecutadas y producidas.\n\nSin embargo, su obra a veces es recibida con cierto desd\u00e9n ante la presunci\u00f3n de que U2 ya ha dado lo mejor. Y que eso pas\u00f3 hace tiempo.\n\nProbablemente, pero en los acantilados de las sentencias rockeras conviene dejar de lado los arrebatos. En todo caso, esas consideraciones son las que hacen relevantes a las estrellas de la talla de Bono o cl\u00e1sicas a carreras como la de su grupo.\n\nPero est\u00e1 eso de ser parte de una elite en la que figuran presidentes y potentados a los que suele tratar de \u201cvos\u201d y presiona para causas justas. El cinismo es una buena parte del encanto de un rockero y Bono siempre parece estar tom\u00e1ndoselo todo demasiado en serio.\n\nEl reconocimiento a U2 en los recientes premios del Kennedy Center -los Princesa de Asturias gringos, son as\u00ed de importantes- certifica mucha de esas cosas. Los coloca, adem\u00e1s, en una categor\u00eda can\u00f3nica en la que figuran Bob Dylan o Led Zeppelin y en la que el galardonado es agasajado nada menos que por el presidente de Estados Unidos, quien le coloca una cocarda que es un collar multicolor.\n\nEs dif\u00edcil ir m\u00e1s arriba que eso. Se suman en el prontuario, adem\u00e1s, la Legi\u00f3n de Honor de Francia, la Orden del Imperio Brit\u00e1nico, 22 Grammys, 175 millones de discos vendidos, ocho n\u00fameros uno en Estados Unidos y varias de las giras m\u00e1s concurridas de la historia.\n\nAs\u00ed, Bono es un artista potentado, poderoso, escuchado y, todo indica, generoso. M\u00e1s all\u00e1 de la inevitable megaloman\u00eda en alguien como \u00e9l, parece estar del lado de los buenos.\n\nLos discos de U2, sin embargo, parecieron volverse menos consistentes que la obra o ese perfil alto que los llev\u00f3 hasta ah\u00ed. Hay quienes trazan la frontera en The Unforgetable Fire, el disco de 1984 que cierra una primera etapa de b\u00fasqueda de un sonido propio, un pospunk rockero muy marcado por la voz de Bono y con la guitarra en de The Edge haci\u00e9ndose notar en su originalidad; ese per\u00edodo compact\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la formaci\u00f3n que completan Larry Mullern Jr. y Adam Clayton.\n\nOtros la extienden hasta Rattle Hum, su disco/pel\u00edcula, que tiene a Bono en pleno proceso mesi\u00e1nico y de fascinaci\u00f3n con lo norteamericano. Es de comienzos de los 90 y cierra el ciclo iniciado, expl\u00edcitamente, con The Joshua Tree , otro de la media docena de sus discos esenciales.\n\nLos menos prejuiciosos o los cincuentones modernos, incluyen la etapa de estrellas globales de los proyectos que rodearon discos como Achtung Baby, Zooropa y Pop y que incluy\u00f3 uno de los circos ambulantes m\u00e1s importantes de la historia del entretenimiento; sus giras eran acontecimientos.\n\nDespu\u00e9s de estar as\u00ed de cerca del sol, la banda extendi\u00f3 su carrera con discos menos arriesgados con grandes canciones m\u00e1s espor\u00e1dicas. A pesar de cierto recelo o prejuicio, la playlist que acompa\u00f1a la edici\u00f3n de Surrender, su libro de memorias ya editado en espa\u00f1ol, pone varias cosas en su lugar: entre las 40 canciones que nombran cap\u00edtulos del libro hay varias recientes y est\u00e1n buen\u00edsimas. El libro est\u00e1 subtitulado, precisamente, \u201c40 canciones, una historia\u201d.\n\nT\u00f3mese esto como un reconocimiento personal (y quiz\u00e1s una obviedad), pero la sobrexposici\u00f3n hab\u00eda hecho lo suyo: con un cancionero as\u00ed, U2 tiene que ser una de las grandes bandas de la historia del rock.\n\nNada mal para Bono que como deja claro en el entretenido Surrender, empez\u00f3 siendo un adolescente de clase media irlandesa, cat\u00f3lica, hu\u00e9rfano de madre desde los 14, a merced de la libertad que a mediados de la d\u00e9cada de 1970 representaba el punk. Aquel chiquil\u00edn que escribi\u00f3 su primera canci\u00f3n para la banda que lo har\u00eda famoso y con quienes mantendr\u00eda una sociedad creativa a\u00fan bajo contrato 45 a\u00f1os despu\u00e9s.\n\nEl libro parte de ah\u00ed y va desenredando a esa celebridad de lentes rosados y tintes en el pelo en que se ha convertido Bono. Hombre de lealtades prolongadas el libro est\u00e1 \u201cdedicado a Ali, su esposa desde hace 45 a\u00f1os, a quien est\u00e1n dedicadas las memorias y es una presencia beat\u00edfica en casi todas las historias.\n\nSurrender revela entre otras cosas: algunos rasgos de su vida dom\u00e9stica, sus b\u00fasquedas art\u00edsticas, el tes\u00f3n para defender las causas que considera justas, el se\u00f1alamiento de inequidades, su v\u00ednculo con gente tan dispar como Gorbachov o el presidente Bush y una historia sobre quedarse dormido en un sof\u00e1 de la Casa Blanca. Juega en esa liga.\n\nLa playlist (disponible en Spotify y en todos lados, supongo) acomoda muchos de sus \u00e9xitos en una seguidilla de canciones desordenadas cronol\u00f3gicamente pero que dan una idea de la solidez del bloque.\n\nEs posible, as\u00ed, ver como la obra de U2 y por lo tanto la de Bono, como una unidad creativa en el dif\u00edcil arte de hacer grandes canciones. Y esa capacidad estaba ya en la primera canci\u00f3n \u201cLights of Home\u201d escrita en el cuarto de un p\u00faber y en cada una de las escalas (\u201cTwo Heart Beat As One\u201d, \u201cSunday Bloody Sunday\u201d, \u201cPride (In the Name of Love)\u201d, \u201cI Still Havent\u2019 Found What I\u2019m Looking Forward\u201d, \u201cMysterious Ways\u201d, \u201cThe Fly\u201d, \u201cUntil the End of the World\u201d, \u201cWith or Without You\u201d, \u201cVertigo\u201d, tantas) que son canciones as\u00ed de grandes, as\u00ed de importantes. Algunas recientes, la verdad, no est\u00e1n as\u00ed de buenas.\n\nSurrender para muchos significa un reencuentro con una banda que regal\u00f3 tantos momentos as\u00ed y que algunos ingratos se hab\u00edan olvidado reconocer. Y est\u00e1 bien escrito.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/memorias-condecoracion-playlist-bono-ensena-u2-convirtio-megaestrellas.html",
    "titulo": "Memorias, condecoraci\u00f3n, playlist: Bono ense\u00f1a c\u00f3mo U2 se convirti\u00f3 en megaestrella",
    "subtitulo": "Acaba de editarse la autobiograf\u00eda del m\u00fasico irland\u00e9s y recibi\u00f3 el premio del Centro Kennedy que entrega el presidente de Estados Unidos, Joe Biden",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638eb1ac7b6ff.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 77,
    "nameFile": "files/memoriascondecoracionplaylistbonoense\u00f1acomou2seconvirtioenmegaestrella.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl \u00faltimo viernes, Aerosmith anunci\u00f3 que deb\u00eda cancelar, a \u00faltimo momento, el show de ese d\u00eda en el marco de una residencia en Las Vegas, a causa de un problema de salud que aquejaba a Steven Tyler, su histri\u00f3nico cantante de 74 a\u00f1os.\n\nEl anuncio lleg\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales de la banda, donde no se dieron mayores detalles. Se inform\u00f3 apenas que el artista no se sent\u00eda bien, y por lo tanto no podr\u00eda actuar esa noche.\n\n\"Es una gran decepci\u00f3n que nos veamos obligados a cancelar el show de esta noche en Las Vegas debido a que Steven no se siente bien y no puede actuar\", escribieron en sus redes. \"Se espera que se recupere por completo para el espect\u00e1culo en Las Vegas de los lunes por la noche\".\n\nSin embargo, el lunes tampoco pudo presentarse en vivo. \"Desafortunadamente, el show de ma\u00f1ana lunes en Las Vegas debe ser cancelado. Steven Tyler dijo: 'Por consejo del doctor, me estoy tomando m\u00e1s tiempo para descansar... No hay ning\u00fan lugar donde prefiera estar que en el escenario, rodeado de los mejores fans del mundo'. Nos disculpamos sinceramente\", fue el nuevo comunicado.\n\nAunque la mayor\u00eda de los comentarios generados en el posteo fueron para manifestar apoyo y enviar buenas energ\u00edas, no faltaron los que se enojaron y se declararon \"decepcionados\" por la situaci\u00f3n. Un usuario escribi\u00f3: \"Ya ret\u00edrense. Le est\u00e1 costando un mont\u00f3n de plata a los fans\".\n\nLa residencia de Aerosmith en Las Vegas deb\u00eda terminar el 11 de diciembre, pero no se sabe qu\u00e9 pasar\u00e1 con su continuidad.\n\nEn mayo, la banda que supo visitar Uruguay ya hab\u00eda tenido que cancelar conciertos, en esa oportunidad porque Steven Tyler fue ingresado a una cl\u00ednica de rehabilitaci\u00f3n tras una reca\u00edda en su adicci\u00f3n a las drogas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/le-pasa-steven-tyler-aerosmith-cancelo-show-preocupa-salud-cantante.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 le pasa a Steven Tyler? Aerosmith cancel\u00f3 show y preocupa la salud del cantante",
    "subtitulo": "La banda ya tuvo que suspender al menos dos recitales en Las Vegas, porque su cantante de 74 a\u00f1os no puede actuar. No se dieron detalles de su estado.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b581c0e317b.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 78,
    "nameFile": "files/quelepasaasteventyleraerosmithcanceloshowypreocupalasaluddelcantante.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl hombre que rob\u00f3 dos perros de Lady Gaga tras disparar a su paseador fue sentenciado este lunes a 21 a\u00f1os de prisi\u00f3n, al cerrar un acuerdo de culpabilidad con la Fiscal\u00eda.\n\nSeg\u00fan explicaron las autoridades, James Howard Jackson dispar\u00f3 en febrero de 2021 al paseador Ryan Fisher mientras caminaba por las calles de Hollywood para robar los dos bulldogs franceses sin saber que pertenec\u00edan a la cantante.\n\nLa polic\u00eda de Los \u00c1ngeles arrest\u00f3 en abril del a\u00f1o pasado a cinco sospechosos por el asalto armado, entre los que estaba Jackson. Aunque Jackson se declar\u00f3 inocente de un cargo de intento de asesinato, admiti\u00f3 la acusaci\u00f3n de infligir grandes lesiones corporales contra el paseador, seg\u00fan la Fiscal\u00eda del Condado de Los \u00c1ngeles.\n\n\"El acuerdo de culpabilidad responsabiliza al se\u00f1or Jackson de haber perpetrado un acto violento y despiadado, y hace Justicia a nuestra v\u00edctima\", declar\u00f3 la Fiscal\u00eda en un comunicado recogido por la prensa estadounidense.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Lady Gaga recupera ilesos a los dos perros que le hab\u00edan robado en un tiroteo\n\nDos d\u00edas despu\u00e9s del robo, y tras el anuncio de Gaga de una recompensa de 500.000 d\u00f3lares a quien regresara a sus perros, Koji y Gustav, sanos y salvos, una mujer los entreg\u00f3 en una comisar\u00eda en perfectas condiciones.\n\nTiempo despu\u00e9s una investigaci\u00f3n revel\u00f3 que la mujer manten\u00eda una relaci\u00f3n con el padre de uno de los tres detenidos por el tiroteo, por lo que tambi\u00e9n fue considerada c\u00f3mplice del crimen.\n\nDurante el asalto Lady Gaga se encontraba en Roma rodando la pel\u00edcula La casa Gucci bajo la direcci\u00f3n de Ridley Scott.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/condenan-anos-prision-hombre-robo-perros-lady-gaga.html",
    "titulo": "Condenan a 21 a\u00f1os de prisi\u00f3n al hombre que rob\u00f3 los perros de Lady Gaga",
    "subtitulo": "En febrero de 2021, un hombre asalt\u00f3 al paseador que llevaba los perros de la cantante, que fueron recuperados sanos y salvos. Ahora enfrenta dura condena.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2021/02/26/60390816d73d2.r_1670331466619.0-0-1000-645.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 79,
    "nameFile": "files/condenana21a\u00f1osdeprisionalhombrequerobolosperrosdeladygaga.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nVendieron 50 millones de discos, son responsables de cl\u00e1sicos como \u201cHow You Remind Me\u201d y \u201cRockstar\u201d, y est\u00e1n a punto de entrar al Sal\u00f3n de la Fama de la M\u00fasica Canadiense. Nickelback, la banda encabezada por Chad Kroeger, est\u00e1 de regreso con Get Rollin\u2019, su primer \u00e1lbum en cinco a\u00f1os.\n\n\n\n\u201cAmamos hacer nueva m\u00fasica. No puedo sentirme m\u00e1s afortunado de tocar con mis amigos, y llegar a hacer un d\u00e9cimo \u00e1lbum es algo incre\u00edble\u201d, celebr\u00f3 Kroeger durante una conferencia de prensa de la que particip\u00f3 El Pa\u00eds. \u201cEs incre\u00edble que tengamos un nuevo disco. Ni las grandes bandas, como Led Zeppelin o The Beatles, llegaron a este n\u00famero\u201d, coment\u00f3, entre risas.\n\n\n\nGet Rollin\u2019, publicado el 18 de noviembre, coincide con el festejo de los 25 a\u00f1os del grupo nacido en Alberta. El disco, en la que la caracter\u00edstica voz rasposa de Kroeger vuelve a tomar el protagonismo, es un buen muestrario de la variedad estil\u00edstica que define a la banda.\n\n\n\n\u201cA lo largo de los a\u00f1os hemos escuchado todo tipo de m\u00fasica como el funk, el rock, el pop y americana\u201d, explic\u00f3 el guitarrista Ryan Peake.\u201cLa mayor\u00eda de los rockstars se centran \u00fanicamente en el rock. Sin embargo, cada vez que ves un show de Nickelback te das cuenta de que somos diferentes: hacemos un poco de todo y no tenemos problema con eso\u201d.\n\n\n\n\u201cThose Days\u201d, por ejemplo, recupera el esp\u00edritu rockero y mel\u00f3dico de cl\u00e1sicos como \u201cPhotograph\u201d y \u201cHow You Remind Me\u201d. Como si se tratara de un melanc\u00f3lico repaso del camino recorrido en estos 25 a\u00f1os, Kroeger canta:\u201c\u00bfRecuerdas todos los p\u00f3steres que colgaban en nuestra pared? / \u00bfRecuerdas todas las camisetas que nos robamos de la tienda? / Esos d\u00edas se sienten como si fueran parte de otra vida\u201d.\n\n\n\nDurante la conferencia, Kroeger revel\u00f3 que la banda est\u00e1 trabajando en un documental sobre la historia de Nickelback,y que planean salir de gira en 2023. Al respecto de una posible visita a Latinoam\u00e9rica, el cantante dijo que le encantar\u00eda visitar la regi\u00f3n y prometi\u00f3 tener novedades sobre el tema. Por ahora, revel\u00f3 que empezar\u00e1n con un tour que los llevar\u00e1 a presentar Get Rollin\u2019 por varias ciudades de Norteam\u00e9rica.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/nickelback-clasico-rockero-celebra-anos-disco-get-rollin.html",
    "titulo": "Nickelback, un cl\u00e1sico rockero que celebra sus 25 a\u00f1os con el disco \"Get Rollin'\"",
    "subtitulo": "La banda canadiense lanz\u00f3 su primer \u00e1lbum en cinco a\u00f1os, y El Pa\u00eds particip\u00f3 de una conferencia de prensa con los miembros de la banda",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e5aa698582.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 80,
    "nameFile": "files/nickelbackunclasicorockeroquecelebrasus25a\u00f1osconeldiscogetrollin.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa agenda de recitales nacionales e internacionales comienza a poblarse para 2023, y ya hay varias fechas anunciadas. Algunas, muy esperadas para los fan\u00e1ticos, como el caso de LP, que se presentar\u00e1 en vivo en Uruguay por primera vez, en algunos meses.\n\nLa artista estadounidense, nacida Laura Pergolizzi y muy conocida por su hit \"Lost On You\" (2015), actuar\u00e1 el mi\u00e9rcoles 15 de febrero en la sala principal del Auditorio Nacional del Sodre Dra. Adela Reta.\n\nSer\u00e1 en el marco de una gira sudamericana que tambi\u00e9n la llevar\u00e1 por San Pablo, R\u00edo de Janeiro, Medell\u00edn, Quito, Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Lima y Asunci\u00f3n, entre el 8 y el 22 de febrero.\n\n\"Sudam\u00e9rica, estoy emocionada de verlos en 2023. Son el mundo para m\u00ed\", escribi\u00f3 la cantante en sus redes sociales.\n\nSouth America, I\u2019m excited to see you in 2023. You mean the world to me. See you soon! \u2764\ufe0f pic.twitter.com/A9IHpzGUcj \u2014 LP (@iamlp) December 5, 2022\n\nLP \u2014que adem\u00e1s de cantautora es compositora de temas de Rihanna, Backstreet Boys y otros artistas pop como Cher\u2014 vendr\u00e1 con la gira de presentaci\u00f3n de su disco Churches, y un repaso a una cantidad de \u00e9xitos. Producir\u00e1 Gaucho, y las entradas, anunciaron los responsables del show, se pondr\u00e1n a la venta \"pr\u00f3ximamente\" a trav\u00e9s del servicio Tickantel. Los precios tampoco fueron revelados.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/lp-cantara-primera-vez-uruguay-comprar-entradas.html",
    "titulo": "LP cantar\u00e1 por primera vez en Uruguay: cu\u00e1ndo y d\u00f3nde, y c\u00f3mo comprar entradas",
    "subtitulo": "La cantante de \"Lost On You\" llegar\u00e1 por primera vez a Montevideo en 2023, en el marco de una gira sudamericana. Lo que se sabe de su show.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/06/638f41cdee4f3.jpeg",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 81,
    "nameFile": "files/lpcantaraporprimeravezenuruguaycuandoydondeycomocomprarentradas.html"
  }
]