[
  {
    "texto": "\n\nComienza este lunes en Montevideo una nueva cumbre del Mercosur y se dar\u00e1 tras una semana de advertencias y movimientos por parte de los pa\u00edses socios. Por un lado, Argentina, Brasil y Paraguay emitieron un comunicado advirtiendo por eventuales medidas a tomar ante el pedido de ingreso al Acuerdo Transpac\u00edfico (CPTPP) que Uruguay concret\u00f3 el jueves.\n\nA la LXI Reuni\u00f3n Ordinaria del Consejo del Mercado Com\u00fan est\u00e1 confirmada la presencia del presidente argentino, Alberto Fern\u00e1ndez, junto a su par paraguayo, Mario Abdo B\u00e9nitez, y por Brasil asistir\u00e1 su vicepresidente, Hamilton Mourao, quien representar\u00e1 al mandatario Jair Bolsonaro.\n\nSe espera que la reuni\u00f3n est\u00e9 marcada por la advertencia a Uruguay \u2014que entregar\u00e1 la presidencia pro t\u00e9mpore a Argentina\u2014, algo a lo que el presidente Luis Lacalle Pou ya respondi\u00f3 que no frenar\u00e1 las intenciones de conseguir acuerdos externos al bloque.\n\nNota conjunta de los Coordinadores Nacionales de Argentina, Brasil y Paraguay \ud83c\udde6\ud83c\uddf7\ud83c\udde7\ud83c\uddf7\ud83c\uddf5\ud83c\uddfe ante el Grupo Mercado Com\u00fan del Mercosur. pic.twitter.com/JkibS0G1yr \u2014 Canciller\u00eda Argentina \ud83c\udde6\ud83c\uddf7 (@CancilleriaARG) November 30, 2022\n\n\"Hemos sido muy frontales en el mano a mano, en la cumbre del Mercosur, y tenemos una la semana que viene -que va a estar entretenida- y vamos a hablar de estos temas porque nos asiste el Derecho Internacional, hechos recientes de decisiones que no son aplicadas por consenso\", manifest\u00f3 el presidente.\n\nEn ese contexto, el presidente de Paraguay, Mario Abdo Ben\u00edtez, dijo que la intenci\u00f3n de Uruguay de negociar un acuerdo de libre comercio fuera del Mercado Com\u00fan del Sur (Mercosur), \"desnaturaliza\" la \"esencia\" del bloque suramericano.\n\n\n\n\"Obviamente, desnaturaliza la esencia de Mercosur, que es el mercado com\u00fan\", declar\u00f3 el mandatario paraguayo.\n\nMientras, fuentes cercanas al canciller argentino, Santiago Cafiero, dijeron el pasado jueves a La Naci\u00f3n: \u201cNo hay voluntad de escalar en el conflicto pol\u00edtico, ya presentamos una nota de protesta. Intentaremos dar una discusi\u00f3n honesta con Uruguay, en base a la normativa del Mercosur que proh\u00edbe acuerdos extrazona sin el acuerdo de todos sus miembros\u201d.\n\n\n\nEn la Canciller\u00eda argentina intentan poner pa\u00f1os fr\u00edos, aunque adjudican la iniciativa de Lacalle Pou a cuestiones dom\u00e9sticas. \u201cYa que no nos entendemos en la discusi\u00f3n p\u00fablica, los tres pa\u00edses vamos a pedir que se respete lo que est\u00e1 firmado\u201d, comentaron fuentes oficiales al diario argentino.\n\nPor lo bajo, sostienen que \u201cadjudicarle los males a los hermanos mayores del Mercosur, Brasil y Argentina, es una t\u00e1ctica de todos los gobiernos uruguayos, sean de derecha o de izquierda. Fulbito para la tribuna\u201d, agregaron.\n\nEn la Canciller\u00eda argentina celebran, adem\u00e1s, que el presidente de Paraguay, Mario Abdo, se haya manifestado en el mismo sentido.\n\n\n\nEl lunes se prev\u00e9 el inicio de la cumbre con un desayuno de trabajo de ministros de Econom\u00eda de los Estados parte y Bolivia. Posteriormente, los ministros de Relaciones Exteriores de los Estados parte y asociados sostendr\u00e1n el encuentro previo al encuentro de presidentes el martes.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/comienza-cumbre-mercosur-marcada-advertencia-uruguay-pedido-ingreso-tpcpp.html",
    "titulo": "Comienza una cumbre del Mercosur marcada por advertencia a Uruguay ante pedido de ingreso al TPCPP",
    "subtitulo": "\"Hemos sido muy frontales en el mano a mano, en la cumbre del Mercosur, y tenemos una -que va a estar entretenida-\", dijo el presidente Luis Lacalle Pou en la previa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/21/62d998307433f.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "comienzaunacumbredelmercosurmarcadaporadvertenciaauruguayantepedidodeingresoaltpcpp.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy",
    "titulo": "Comienza una cumbre del Mercosur marcada por advertencia a Uruguay ante pedido de ingreso al TPCPP",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "comienzaunacumbredelmercosurmarcadaporadvertenciaauruguayantepedidodeingresoaltpcpp.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, rechaz\u00f3 la calificaci\u00f3n de \"manija\" que dio el presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou, a la pol\u00e9mica sobre el caso Astesiano, y sostuvo que \"el gobierno se agot\u00f3 y en menos tiempo de lo que la ciudadan\u00eda esperaba\".\n\n\"(Alejandro) Astesiano (exjefe de la custodia presidencial) falsific\u00f3 pasaportes rusos, persigui\u00f3 senadores de la Rep\u00fablica, aparentemente recibi\u00f3 informaci\u00f3n sobre el exjefe de Polic\u00eda (Mario) Layera, hubo aparentemente intervenciones de celulares sin intervenci\u00f3n de la justicia. \u00bfCu\u00e1l de estas cosas es manija?\", se pregunt\u00f3 Pereira.\n\n\n\nAdem\u00e1s, resalt\u00f3 que ninguna de las informaciones que se han publicado en medios de comunicaci\u00f3n sobre este tema ha sido desmentida. \"Nadie ha negado que sea cierta\", enfatiz\u00f3, y volvi\u00f3 a preguntar: \"\u00bfCu\u00e1l es la manija? \u00bfDescribir que hay un problema institucional? \u00bfDescribir la realidad?\".\n\nPara Pereira \"hay un gobierno nervioso\", pero consider\u00f3 que lo que deben hacer las autoridades es \"reflexionar y no atacar a la oposici\u00f3n\".\n\nConsultado en rueda de prensa publicada por Subrayado sobre la exclusi\u00f3n de los chats que mantuvo el mandatario con su exjefe de custodia, el presidente del Frente Amplio dijo que est\u00e1 de acuerdo en excluir todas las conversaciones que tengan que ver con la vida privada. \"Pero los chats de Astesiano con Lacalle pueden ser importantes\", apunt\u00f3.\n\n\n\n\"Yo no creo que el presidente est\u00e9 involucrado en estos asuntos, porque si no, lo dir\u00eda. Pero s\u00ed creo que el Poder Ejecutivo actu\u00f3 con una ingenuidad y una falta de praxis pol\u00edtica para llevar adelante un gobierno que es sorprendente\", resumi\u00f3 Pereira.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/gobierno-agoto-ciudadania-esperaba-dijo-fernando-pereira.html",
    "titulo": "\"El gobierno se agot\u00f3 y en menos tiempo de lo que la ciudadan\u00eda esperaba\", dijo Fernando Pereira",
    "subtitulo": "\"\u00bfCu\u00e1l es la manija? \u00bfDescribir que hay un problema institucional? \u00bfDescribir la realidad?\", pregunt\u00f3 el presidente del Frente Amplio sobre el caso Astesiano.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/29/63868c28ba9e9.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "elgobiernoseagotoyenmenostiempodeloquelaciudadaniaesperabadijofernandopereira.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa fiscal a cargo del llamado \"caso Astesiano\", Gabriela Fossati, se expres\u00f3 este domingo respecto a la pol\u00e9mica por la no inclusi\u00f3n en la causa de los chats entre el presidente Luis Lacalle Pou y su exjefe de custodia, Alejandro Astesiano. En un mensaje enviado mediante el director de Comunicaci\u00f3n de Fiscal\u00eda, Javier Benech, la magistrada se\u00f1al\u00f3 que esto ocurri\u00f3 por \"una mala comunicaci\u00f3n de parte de los intermediarios, particularmente personal de Inteligencia, que estuvo en la detenci\u00f3n\", pero acot\u00f3 que eso \"est\u00e1 resuelto por ofrecimiento de la propia Presidencia\".\n\nEn ese sentido, indic\u00f3 que se intentar\u00e1 recuperar lo que se pueda de esas comunicaciones.\n\nLa exclusi\u00f3n de los chats en el mandatario y Alejandro Astesiano se conoci\u00f3 esta semana por los dichos de Fossati a El Observador. El hecho fue comentado luego por el presidente, quien indic\u00f3 que \u00e9l expres\u00f3 al fiscal de Corte, Juan G\u00f3mez, su preocupaci\u00f3n por las conversaciones que involucran a su familia y que el ministro del Interior transmiti\u00f3 la preocupaci\u00f3n por la reserva.\n\nHablar de espionaje \"carece de fundamento\"\n\nMinutos antes de enviar su mensaje mediante Fiscal\u00eda, este domingo, Fossati se hab\u00eda expresado en Twitter sobre la denuncia realizada por el Frente Amplio acerca del presunto espionaje encomendado a Astesiano con relaci\u00f3n a los senadores Charles Carrera y Mario Bergara. \"Hablar de 'espionaje' con la informaci\u00f3n recabada al momento carece de fundamentos\", sostuvo.\n\nEn los \u00faltimos d\u00edas, Fossati hab\u00eda dicho que no realizar\u00eda m\u00e1s declaraciones ni brindar\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el caso Astesiano y se quej\u00f3 de que exista una \"obsesi\u00f3n\" con que busque culpas en Presidencia de la Rep\u00fablica. Pese a ello, su cuenta de Twitter (que figura como privada) ha sido una v\u00eda de comunicaci\u00f3n que la fiscal mantuvo activa.\n\n\n\n\"Llamo a la prudencia, sobre todo a aquellos que tienen impacto en la opini\u00f3n p\u00fablica. El Senador Bergara, al igual que el Senador Carrera, fueron citados en la ma\u00f1ana del jueves a concurrir a la Fiscal\u00eda. Bergara cancel\u00f3. Carreras la pospuso. Ambos conocen que se inici\u00f3 una inv\", escribi\u00f3 tambi\u00e9n Fossati este domingo en la red social. La magistrada pidi\u00f3 que \"dejen trabajar a la Fiscal\u00eda a cargo del caso\".\n\n\n\nAsimismo, mediante el mensaje enviado por Benech, la magistrada rechaz\u00f3 los dichos de Mario Bergara respecto a que el presidente Luis Lacalle Pou \"tiene coronita\" y asegur\u00f3 que \"quienes est\u00e1n investigados al d\u00eda de hoy son aquellas personas de las que se tiene elementos para investigar\".\n\n\n\nEn Twitter, Fossati hab\u00eda escrito y luego borr\u00f3 un mensaje en el mismo sentido: \"Todas las personas respecto de la cual hay alg\u00fan indicio est\u00e1n siendo investigadas. Las que no lo est\u00e1n es porque nada indica al momento ninguna posible responsabilidad penal. Si se respeta el sistema de jus6hay (sic) hay que apegarse a las reglas determinadas por el legislador\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/fossati-informo-presidencia-puso-disposicion-chats-lacalle-astesiano.html",
    "titulo": "Fossati inform\u00f3 que Presidencia puso a disposici\u00f3n chats entre Lacalle y Astesiano",
    "subtitulo": "La fiscal afirm\u00f3 adem\u00e1s que \"nadie tiene coronita\" en la investigaci\u00f3n y sostuvo que hablar de \"espionaje\" a Bergara y Carrera \"carece de fundamento\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/21/6353591821d1d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "fossatiinformoquepresidenciapusoadisposicionchatsentrelacalleyastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCuando Luis Su\u00e1rez jugaba en la Premier League constantemente fue victima de ataques de la prensa brit\u00e1nica. En el Mundial de Qatar 2022 a\u00fan le preguntaban si ten\u00eda que pedir perd\u00f3n por la mano ante Ghana, lo que muestra como vieron aquella situaci\u00f3n.\n\nA los uruguayos siempre nos cost\u00f3 entender por qu\u00e9 tanto alboroto alrededor de aquella jugada ante Ghana. Luis Su\u00e1rez y Uruguay recibieron triple sanci\u00f3n, penal en contra, tarjeta roja al jugador y suspensi\u00f3n para el siguiente partido.\n\nQue Ghana haya fallado el penal y que luego Uruguay haya avanzado de fase es parte del juego. Sin embargo, muchos buscan hasta hoy culpas que no existen. Su\u00e1rez adem\u00e1s sufri\u00f3 en carne propia la dureza de la prensa inglesa cuando jugaba en la Premier League.\n\nEn Brasil 2014 fue protagonista cuando les convirti\u00f3 dos goles para eliminarlos y tambi\u00e9n por la mordida a Chiellini. Todo esto aflor\u00f3 en algunos titulares que se pudieron leer tras la eliminaci\u00f3n de la celeste pese a ganarle a Ghana por 2 a 0.\n\nThe Sunday Times titul\u00f3: \"Ghana v Uruguay: El karma muerde a Luis Su\u00e1rez mientras Ghana se toma la revancha\". Un titular que habla por s\u00ed solo, no solo por reflotar el peor momento de la carrera de Su\u00e1rez, sino porque es dif\u00edcil ver una venganza de Ghana luego de perder por 2 a 0.\n\nThe Times fue por un lugar similar al titular: \"Karma\" y una foto de la mano del Pistolero en aquel partido de cuartos de final del 2010. Considerando que Ghana perdi\u00f3 y que tuvieron un penal y nuevamente lo erraron, cuesta ver a qu\u00e9 se refiere dicho karma. La eliminaci\u00f3n de la Celeste poco tuvo que ver con su rival del tercer partido y adem\u00e1s Su\u00e1rez tuvo una gran actuaci\u00f3n.\n\nPor \u00faltimo The Telegraph titul\u00f3: \"Lagrimas del diablo\", Su\u00e1rez angustiado mientras Uruguay se estrella\". El titular acompa\u00f1ado de una foto del salte\u00f1o llorando y que hace el foco exclusivamente en \u00e9l, una t\u00f3nica que se vio en los distintos medios de prensa.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/lagrimas-diablo-karma-asi-vieron-ingleses-eliminacion-uruguay.html",
    "titulo": "De \"l\u00e1grimas del diablo\" a \"el karma mordi\u00f3 a Su\u00e1rez\": as\u00ed vieron a Uruguay en Inglaterra tras la eliminaci\u00f3n",
    "subtitulo": "El Pistolero sigue generando noticias en Inglaterra y varios medios de prensa de aquel pa\u00eds reaccionaron a la derrota de la Celeste.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/02/638a3b4af1af4.r_1670177780683.230-174-1242-848.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "delagrimasdeldiabloaelkarmamordioasuarezasivieronauruguayeninglaterratraslaeliminacion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos videos que comenzaron a circular en redes sociales en las \u00faltimas horas llenaron de especulaciones sobre qu\u00e9 podr\u00eda ocurrir con Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez. En los mismos se ve al zaguero uruguayo discutiendo tras el Uruguay-Ghana y dando un golpe.\n\nComo inform\u00f3 Ovaci\u00f3n, hasta el momento, la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol no recibi\u00f3 ninguna notificaci\u00f3n desde la FIFA sobre posibles sanciones, algo que fue ratificado por el propio presidente Ignacio Alonso.\n\nLo que s\u00ed dio a conocer el mandatario es que Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez se contact\u00f3 con la persona a la que golpe\u00f3 y le pidi\u00f3 disculpas. En di\u00e1logo con el programa Polideportivo de Canal 12 indic\u00f3: \"Lo llam\u00f3 a pedir disculpas, no tuvo ninguna intenci\u00f3n de agredirlo ni de lastimarlo\".\n\n\"La reacci\u00f3n no es correcta. Vi varias tomas. \u00c9l va buscando la posici\u00f3n de su compa\u00f1ero y busc\u00f3 abrirse paso y golpe\u00f3\", agreg\u00f3 Alonso horas m\u00e1s tarde de la eliminaci\u00f3n de Uruguay.\n\n\"Le dijo que le ped\u00eda disculpas que \u00e9l no quer\u00eda afectarlo. Lo hizo a trav\u00e9s del celular de un oficial de FIFA. Eso marca su arrepentimiento y el nivel moral de Josema\", manifest\u00f3.\n\n\"Cuando empezaron a circular los videos mandamos mensaje a la gente letrada y empezaron a preparar un eventual an\u00e1lisis. Estamos tranquilos, tenemos respaldo jur\u00eddico\", sentenci\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/jose-maria-gimenez-llamo-funcionario-fifa-golpeo-le-pidio-disculpas.html",
    "titulo": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez llam\u00f3 y le pidi\u00f3 disculpas a quien golpe\u00f3 tras el Uruguay-Ghana",
    "subtitulo": "Ignacio Alonso, presidente de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol, lo confirm\u00f3 y asegur\u00f3 que se est\u00e1 trabajando en el tema.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/11/24/637f7966db667.r_1670172729792.327-218-1247-831.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "josemariagimenezllamoylepidiodisculpasaquiengolpeotraseluruguayghana.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSi existe un futbolista al que no se le puede reprochar su participaci\u00f3n en el Mundial de Qatar 2022 es Giorgian de Arrascaeta. La selecci\u00f3n uruguaya logr\u00f3 sus mejores minutos cuando el Cocho estuvo en cancha y fue el jugador que el p\u00fablico pidi\u00f3 desde el primer d\u00eda en la Copa del Mundo.\n\nTras la eliminaci\u00f3n, los futbolistas se despidieron de Qatar y todos tomaron caminos distintos para recuperar con unos d\u00edas de vacaciones. El volante celeste se pronunci\u00f3 tras quedar fuera del Mundial y dej\u00f3 un mensaje positivo, pero tambi\u00e9n fue al hueso con una posdata.\n\n\"Despu\u00e9s de un a\u00f1o cargado de emociones y casi perfecto gracias a Dios, es hora de disfrutar con la familia y recargar energ\u00edas porque lo m\u00e1s importante es lo que viene\", escribi\u00f3 en una historia que comparti\u00f3 en su cuenta de Instagram.\n\nPero no solo hizo referencia a su a\u00f1o, en el que sali\u00f3 campe\u00f3n de Am\u00e9rica con Flamengo y donde demostr\u00f3 un gran potencial con la Celeste, sino que tambi\u00e9n apunt\u00f3 contra el \u00e1rbitro del partido entre Uruguay y Ghana.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Biograf\u00edas Celestes: Giorgian de Arrascaeta\n\nDaniel Siebert, encargado de impartir justicia de dicho encuentro, fue se\u00f1alado tras no cobrar dos posibles penales a favor del equipo de Diego Alonso. Por lo cual, el \"pd: alem\u00e1n, nos cocinaste\", que a\u00f1adi\u00f3 Giorgian en su mensaje, aunque lo redact\u00f3 peque\u00f1o, y agreg\u00f3 una carita de enojado, har\u00eda referencia al juez alem\u00e1n.\n\nGiorgian de Arrascaeta en Instagram.\n\nLa continuidad de Siebert no es segura\n\nLuis Su\u00e1rez amonestado en el partido Uruguay y Ghana por el Mundial de Qatar 2022. Foto: EFE\n\nSeg\u00fan informaci\u00f3n que manej\u00f3 este s\u00e1bado el diario Marca de Espa\u00f1a, el \u00e1rbitro alem\u00e1n Daniel Siebert la tiene muy complicada para continuar dirigiendo partidos del Mundial de Qatar 2022.\n\n\n\n\"Uruguay ha quedado eliminada y el colegiado Daniel Siebert tendr\u00e1 complicado seguir adelante en la Copa del Mundo. Internacional desde 2015, Qatar es su estreno en grandes competiciones y lo cierto es que en el primer partido decisivo al que se ha enfrentado dej\u00f3 bastante que desear\", dice la informaci\u00f3n de Marca.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/aleman-cocinaste-reaccion-giorgian-arrascaeta-eliminacion-uruguay.html",
    "titulo": "\"Alem\u00e1n, nos cocinaste\": la reacci\u00f3n de Giorgian de Arrascaeta tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay",
    "subtitulo": "El volante celeste se pronunci\u00f3 tras quedar fuera del Mundial de Qatar y dej\u00f3 un mensaje positivo, pero tambi\u00e9n fue al hueso con una posdata.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638ce008936e1.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "alemannoscocinastelareacciondegiorgiandearrascaetatraslaeliminaciondeuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nInglaterra gole\u00f3 3-0 a Senegal y le puso fin a una nueva jornada de octavos de final del Mundial de Qatar 2022. Los dirigidos por Gareth Southgate tuvieron un andar arrollador, m\u00e1s all\u00e1 de un empate sin goles, y esta presentaci\u00f3n no fue menos. Mientras que los Leones de Teranga fueron de las grandes sorpresas de la primera fase, pero se despidieron de la Copa del Mundo este domingo.\n\nEl partido\n\nCon el resultado a la vista se puede decir que no fue raro que la primera chance del partido lleg\u00f3 por intermedio de los ingleses, que lastimaron por el sector izquierdo en el minuto 7. Sin embargo, ah\u00ed estaba la defensa senegalesa para despejar. No hubo muchas m\u00e1s de Inglaterra en la primera media hora, pero s\u00ed de Senegal. Isma\u00efla Sarr lleg\u00f3 a los 22\u2019 tras un centro desde la derecha. El delantero del Watford le gan\u00f3 la posici\u00f3n al zaguero y remat\u00f3, pero le quitaron el bal\u00f3n y pidi\u00f3 mano.\n\nInglaterra vs. Senegal en el Mundial de Qatar. Foto: EFE.\n\nA partir de ah\u00ed Senegal perdi\u00f3 ritmo y dej\u00f3 la posesi\u00f3n a Los Tres Leones, aunque aprovech\u00f3 su velocidad para ser peligroso y fue en busca del primero cuando Boulaye Dia dispar\u00f3 y un Pickford exigido sac\u00f3 el bal\u00f3n.\n\n\n\nGol que no se hace, termina en la otra porter\u00eda y as\u00ed fue. A los 38 Jordan Henderson adelant\u00f3 a los ingleses.\n\nDespu\u00e9s del gol Inglaterra se encendi\u00f3 y el segundo no tard\u00f3 en llegar. Cuando el reloj marcaba 45+3, Harry Kane qued\u00f3 pr\u00e1cticamente solo frente al arquero y remat\u00f3 un tiro cruzado que el arquero senegal\u00e9s no pudo frenar.\n\n\n\nSenegal nunca se recuper\u00f3 y Los Leones fueron por el tercero: lleg\u00f3 a los 57\u2019 a trav\u00e9s de Saka. Nada para hacer de parte de los Leones de Teranga, que no lograron romper el arco de Pickford. Ahora Inglaterra se cita en cuartos con Francia.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/inglaterra-vs-senegal-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Mir\u00e1 los goles de Inglaterra 3-0 Senegal; ahora Los Leones se citan con Francia en cuartos",
    "subtitulo": "Henderson, Kane y Saka aportaron los goles y los Leones de Teranga, que fueron de las grandes sorpresas de la primera fase, se despidieron de la Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638d01fab4dac.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "miralosgolesdeinglaterra30senegalahoralosleonessecitanconfranciaencuartos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste s\u00e1bado iniciaron los octavos de final del Mundial de Qatar 2022 y la selecci\u00f3n de Argentina ya hizo sus deberes al vencer 2-1 a Australia y clasificarse a cuartos de final. Tras el partido, Lionel Messi dio declaraciones y entre la visible alegr\u00eda por el trabajado triunfo de su equipo, se tom\u00f3 unos minutos para hablar de la eliminaci\u00f3n de Uruguay y de su gran amigo Luis Su\u00e1rez.\n\n\u201cTodo lo que le pasa a \u00e9l, en lo bueno como en lo malo, voy a estar a su lado\u201d, dijo el capit\u00e1n albiceleste al ser consultado sobre Su\u00e1rez, quien fue sustituido por Edinson Cavani sobre el final del partido frente a Ghana y lo termin\u00f3 de ver en el banco de suplentes, desconsolado por la eliminaci\u00f3n que Messi tambi\u00e9n lament\u00f3.\n\n\"Fue una tristeza que queden afuera de la manera en que quedaron afuera\" dijo el argentino. Y es que hasta los \u00faltimos 15 minutos del partido, Uruguay estaba clasificando en la segunda posici\u00f3n del Grupo H, pero un gol ag\u00f3nico de Corea del Sur a Portugal en el partido que se estaba jugando en paralelo, hizo que los asi\u00e1ticos pasaran a ganar y terminaran por encima de la Celeste, no por los puntos o la diferencia de goles, ya que estaban igualados, sino por tener mayor cantidad de goles a favor.\n\n\"Es f\u00fatbol, pasa\", dijo el capit\u00e1n argentino en referencia a la amargura que sienten ahora los uruguayos y agreg\u00f3 que \"hay que pensar en lo que viene, como nosotros pensamos en Holanda ya\".\n\nDe esta manera, Luis Su\u00e1rez parece cerrar la puerta de la selecci\u00f3n y de los Mundiales, luego de haber jugado en cuatro ocasiones. Sin dudas que no es la mejor forma de irse, pero se lleva consigo el logro de ser el m\u00e1ximo goleador de Uruguay, con 68 tantos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/clasificarse-cuartos-final-lionel-messi-hablo-uruguay-luis-suarez.html",
    "titulo": "Tras clasificarse a cuartos de final, Lionel Messi habl\u00f3 de Uruguay y Luis Su\u00e1rez",
    "subtitulo": "El astro argentino se luci\u00f3, anot\u00f3 un gol en la victoria de Argentina 2-1 sobre Australia y ahora deber\u00e1 enfrentarse con Pa\u00edses Bajos en la siguiente fase.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/26/638270312e5c5.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "trasclasificarseacuartosdefinallionelmessihablodeuruguayyluissuarez.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nMientras este domingo Indonesia evacu\u00f3 a unas 2.000 personas por la erupci\u00f3n del volc\u00e1n del Monte Semeru, en Hawai las autoridades aseguran que la situaci\u00f3n es segura y alientan el turismo entorno al Mauna Loa, el volc\u00e1n activo m\u00e1s grande del mundo, que se encuentra emitiendo r\u00edos de lava desde hace ya varios d\u00edas. Ver video en vivo.\n\nEl pasado 27 de noviembre, las alertas se dispararon en Haw\u00e1i debido a reportes que indicaban que el Mauna Loa hab\u00eda entrado en fase eruptiva. El gigante hab\u00eda despertado.\n\n\n\nAunque generalmente este volc\u00e1n no tiene erupciones explosivas y espectaculares con alt\u00edsimas columnas de humo, los r\u00edos de magma y lava escapan por fisuras en la roca y recorren sus laderas a un ritmo lento, lo que no significa gran peligro para los locales.\n\nDe acuerdo con el Servicio Geol\u00f3gico de Estados Unidos (USGS), el volc\u00e1n acumul\u00f3 presi\u00f3n en su interior durante mucho a\u00f1os, la cual ten\u00eda que liberarse, y esa es una de las causas de los recientes eventos.\n\nPero adem\u00e1s, este domingo, en M\u00e9xico las autoridades informaron que el volc\u00e1n Popocatepetl present\u00f3 emisiones de cenizas en las \u00faltimas horas y que el nivel de alerta se encuentra en 2.\n\n\n\n\"Se registraron 64 exhalaciones y 36 minutos de tremor. El sem\u00e1foro de Alerta Volc\u00e1nica se encuentra en AMARILLO FASE 2\", informa en su web el Centro Nacional de Prevenci\u00f3n de Desastres (Cenapred) del gobierno de M\u00e9xico.\n\n\n\nAdem\u00e1s, indica que se \"exhorta a NO ACERCARSE al volc\u00e1n y sobre todo al cr\u00e1ter, por el peligro que implica la ca\u00edda de fragmentos bal\u00edsticos\".\n\n\n\nUn a\u00f1o despu\u00e9s, el Monte Semeru tiene en vilo a la isla de Java\n\nLas autoridades de Indonesia evacuaron este domingo a cerca de 2.000 personas y decretaron la alerta m\u00e1xima despu\u00e9s de que el volc\u00e1n del Monte Semeru, en la isla de Java, entrara en erupci\u00f3n como hace exactamente un a\u00f1o.\n\n\n\nEl Centro de Vulcanolog\u00eda y Mitigaci\u00f3n de Desastres Geol\u00f3gicos (PVMBG) de Indonesia advirti\u00f3 en la noche que el volc\u00e1n segu\u00eda \"en fase de erupci\u00f3n\" y que \"la actividad\" segu\u00eda siendo \"muy elevada\".\n\nUnas horas antes, la agencia hab\u00eda elevado \"al nivel cuatro\" el alerta del Monte Semeru y su portavoz, Hendra Gunawan, hab\u00eda precisado a la cadena de televisi\u00f3n Kompas TV que la poblaci\u00f3n estaba \"en peligro\".\n\nSeg\u00fan los servicios de rescate, 1.979 personas de seis pueblos fueron evacuadas y trasladadas a 11 refugios. Los habitantes de los pueblos colindantes al monte huyeron antes de que llegara una enorme nube de cenizas.\n\nLas autoridades locales hicieron sonar la alarma con tambores de bamb\u00fa y el cielo se oscureci\u00f3 como si fuera medianoche, con una lluvia monz\u00f3nica que se mezclaba con ceniza, seg\u00fan un reportero de AFP en el lugar.\n\n\n\nLos servicios de rescate informaron de \"avalanchas ardientes\", causadas por bloques de lava que se desprendieron de la cumbre durante la erupci\u00f3n y fluyeron hacia la base del volc\u00e1n.\n\n\n\nDe momento no hay ninguna v\u00edctima, pero las autoridades aconsejaron a los habitantes que se mantuvieran a una distancia m\u00ednima de ocho kil\u00f3metros del cr\u00e1ter del volc\u00e1n.\n\nEl Monte Semeru, en el este de Java, es el punto m\u00e1s alto de la isla con 3.676 metros de altura. La \u00faltima erupci\u00f3n del volc\u00e1n, hace exactamente un a\u00f1o, mat\u00f3 al menos a 51 personas.\n\nEl volc\u00e1n Villarrica, el m\u00e1s riesgoso de Chile, pone en alerta a las autoridades\n\n\n\nUna seguidilla de sismos y una inusual actividad del volc\u00e1n Villarrica, considerado el m\u00e1s riesgoso de Chile, puso en alerta a las autoridades nacionales, que ya realizan planes de emergencia ante una posible erupci\u00f3n en una concurrida zona tur\u00edstica del sur del pa\u00eds.\n\n\n\nDesde octubre pasado, el nevado volc\u00e1n Villarrica, de 2.847 metros de altitud y ubicado entre las regiones de La Araucan\u00eda y de Los R\u00edos, registra una actividad an\u00f3mala, que incluye enjambres de sismos y explosiones de gases e incandescencia (columnas de fuego) de hasta 220 metros de altura que salen despedidos desde un lago de lava que se encuentra cerca del cr\u00e1ter.\n\n\n\n\"Hay un consenso entre la evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica que hacemos d\u00eda a d\u00eda y la percepci\u00f3n de los pobladores de la zona que si bien no podemos pronosticar cu\u00e1ndo el volc\u00e1n puede hacer erupci\u00f3n, se est\u00e1n dando las condiciones para ello\", dijo a la AFP \u00c1lvaro Amigo, jefe de la Red Nacional de Vigilancia Volc\u00e1nica dependiente del Servicio Nacional de Geolog\u00eda y Miner\u00eda (Sernageomin).\n\n\n\nLa situaci\u00f3n ha alertado a las autoridades y a la poblaci\u00f3n que vive en esta zona de alta concurrencia tur\u00edstica.\n\nA los pies del volc\u00e1n Villarrica, uno de los m\u00e1s activos de Sudam\u00e9rica, hay exuberantes bosques, lagos y localidades tur\u00edsticas. Se destaca Puc\u00f3n, un balneario de 28.523 habitantes ubicado a unos 15 km del macizo. Unos 10.000 turistas suben al volc\u00e1n en el verano austral, seg\u00fan cifras oficiales.\n\n\n\n\"El tema del Villarrica es el riesgo, porque hay mucha gente viviendo en zonas que est\u00e1n altamente expuestas a lo que el volc\u00e1n puede hacer\" indic\u00f3, por su parte, el geof\u00edsico Cristian Far\u00edas.\n\nEl Villarrica est\u00e1 considerado como el volc\u00e1n m\u00e1s riesgoso de Chile \"porque es el m\u00e1s activo, con erupciones recurrentes, procesos de alto impacto como aluviones volc\u00e1nicos y lahares; y porque tiene mucha poblaci\u00f3n e infraestructura a su alrededor\", explic\u00f3 Amigo.\n\nLos expertos sostienen que la actual actividad anormal del Villarrica es parecida al comportamiento que tuvo antes de la \u00faltima erupci\u00f3n que registr\u00f3 en marzo de 2015. En ese entonces, present\u00f3 una en\u00e9rgica explosi\u00f3n de lava que alcanz\u00f3 1,5 km de altura y Sernageomin decret\u00f3 un radio de restricci\u00f3n de 10 km alrededor del volc\u00e1n sin que se registren da\u00f1os a personas o infraestructura.\n\nEl volc\u00e1n Cotopaxi mantiene una actividad moderada con tendencia ascendente\n\n\n\nEl volc\u00e1n ecuatoriano Cotopaxi, situado unos 45 kil\u00f3metros al sur de Quito, mantuvo este s\u00e1bado una actividad moderada con tendencia ascendente, seg\u00fan precis\u00f3 el Instituto Geof\u00edsico (IG) de la Escuela Polit\u00e9cnica Nacional en su \u00faltimo reporte sobre la situaci\u00f3n del coloso andino.\n\n\n\nLa red s\u00edsmica de vigilancia del Cotopaxi registr\u00f3 116 sismos leves de \"largo periodo\", relacionados con el movimiento de fluidos en el interior del volc\u00e1n, as\u00ed como 8 episodios de tremor de emisi\u00f3n, por las exhalaciones de gas y ceniza.\n\nDichas emisiones han formado una nube que se ha elevado hasta unos 500 metros sobre el cr\u00e1ter y que por efecto del viento ha tomado una direcci\u00f3n hacia el este y el sureste.\n\n\n\nEl sistema de medici\u00f3n de gases instalado en las inmediaciones del volc\u00e1n ha registrado una marca de 1.839,9 toneladas de di\u00f3xido de azufre (SO2) y tambi\u00e9n una \"alerta termal\" en la zona interna del cr\u00e1ter, precis\u00f3 el IG en su informe.\n\nUna alta nubosidad ha cubierto en las \u00faltimas horas al Cotopaxi, lo que ha impedido hacer observaciones sobre su actividad superficial, que registr\u00f3 un incremento a finales de octubre pasado.\n\n\n\nHace una semana, se report\u00f3 una ligera ca\u00edda de ceniza en algunos sectores del centro Quito y al sur de la ciudad, proveniente de este volc\u00e1n de 5.897 metros de altura sobre el nivel del mar, la segunda monta\u00f1a m\u00e1s alta de Ecuador.\n\n\n\nSeg\u00fan una evaluaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n en el Cotopaxi emitida el pasado viernes, el IG indic\u00f3 que de acuerdo a sus estudios el coloso \"ha iniciado un nuevo proceso eruptivo de baja intensidad, que por ahora presenta un nivel incluso menor a lo ocurrido entre agosto y diciembre de 2015\", cuando form\u00f3 mayores nubes de vapor, gases y ceniza.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/hay-volcanes-activos-ecuador-hawai-chile-indonesia-mexico.html",
    "titulo": "Video en vivo: hay volcanes activos en Hawai, Indonesia, Ecuador, Chile y M\u00e9xico",
    "subtitulo": "El Mauna Loa, el\u00a0Monte Semeru, el Cotopaxi, el Villarrica y el Popocatepetl est\u00e1n poniendo en alerta a sus pa\u00edses y las im\u00e1genes son impactantes.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/04/638cf25426002.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "videoenvivohayvolcanesactivosenhawaiindonesiaecuadorchileymexico.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Suprema Corte de Justicia (SCJ) declar\u00f3 inconstitucional e inaplicable un art\u00edculo del C\u00f3digo General del Proceso (CGP) que imposibilitaba a los jueces a dictar sentencias condicionales o de futuro contra el Estado en distintas situaciones. Dentro de ellas se encontraban reclamos por partidas salariales hechos por funcionarios p\u00fablicos.\n\n\u201cSe trata del primer pronunciamiento de la Corte contra esta norma y adquiere una fundamental importancia tanto para mis representados (trabajadores de Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo) como para aquellos futuros reclamos de naturaleza salarial formulados por parte de funcionarios p\u00fablicos\u201d, dijo a El Pa\u00eds Felipe Riva Grela, abogado asociado al departamento de litigios del Estudio Hughes & Hughes y especialista en Derecho Administrativo.\n\n\n\nRiva represent\u00f3 a 29 funcionarios de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo (Inddhh) que iniciaron un juicio contra dicho organismo reclamando el pago de partidas salariales que no se les reconoc\u00eda.\n\nLa redacci\u00f3n del art\u00edculo derogado, que fue agregado al C\u00f3digo General del Proceso (CGP) por la Ley de Presupuesto 2020-2024, conduc\u00eda al absurdo de que a\u00fan teniendo una sentencia favorable sobre sus reclamos salariales, los funcionarios p\u00fablicos deb\u00edan cobrar lo dispuesto por ese fallo, esperar que pasara el tiempo y volver a presentar otra demanda. Deb\u00edan, entonces, transitar un juicio id\u00e9ntico al que ganaron simplemente para cumplir con lo establecido por la norma hoy declarada inconstitucional. Y as\u00ed sucesivamente mientras se mantuviera incambiada su situaci\u00f3n laboral.\n\n\n\nEl art\u00edculo 11.3 del C\u00f3digo General del Proceso, hoy declarado inaplicable por la Suprema Corte, se\u00f1alaba que las sentencias condicionales o de futuro no podr\u00e1n contener ni recaer sobre aquellas materias reservadas constitucionalmente a la iniciativa del Poder Ejecutivo.\n\n\n\nDicha disposici\u00f3n fue agregada al C\u00f3digo General del Proceso por el art\u00edculo 39 de la Ley 19.924 del Presupuesto Nacional que aprob\u00f3 al inicio la administraci\u00f3n de Luis Lacalle Pou.\n\n\n\nEl caso\n\nTodos los demandantes patrocinados por el abogado Riva Grela son funcionarios en ejercicio, lo que implica que las partidas reclamadas se generan de manera continua todos los meses y continuar\u00e1n hasta tanto cada uno de los funcionarios dejen de prestar funciones en la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos. En este contexto, la demanda solicitaba la condena a abonar las partidas que no hab\u00edan sido pagas. As\u00ed como aquellas que se continuaban generando a futuro, en la medida que cada uno de los funcionarios segu\u00edan prestando funciones para la instituci\u00f3n.\n\n\n\nLa sentencia de primera instancia hizo lugar a la demanda presentada por los funcionarios del organismo que defiende los derechos humanos de los uruguayos. Sin embargo, la condena contra la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos encontr\u00f3 una limitaci\u00f3n temporal hacia el futuro; esto es, si bien les reconoc\u00eda el pago de las partidas, solo se les abonar\u00edan aquellas generadas hasta tanto la sentencia quede firme. Todos los cr\u00e9ditos que se den luego de que la sentencia quede firme no ser\u00edan reconocidos, justamente, porque la nueva regulaci\u00f3n del art\u00edculo 39 de la Ley de Presupuesto imposibilitaba que se dicten condenas a futuro contra el Estado en distintas situaciones, dentro de las cuales se encontraba los reclamos por partidas salariales por parte de funcionarios p\u00fablicos.\n\n\n\n\u201cEsta situaci\u00f3n llev\u00f3 a que plantearemos un recurso de inconstitucionalidad (ante la Corte) para que se declare inaplicable -y por ende, violatorio a normas de car\u00e1cter constitucional-. De esta manera accedimos al primer pronunciamiento de la Suprema Corte de Justicia que declara la inaplicabilidad de la disposici\u00f3n impugnada contenida en un novedoso art\u00edculo de la Ley de Presupuesto Nacional del 2020-2024\u201d, explic\u00f3 Riva Grela.\n\n\"Norma irrazonable\"\n\nLa Suprema Corte de Justicia declar\u00f3 el pasado 24 de noviembre la inconstitucionalidad del art\u00edculo impugnado por los funcionarios de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos.\n\n\n\n\u201cEn primer lugar, resulta claro que la norma restringe, en forma injustificada e irrazonable, el derecho de acceso a la justicia para el planteo de una insatisfacci\u00f3n jur\u00eddica\u201d, se\u00f1ala el fallo redactado por el ministro Tabar\u00e9 Sosa y firmado por el presidente de la Corporaci\u00f3n, John P\u00e9rez Brignani, y los ministros, Elena Mart\u00ednez, Bernadette Minvielle y Doris Morales.\n\n\n\nLa Corte concluye, adem\u00e1s, que la norma cuestionada \u201cvulnera\u201d el principio de acceso a la justicia y de tutela jurisdiccional efectiva. Es decir, el art\u00edculo declarado inconstitucional afectaba el conjunto de derechos humanos que aseguran a toda persona: el poder hacer juicios en tribunales; que esos juicios aseguren todas las garant\u00edas y contar con los mecanismos de ejecuci\u00f3n de los fallos de los jueces.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/fallo-inedito-suprema-corte-favorece-empleados-publicos.html",
    "titulo": "Fallo in\u00e9dito de la Suprema Corte que favorece a empleados p\u00fablicos",
    "subtitulo": "Se declar\u00f3 inaplicable la norma que imped\u00eda a los trabajadores acceder a condenas a futuro.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/05/08/609723ea9854a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "falloineditodelasupremacortequefavoreceaempleadospublicos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa venezolana Betzy Vel\u00e1squez, tambi\u00e9n conocida como \u201cLa Caribe\u00f1a\u201d, cantante de plena, salsa y cumbia, tiene un \u00fanico sue\u00f1o y ese sue\u00f1o es formar en Uruguay la primera selecci\u00f3n femenina de lucha ol\u00edmpica. No pierde la fe; aunque en esta tierra de f\u00fatbol solamente hay dos mujeres que practican el deporte y una de ellas, Mahealani Ram\u00edrez, estudia en Estados Unidos, en una universidad que la bec\u00f3 gracias a su talento en el deporte m\u00e1s antiguo del mundo.\n\nDesde el extranjero, la atleta env\u00eda encomiendas con botas profesionales para la Federaci\u00f3n Uruguaya de Lucha Amateur, una agrupaci\u00f3n hist\u00f3ricamente marginal que, para su asombro, en los \u00faltimos meses incorpor\u00f3 un n\u00famero in\u00e9dito de miembros y se permite ilusiones impensadas, como armar por primera vez una selecci\u00f3n femenina a cargo de una excampeona mundial.\n\nEl universo entero de los deportes de combate vive un furor sin precedentes en nuestro pa\u00eds. Est\u00e1n de moda y adem\u00e1s hay un factor inesperado que viene atado a la migraci\u00f3n. Pero, a la par que crece el inter\u00e9s, preocupa la proliferaci\u00f3n de peleas clandestinas, ya veremos.\n\nLucha ol\u00edmpica.\n\nCada cultura tiene una lucha propia. Las m\u00e1s populares son el estilo libre y la grecorromana. En pa\u00edses como Estados Unidos, pero tambi\u00e9n en Cuba y Venezuela, la lucha es un deporte popular y querido, arraigado al punto de que se ense\u00f1a en las escuelas. Por eso, si bien al principio nadie lo vio venir, era cuesti\u00f3n de tiempo para que la nueva poblaci\u00f3n migrante empezara a buscar la manera de reconectar con sus h\u00e1bitos deportivos: sobre todo en el boxeo y la lucha.\n\nNo les fue f\u00e1cil.\n\nA Betzy Vel\u00e1squez \u2014\u201cuna masa maciza de m\u00fasculos\u201d de 49 a\u00f1os\u2014, atleta por m\u00e1s de una d\u00e9cada de la selecci\u00f3n venezolana de lucha ol\u00edmpica, hermana de luchadores, madre de luchadores, excampeona mundial, le cost\u00f3 varios meses lograr un contacto en Uruguay y cuando finalmente lleg\u00f3 a \u00e9l, y le dijo que hab\u00eda mucho para hacer \u201cporque ac\u00e1 es puro f\u00fatbol\u201d, se entusiasm\u00f3 tanto que pas\u00f3 algunas noches sin dormir.\n\n\u201cPienso armar una peque\u00f1a exhibici\u00f3n para llevar a escuelas y liceos para captar a las ni\u00f1as. Ah\u00ed yo las voy a ir enamorando porque me parece hermosa la lucha; es destreza, es habilidad mental, te da una vara para ser una persona organizada en todo\u201d, dice.\n\nEl presidente de esta federaci\u00f3n, el soci\u00f3logo Dante Steffano, sabe que el escenario actual es \u00fanico y planific\u00f3 una reacci\u00f3n r\u00e1pida, elaborando un plan estrat\u00e9gico de desarrollo que incluye la solicitud de horas en Primaria y Secundaria para llevar la lucha a las aulas; un acuerdo con Ceibal para que los ni\u00f1os la incorporen entre sus actividades de verano; un torneo en la playa para todas las edades y la entrega de certificaciones como entrenadores a los migrantes que a cambio se sumen, en cualquier parte del pa\u00eds, durante seis meses, a un proyecto para ense\u00f1ar el deporte en el territorio nacional.\n\nEl prop\u00f3sito es difuminar este deporte que apunta al \u201cderribo\u201d y la \u201cfijaci\u00f3n\u201d: dos rounds de tres minutos cada uno, con una pausa de 30 segundos en el medio; en el que se vence por puntos o gana el que coloque de espaldas a su rival.\n\nDante Steffano. Foto: Francisco Flores\n\nEn esta l\u00ednea, unos d\u00edas atr\u00e1s fueron certificados 28 nuevos entrenadores entre los que hab\u00eda ciudadanos venezolanos y cubanos. \u201cLleva mucho tiempo formar recursos humanos y ahora nos encontramos con que la migraci\u00f3n nos trae la mano de obra calificada que no ten\u00edamos\u201d, apunta Steffano con entusiasmo.\n\nEl empuje del MMA.\n\nEl know how de los entrenadores inmigrantes ya irradia buenos resultados, por ejemplo entre los peleadores del taquillero MMA (artes marciales mixtas) que se han ido volcando a la lucha ol\u00edmpica para mejorar su t\u00e1ctica. \u201cEl cambio que trajeron los cubanos fue incre\u00edble\u201d, reconoce Uriel Noria, presidente de la federaci\u00f3n de MMA. Con orgullo cuenta que en la primera competencia internacional de la que particip\u00f3 Uruguay, se lograron dos podios y que ambos deportistas est\u00e1n recibiendo ofertas del exterior.\n\nUno de los coachs de lucha que participa de estos entrenamientos es el cubano Neriel Pe\u00f1a, que integraba la selecci\u00f3n de su pa\u00eds en la categor\u00eda juvenil. Tras cuatro a\u00f1os radicado en Montevideo, busc\u00f3 vincularse a la lucha \u201cporque es lo que m\u00e1s s\u00e9\u201d y termin\u00f3 dando clases para la federaci\u00f3n. Entre sus alumnos uruguayos se incorpor\u00f3 un inmigrante iran\u00ed con un desempe\u00f1o muy prometedor.\n\nNeriel Pe\u00f1a.\n\nUnos d\u00edas atr\u00e1s, los flamantes campeones de MMA llevaron los cinturones de la victoria al Instituto del Ni\u00f1o y del Adolescente, donde brindaron un entrenamiento para adolescentes y les dejaron probarse el premio: ocho kilos de brillo y gloria. Esta es una de las pr\u00e1cticas sociales que acostumbra a hacer esta federaci\u00f3n, una movida que tambi\u00e9n despliegan las otras federaciones de deportes de combate que buscan ensancharse desde las bases, como el boxeo, el judo, el karate, el taekwondo, el jiu jitsu, el muay thai y la lucha.\n\nEl \u00e9xito descomunal del MMA a trav\u00e9s de la televisaci\u00f3n de las peleas, el auge de las apuestas y la firma de contratos millonarios para sus principales atletas golpearon en la escena local disparando la demanda de entrenamiento, una moda que incluso creci\u00f3 luego del covid. Son cientos los que se entrenan para pelear en una jaula. \u201cCuando el MMA comenz\u00f3 era el famoso \u2018vale todo\u2019, pero hoy por hoy es un deporte con su reglamento y ha evolucionado al punto de que ya tiene sus herramientas espec\u00edficas\u201d, dice el entrenador Noria.\n\nAdem\u00e1s plantea que est\u00e1 perdiendo la categorizaci\u00f3n de \u201cviolento\u201d. \u201cYo digo que es un ajedrez, porque es una conversaci\u00f3n constante de dos tipos muy pulidos y entrenados a nivel f\u00edsico y emocional, en la que cada uno de ellos tiene que ver d\u00f3nde puede colocar la pieza justa en el instante justo para poder ganar la pelea\u201d, argumenta.\n\nComo sea, lo cierto es que cada vez tiene m\u00e1s adeptos. \u201cA la gente le gusta competir, le gusta medirse\u201d, opina Santiago Gallo, entrenador de la selecci\u00f3n de MMA. Pero adem\u00e1s del gusto por el v\u00e9rtigo del combate, hay muchos que se acercan porque lo ven como una posibilidad de ganar dinero. \u201cEsto es como el f\u00fatbol, entran ac\u00e1 con el objetivo de llegar a categor\u00edas de la franquicia UFC, o a franquicias extranjeras que son caminos para hacer dinero; la meta es Estados Unidos\u201d, dice Noria.\n\nPr\u00e1ctica de MMA. Foto: Fernando Ponzetto\n\nSe proyectan como el pr\u00f3ximo Gast\u00f3n \u201cTonga\u201d Reyno; los m\u00e1s ambiciosos sue\u00f1an con la fama de irland\u00e9s Conor McGregor, el dios celta de este deporte. Contin\u00faa Noria: \u201cLa gran mayor\u00eda viene de contextos cr\u00edticos y el objetivo es salir a fuerza de deporte, pero el proceso es muy dif\u00edcil de madurar\u201d.\n\nLa maduraci\u00f3n es el gran problema.\n\nY as\u00ed se abre la puerta a la informalidad, que conduce a las luchas ilegales.\n\nBuena cosecha.\n\nEl enviciamiento por el MMA explica en buena medida el gran auge de los deportes de combate en Uruguay, pero no es el \u00fanico factor. Tambi\u00e9n hay una trayectoria de m\u00e1s de 20 a\u00f1os que est\u00e1 dando sus frutos ahora para otras disciplinas que viajan asiduamente a competencias internacionales y hacen podio, aunque esas noticias sean m\u00e1s bien silenciosas.\n\nLa visibilidad de estas disciplinas a su vez mejor\u00f3 con la realizaci\u00f3n, aqu\u00ed, de competencias internacionales, y la cada vez m\u00e1s recurrente televisaci\u00f3n de veladas de boxeo y MMA. Pero tambi\u00e9n fue clave la inauguraci\u00f3n en octubre de 2019 del primer Centro de Entrenamiento de Deportes de Combate, un gimnasio despampanante donde cada una de las federaciones tiene su sala de entrenamiento y su oficina para formar a los atletas de alto rendimiento.\n\nLa Federaci\u00f3n Uruguaya de Taekwondo viene obteniendo medallas en las competencias sudamericanas desde 2002 y celebraba un notorio crecimiento que se enlenteci\u00f3 en el momento m\u00e1s duro de la pandemia, revela su presidente Conrado Gonz\u00e1lez. En tanto, la popularidad a nivel mundial del judo, el jiu jitsu y el muay thai tambi\u00e9n late en Uruguay.\n\nCentro de Entrenamiento de Deportes de Combate. Foto: F. Flores\n\n\u201cFue por internet: pod\u00e9s ver qu\u00e9 pasa del otro lado del p\u00fablico; ves a los atletas prepararse y competencias en vivo y en directo, eso ha hecho el auge\u201d, opina Marcos Pereira, presidente de la Federaci\u00f3n Uruguaya de Muay Thai.\n\nPero m\u00e1s all\u00e1 de las buenas noticias, la cuesti\u00f3n que estos dirigentes deportivos advierten es el crecimiento de la informalidad en estas disciplinas, que pueden ser peligrosas si no se realizan con los marcos de protecci\u00f3n que prev\u00e9 su regulaci\u00f3n. \u201cEl atleta federado est\u00e1 registrado a nivel mundial y compite en \u00e1mbitos que lo cuidan, donde hay m\u00e9dicos, pueden hacer una carrera y no se los prostituye, pero es a largo plazo y la gente quiere todo r\u00e1pido y f\u00e1cil\u201d, dice Pereira.\n\nCon el boom, empez\u00f3 el negocio de las peleas clandestinas. Arranc\u00f3 antes de la pandemia, se afianz\u00f3 durante \u2014a pesar de la prohibici\u00f3n de espect\u00e1culos con p\u00fablico\u2014 y todav\u00eda se mantiene. \u201cTe contratan, peg\u00e1s sin protecci\u00f3n y no te pagan\u201d, describe el experto en muay thai. Y agrega: \u201cEnfrentan a deportistas sin una pelea encima con otros deportistas que tienen bastante experiencia y corren el riesgo de lesi\u00f3n: los ponen para hacerles carrera a los m\u00e1s expertos, pero quedan adentro del pa\u00eds, y si salen afuera no llegar\u00e1n a nada porque no los cuidaron\u201d.\n\nEl club de la pelea.\n\nEn plena pandemia, en una cancha de f\u00fatbol 5, el p\u00fablico espera que comience el show: una pelea en un ring improvisado, sobre un piso no adecuado, con gomas de cami\u00f3n delimitando el \u00e1rea. Fotograf\u00edas de ese evento ilegal circularon en el ambiente de deportista en deportista, como un ejemplo de lo que no se puede permitir.\n\nSe super\u00f3 la pandemia y el mercado negro de los combates sigui\u00f3 adelante. Distintas fuentes detallan que son organizados por academias que est\u00e1n por fuera de las federaciones y por comercios que venden indumentaria deportiva. Lo que hacen es alquilar distintos clubes, canchas de bochas o locales bailables. Van alternando de local y de disciplina, con el fin de que no abusar de la suerte que vienen teniendo, porque hasta el momento ninguno de estos peligrosos eventos fue clausurado.\n\nEnvalentonados los organizadores de las peleas under, cuentan los deportistas que es com\u00fan encontrarse una o dos veces al mes con afiches anunciando peleas en redes sociales. No pagan impuestos: ni siquiera a Agadu. Los jueces \u201cno est\u00e1n capacitados\u201d. Los deportistas no cobran y si cobran \u201clos obligan a vender entradas\u201d, e incluso hay veces que abonan una inscripci\u00f3n para participar de la pelea.\n\nSeg\u00fan los distintos relatos, en estos eventos no hay ambulancia ni personal m\u00e9dico capacitado, e incluso hubo situaciones en que se colocaban a personas vistiendo una camisa blanca y sosteniendo un botiqu\u00edn de primeros auxilios, fingiendo ser personal de la salud.\n\nLos m\u00e1s jugados han llegado a organizar peleas por t\u00edtulos internacionales en los que solamente compiten dos atletas, de apenas dos nacionalidades distintas. \u00bfQu\u00e9 motivaci\u00f3n hay detr\u00e1s de competir as\u00ed? \u201cSalir en un afiche diciendo que son peleadores profesionales: ignorancia\u201d, opina Pereira. Distintos entrevistados plantean que, en algunos casos, profesores m\u00e1s a\u00f1osos llevan adelante estos eventos y se oponen a la regularizaci\u00f3n del deporte \u201cporque les va a afectar el bolsillo\u201d.\n\n\u201cHay una competencia desleal muy grande, todav\u00eda falta madurez en los entrenadores y en los atletas, lo ven como un negocio r\u00e1pido, y el que no lo hace por dinero lo hace por fama, por el ego disparado, el prestigio de ser un peleador pero estos son deportes peligrosos\u201d, plantea Gallo, el entrenador de MMA.\n\nDeportivamente, estas peleas perjudican el desempe\u00f1o profesional de los atletas. \u201cPor unos pesos, si se los dan, se dejan destrozar a trompadas, porque creen que es mucho mejor que ir a la federaci\u00f3n donde se me va a exigir una ficha m\u00e9dica, pagar una mensualidad, disciplina para entrenar, d\u00f3nde se va a evaluar si pod\u00e9s estar en la pelea, donde el camino es m\u00e1s largo y competitivo\u201d, se\u00f1ala Noria.\n\nComo en las picadas.\n\nAlgunos de los deportistas lesionados en peleas clandestinas terminan en las puertas de las emergencias y si tienen suerte son derivados a deport\u00f3logos, para su seguimiento. A veces llegan al consultorio de Mart\u00edn Macci\u00f3, exluchador ol\u00edmpico, actual entrenador y m\u00e9dico especializado en deporte de combate, asesor de distintas federaciones.\n\nMart\u00edn Macci\u00f3.\n\nLas lesiones en estos deportes pueden ocurrir en el error y tambi\u00e9n \u201csi se hacen bien\u201d. \u201cSabiendo que estos deportes van a seguir existiendo, el prop\u00f3sito que tenemos es buscar las herramientas para cuidar a los atletas en su etapa deportiva y tambi\u00e9n permitirles tener una longevidad deportiva y fuera del deporte lo m\u00e1s sana posible\u201d, plantea el profesional.\n\nEstos son deportistas que \u201cno hay que tratar igual que se trata a un futbolista o jugador de basquetbol\u201d, por eso considera que cuando el deporte se ejerce por fuera de la regulaci\u00f3n, \u201cpuede llevar a un mont\u00f3n de complicaciones\u201d, por ejemplo si no se hace la evaluaci\u00f3n predeportiva que en los combates clandestinos se evitan. \u201cSe hace para definir si el deportista est\u00e1 apto o no para ingresar a nivel competitivo en un deporte que tiene alta exigencia, que es lesivo para su organismo y que en alg\u00fan momento puede generar lesiones y complicaciones a mediano y largo plazo, por los golpes que se reciben\u201d, agrega el m\u00e9dico.\n\nLos dirigentes, por su parte, reclaman que aunque llevan meses denunciando ante la Secretar\u00eda Nacional del Deporte (SND) que estos eventos no cumplen con los reglamentos exigidos para proteger a los atletas luchadores, no se ha actuado: \u201cLas legalizan no haciendo nada\u201d, dice Noria. Comparan la situaci\u00f3n con las picadas de motos.\n\nDesde la SND, Eduardo Ulloa, coordinador del \u00c1rea Deporte Federado, reconoce que est\u00e1n al tanto, \u201cporque siempre llegan denuncias\u201d. Les \u201cpreocupa\u201d y \u201cse est\u00e1 atr\u00e1s de esos eventos\u201d, pero advierten que no son el organismo fiscalizador competente, sino que le corresponder\u00eda a la inspecci\u00f3n general de cada intendencia: \u201cEs como cuando se hace una picada en la calle\u201d, ilustra.\n\nLos m\u00e1s pesimistas creen que, a pesar de las advertencias, no habr\u00e1 movimientos \u201chasta que pase algo: una desgracia\u201d. Y ese d\u00eda, al deporte que tanto le cost\u00f3 desmarcarse de la fama de violento, lo van a tumbar.\n\n\n\nshow Los guerreros charr\u00faas del ring: lucha libre para divertir a los ni\u00f1os Cinco a\u00f1os atr\u00e1s, Mauro M\u00e9ndez decidi\u00f3 usar sus conocimientos de lucha grecorromana para crear un grupo de lucha libre par\u00f3dica, de las que triunfan en Estados Unidos, M\u00e9xico, Argentina o Bolivia: Los guerreros charr\u00faas del ring. Fan\u00e1tico de los c\u00f3mics, molde\u00f3 su personaje Engendro Oscuro, el \u201cmalvado querible\u201d del show. Luego sali\u00f3 a reclutar al resto del equipo. Hoy son una docena, entre ellos est\u00e1 Nicol\u00e1s \u201cToro\u201d Mart\u00ednez, un atleta con formaci\u00f3n en distintas artes marciales que representa a \u201cEl redentor\u201d, \u201cel justiciero\u201d que se enfrenta al mal en las coreograf\u00edas. Joaqu\u00edn Cobo, por su parte, fan\u00e1tico de la lucha europea, acaba de incorporarse al grupo. Viene del rugby y est\u00e1 definiendo cu\u00e1l ser\u00e1 su alter ego. Andr\u00e9s y Felipe Freire, padre e hijo, interpretan a un conde y a un payaso: otra vez el bien y el mal enfrentados. Felipe es un joven con Trastorno del Espectro Autista que, seg\u00fan su padre, gracias a estas pr\u00e1cticas aprendi\u00f3 a controlar sus impulsos de agresividad. Para este grupo, entrenarse cada semana para lograr buenos trucos, que luego \u201cadornan\u201d con una actuaci\u00f3n que tiende a exagerar las expresiones de dolor, es una manera de \u201creconectar\u201d con el gusto infantil por las estrellas de la lucha libre, en especial nombran a Titanes en el ring. Por estos d\u00edas, est\u00e1n armando el ring con piezas importadas, a la vez que preparan una propuesta para llevar este proyecto a organizaciones sociales, en simult\u00e1neo al prop\u00f3sito que tienen de ser contratados para animar fiestas. \u201cPracticamos acrobacia y lucha, y una vez a la semana nos reunimos para preparar los trucos del espect\u00e1culo\u201d, cuenta M\u00e9ndez. \u201cLos trucos deben llamar la atenci\u00f3n. Cuantos m\u00e1s sean mejor, pero el tema es hacerlos bien. A veces hay cosas b\u00e1sicas que si las vest\u00eds bien, a la gente les encanta\u201d, relata. El otro elemento importante es la actuaci\u00f3n, una habilidad \u201cque se va adquiriendo\u201d, dice el \u201cToro\u201d. Incluso suelen invitar a atletas extranjeros para que vengan a intercambiar conocimientos y se sume al elenco para alguna presentaci\u00f3n espec\u00edfica. \u201cSiempre est\u00e1 el que dice que esta es una falsa lucha, muchos trucos no son verdaderos por un tema de salud, pero s\u00ed es verdadera la destreza y la t\u00e9cnica, y lo son las llaves y las ca\u00eddas\u201d, apunta.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/club-pelea-furor-deportes-lucha-dispara-peligrosas-peleas-clandestinas.html",
    "titulo": "Sin ambulancias ni jueces capacitados: as\u00ed son las peligrosas peleas clandestinas en Montevideo",
    "subtitulo": "Los deportes de combate viven un auge in\u00e9dito, aprovechando los conocimientos que traen inmigrantes cubanos y venezolanos para mejorar los rendimientos de los atletas, pero crecen las peleas ilegales.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638b564357ba8.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "sinambulanciasnijuecescapacitadosasisonlaspeligrosaspeleasclandestinasenmontevideo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl 25 de septiembre -hace ya m\u00e1s de dos meses-, Alejandro Astesiano, custodia personal del Presidente de la Rep\u00fablica, fue detenido en la residencia oficial de Su\u00e1rez y Reyes poco despu\u00e9s de aterrizar en Uruguay tras acompa\u00f1ar a Luis Lacalle Pou en unos d\u00edas de vacaciones en Costa Rica.\n\nSe sospechaba que formaba parte de la red que entregaba documentos falsos.\n\n\n\nA poco de iniciarse las investigaciones surgi\u00f3 que hab\u00eda sido incorporado a un grupo delictivo que se dedicaba a gestionar y entregar pasaportes uruguayos ap\u00f3crifos a ciudadanos rusos, sobre la base de partidas de nacimiento adulteradas y que integraban un ciudadano ruso (Alexey S.), un escribano (\u00c1lvaro F.) y en principio el exc\u00f3nsul uruguayo en Rusia, Santiago di Conza. Astesiano jugaba el rol de \u201cfacilitador\u201d porque el cargo que desempe\u00f1aba abr\u00eda muchas puertas y hab\u00eda sido sumado al grupo en 2020 o 2021. Alexey S. aportaba los clientes (rusos) y el escribano se ocupaba de elaborar los documentos.\n\n\n\nLa banda hab\u00eda comenzado a funcionar en 2013 cuando di Conza -que hab\u00eda ingresado a la Canciller\u00eda en 2011- fue designado en Rusia. En ese entonces Jos\u00e9 Mujica era el Presidente de la Rep\u00fablica (aunque la designaci\u00f3n de di Conza fue firmada por el vicepresidente Danilo Astori) y Luis Almagro era el Ministro de Relaciones Exteriores. Di Conza estuvo en el cargo hasta 2018, ya en plena segunda presidencia de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez.\n\n\n\n\u201cLa mafia de los pasaportes comenz\u00f3 a operar cuando gobernaba el Frente Amplio\u201d escribi\u00f3 en Correo de los Viernes el expresidente Sanguinetti.\n\n\n\nNo se conoce con exactitud el n\u00famero de pasaportes truchos que han surgido a lo largo de estos a\u00f1os. Para la fiscal Gabriela Fossati, pueden ser \u201cdecenas, cientos o pueden ser miles\u201d. Por su parte, el escribano \u00c1lvaro F. declar\u00f3 ante la fiscal que en el consulado de Uruguay en Mosc\u00fa se tramitaron m\u00e1s de 10.000 pasaportes y que por cada uno de ellos se cobraban US$ 20.000.\n\n\n\nHubo una investigaci\u00f3n anterior llevada adelante por el entonces fiscal de Flagrancia, Alejandro Machado. Se empez\u00f3 a trabajar en 2018 y en 2020 se decidi\u00f3 archivarlo por falta de pruebas. Una segunda investigaci\u00f3n -que es esta y ya lleva m\u00e1s de dos meses en el tapete pol\u00edtico- comenz\u00f3 el 21 de setiembre cuando la Direcci\u00f3n Nacional de Identificaci\u00f3n Civil advirti\u00f3 que un ciudadano ruso llamado Rom\u00e1n K. pretend\u00eda obtener la ciudadan\u00eda natural uruguaya presentando documentaci\u00f3n que a simple vista les pareci\u00f3 irregular a polic\u00edas de esa repartici\u00f3n. Rom\u00e1n K. fue detenido y formalizado por un delito de suposici\u00f3n de estado civil. Alejandro Astesiano fue denunciado y detenido.\n\n\n\nAh\u00ed empez\u00f3 la gran algarada del Frente Amplio: vieron que era la oportunidad de atacar duro al Presidente de la Rep\u00fablica porque la presencia de su jefe de custodia en la banda abr\u00eda una brecha donde se pod\u00eda golpear con o sin raz\u00f3n. No hay dudas de que el Presidente tuvo toda la culpa (que acept\u00f3 y asumi\u00f3) al elegir a Alejandro Astesiano para un cargo muy delicado y para el cual era incompatible, que se salte\u00f3 pesadas sombras de su pasado que era imprescindible respetar; pero de all\u00ed a reclamar su renuncia o buscar su escarnio p\u00fablico hay un abismo y no se puede ni se debe caer en \u00e9l.\n\n\n\nPero al FA eso no le importa. Tampoco les importa la verdad. No se dan cuenta (o peor, si se dan cuenta igual lo hacen) que esto no es la Ley de Urgente Consideraci\u00f3n, ni la reforma de la seguridad social o la reforma educativa: en su ofuscaci\u00f3n de malos perdedores atacan directamente la institucionalidad y el Derecho en busca de la revanchita. Les importa un ardite la magnitud de su demencia y solo ven la posibilidad de hacer da\u00f1o al gobierno aunque todav\u00eda falten dos a\u00f1os para la consulta electoral.\n\n\n\nEso s\u00ed, la Fiscal\u00eda de Corte deber\u00eda facilitar todos los recursos que sean necesarios a la fiscal Gabriela Fossati -tal como si fuera una fiscal de Delitos Econ\u00f3micos o m\u00e1s- para que este tema tenga r\u00e1pida soluci\u00f3n. Hacen mucho da\u00f1o las versiones, los inventos y las falsas noticias que circulan en un tema que, de alguna manera, afecta al Presidente de la Rep\u00fablica y a la institucionalidad.\n\n\n\nComo dijo el Dr. Leonardo Guzm\u00e1n con impecable delicadeza y precisi\u00f3n en su columna del viernes (Lo partidario y lo institucional): \u201cSi en semejante asunto se prolonga el estado de qui\u00e9n sabe, crecer\u00e1 la ciza\u00f1a sin necesidad de plantadores\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/editorial/pasaportes-astesiano-frente-amplio.html",
    "titulo": "Pasaportes, Astesiano y Frente Amplio",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "pasaportesastesianoyfrenteamplio.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nFue una de las tantas noticias de la semana pasada que pasaron sin mucho destaque porque el tema instalado en la agenda medi\u00e1tica es el caso que tiene en el centro al exjefe de la custodia presidencial Alejandro Astesiano, imputado por varios delitos e investigado por otros tantos, con sospechas de connivencia con altos mandos de la Polic\u00eda.\n\nSin embargo, esta otra noticia no pas\u00f3 desapercibida para sus protagonistas: el fiscal de Delitos Econ\u00f3micos y Complejos, Gilberto Rodr\u00edguez, archiv\u00f3 la denuncia que hab\u00eda hecho a fines de octubre el director de la Secretar\u00eda de Inteligencia Estrat\u00e9gica del Estado, \u00c1lvaro Garc\u00e9, por haberse filtrado un documento de su repartici\u00f3n que dio a conocer a legisladores de todo el sistema pol\u00edtico en su comparecencia al Parlamento el pasado 24 de octubre.\n\n\n\nEl resultado, previsible para muchos porque el fiscal no pudo conocer el origen de la filtraci\u00f3n de la informaci\u00f3n secreta ya que el periodista que la devel\u00f3 se ampar\u00f3 en su derecho de no revelar su fuente, de alguna manera sorprendi\u00f3 en algunos dirigentes de la coalici\u00f3n de gobierno, que quedaron con \u201cprofunda preocupaci\u00f3n\u201d con c\u00f3mo procedi\u00f3 el jerarca en todo este episodio.\n\nPorque desde un primer momento se interpret\u00f3 que hacer una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico contra el Parlamento no era algo \u201cliviano\u201d desde el punto de vista institucional.\n\n\n\nPor esa raz\u00f3n, de hecho, las expectativas en el oficialismo -y especialmente en filas del Partido Nacional- eran que el jerarca hiciera esa denuncia si estaba \u201ccompletamente seguro\u201d de que el documento -con definiciones sobre la estrategia de inteligencia aplicada por el Estado- hab\u00eda sido filtrado por parte de legisladores de la comisi\u00f3n de control y supervisi\u00f3n al respecto, integrada por senadores y diputados.\n\nEnrique Rubio: \u201cEsto no puede terminar como un episodio sin consecuencias\u201d.\n\n\n\n\u201cNosotros pens\u00e1bamos que la prueba que ten\u00eda iba a ser contundente, porque cuando eso sucede no hay ning\u00fan fiscal que archive\u201d, dijo a El Pa\u00eds uno de los dirigentes del oficialismo disconformes con el jerarca, que adem\u00e1s entiende que tampoco midi\u00f3 \u201cel da\u00f1o al Parlamento\u201d que gener\u00f3 con la denuncia.\n\n\n\nEs que mientras dur\u00f3 la indagatoria del fiscal, que interrog\u00f3 a los legisladores en el propio Palacio Legislativo, los calificativos sobre la presunta gravedad de lo sucedido abundaron.\n\n\n\nUno de los m\u00e1s enf\u00e1ticos en ese sentido fue el propio presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou (ver recuadro), quien adem\u00e1s dijo que se daba \u201cpor hecho que lo sucedido se dio en el Parlamento\u201d, extremo que la investigaci\u00f3n no termin\u00f3 por comprobar, entre otras cosas porque el fiscal no pudo siquiera establecer cu\u00e1l era el \u201cdocumento original\u201d puesto que Garc\u00e9 present\u00f3 al menos tres versiones del texto -como consta en el dictamen de Gilberto Rodr\u00edguez.\n\n\n\nPero hubo m\u00e1s voces. El senador cabildante Ra\u00fal Lozano, por ejemplo, quien preside el \u00e1mbito parlamentario donde compareci\u00f3 Garc\u00e9, fue otro de los que calific\u00f3 de \u201cmuy grave\u201d la publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que se hab\u00eda compartido en una sesi\u00f3n declarada como secreta. Y luego agreg\u00f3 que tambi\u00e9n estaba seguro que su divulgaci\u00f3n hab\u00eda partido de alg\u00fan legislador, algo que por otra parte comparten otros dirigentes de la coalici\u00f3n, como la senadora nacionalista Graciela Bianchi. \u201cHay una tendencia a responsabilizar a los funcionarios, pero en este caso no hab\u00eda ninguno. Los responsables somos los legisladores. No se cumpli\u00f3 con el articulo 27 de la Ley de Inteligencia\u201d, hab\u00eda dicho Lozano el 2 de noviembre, en declaraciones a El Espectador.\n\n\n\nEn el Frente Amplio, mientras tanto, pese a que el foco de las cr\u00edticas lo tienen depositado en todas las noticias que d\u00eda a d\u00eda surgen relacionadas al caso Astesiano, este episodio constituye un nuevo flanco abierto con el gobierno.\n\n\n\n\u201cYo ya lo hab\u00eda dicho en t\u00e9rminos condicionales -afirm\u00f3 el senador opositor Enrique Rubio en di\u00e1logo con El Pa\u00eds-: si Garc\u00e9 no lograba demostrar, en base a la trazabilidad, su tesis categ\u00f3rica de que el documento se hab\u00eda filtrado desde el Parlamento, estar\u00eda demostrando un grado de incompetencia que lo inhabilitaba para el cargo, y creo que los hechos han demostrado eso\u201d.\n\n\n\nPor eso para el dirigente de la Vertiente Artiguista \u201camerita que Garc\u00e9 sea destituido\u201d en el entendido de que no es admisible haber apuntado contra el Parlamento \u201ccon esa contundencia, lo que adem\u00e1s provoc\u00f3 erosi\u00f3n institucional\u201d. \u201cEsto no puede quedar como un episodio sin consecuencias: no es como si no hubiera pasado nada\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nEl senador del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular Daniel Caggiani -que adem\u00e1s inte- gra la comisi\u00f3n especial en cuesti\u00f3n- se\u00f1al\u00f3 por su parte que en la interna de la coalici\u00f3n de izquierda analizar\u00e1n la situa- ci\u00f3n, y que \u201chabr\u00e1 alguna novedad\u201d sobre los pasos a seguir \u201cen estos d\u00edas\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/archivo-denuncia-filtraciones-genera-malestar-alvaro-garce-oficialismo.html",
    "titulo": "Archivo de denuncia por filtraciones genera malestar con \u00c1lvaro Garc\u00e9 en el oficialismo",
    "subtitulo": "En el Frente Amplio no dudan en pedirle la \u201crenuncia\u201d por haber demostrado \u201cincompetencia\u201d en caso de filtraciones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638be74346c68.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "archivodedenunciaporfiltracionesgeneramalestarconalvarogarceeneloficialismo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEn los primeros nueve meses del a\u00f1o, Alcoholes del Uruguay (Alur) \u2014empresa subsidiaria de Ancap\u2014, registr\u00f3 p\u00e9rdidas por US$ 1 mill\u00f3n, seg\u00fan el balance presentado por la estatal el pasado martes. Sin embargo, seg\u00fan explic\u00f3 el vicepresidente de la estatal, Diego Durand, en realidad la subsidiaria \u201cha arrojado ganancias en los primeros tres trimestres del a\u00f1o, muy poco por encima de 0\u201d.\n\n\n\nEl estado contable de Alur es en d\u00f3lares, por lo que en realidad, las p\u00e9rdidas registradas en el balance tienen que ver con la traducci\u00f3n de esos d\u00f3lares a pesos. \u201cSe convierte en negativo cuando se compara con el a\u00f1o pasado por la traducci\u00f3n a pesos, pero los resultados muestran en realidad que se mantuvo en equilibrio, con un resultado positivo\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nEse resultado tambi\u00e9n se explica, seg\u00fan el vicepresidente, porque la exigencia a Alur \u201cha sido muy fuerte\u201d desde que se elimin\u00f3 la obligaci\u00f3n de mezclar biodi\u00e9sel en el gasoil. Esa modificaci\u00f3n normativa \u2014que se hizo con el objetivo de eliminar el sobreprecio que significaba en el precio del gasoil\u2014 llev\u00f3 a que Ancap dejara de comprarle biodi\u00e9sel a Alur. La no mezcla de biodi\u00e9sel impact\u00f3 en Alur, por tanto, la empresa tuvo que implementar una reorientaci\u00f3n comercial y diversificar sus unidades de negocio para mantener las operaciones.\n\n\n\nEn este sentido, la planta de Capurro en la que Alur concentra la producci\u00f3n de biodi\u00e9sel, reorient\u00f3 la producci\u00f3n hacia el exterior y comenz\u00f3 a exportar ese biocombustible. Tambi\u00e9n continu\u00f3 con las ventas al exterior de aceite vegetal, fundamentalmente partir de canola.\n\nDurand: \u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d.\n\nEn este negocio, Alur compra aproximadamente el 30% de la producci\u00f3n nacional de canola, estimada en unas 80.000 a 100.000 toneladas. Sobre este punto, Durand se\u00f1al\u00f3 que el directorio de Ancap aprob\u00f3 hace un mes el plan canola 2022-2023 a trav\u00e9s del cual ya se vendieron 12.000 toneladas de aceite crudo de canola.\n\n\n\n\u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el jerarca.\n\n\n\nZAFRA. La zafra de ca\u00f1a de az\u00facar de Alur en Bella Uni\u00f3n termin\u00f3 hace tres semanas con rendimientos r\u00e9cord. Seg\u00fan los datos del Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP), la zafra culmin\u00f3 con m\u00e1s de 515.000 toneladas cosechadas, un rendimiento de 75,5 toneladas por hect\u00e1reas y 8.400 kilos de az\u00facar por hect\u00e1rea.\n\n\n\nllamado Alur llama a actores privados para producir combustibles sint\u00e9ticos. Alur lanz\u00f3 un llamado a empresas privadas que est\u00e9n interesadas en desarrollar un proyecto de producci\u00f3n de metanol, combustibles sint\u00e9ticos y combustible sostenible de aviaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n del carbono biog\u00e9nico de la planta de bioetanol que la firma tiene en Paysand\u00fa.\n\n\n\nSeg\u00fan dijo Durand, el llamado a los privados responde a que \u201cel mundo va hacia los combustibles renovables\u201d, por lo que la b\u00fasqueda de un actor privado \u201ces porque existe inter\u00e9s (a nivel mundial) en generar etanol y combustibles derivados que van hacia los (energ\u00e9ticos)renovables\u201d.\n\n\n\nSobre esto, el vicepresidente de Ancap explic\u00f3 que se busca que la inversi\u00f3n sea realizada en su totalidad por actores privados y tratar de evitar que Ancap tenga participaci\u00f3n como socio del negocio.\n\n\n\nSeg\u00fan explicaron desde la estatal, \u201cel proceso de selecci\u00f3n tendr\u00e1 varias etapas: un per\u00edodo de difusi\u00f3n, llamado a expresiones de inter\u00e9s y calificaci\u00f3n de empresas, llamado a postulaci\u00f3n y selecci\u00f3n de un desarrollador y proyecto ganador.\n\n\n\nLos interesados tendr\u00e1n que presentar un proyecto que deber\u00e1 incluir la captura de carbono biog\u00e9nico de Alur, combinado con la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno verde, para la producci\u00f3n de combustibles sint\u00e9ticos\u201d.\n\nEn este sentido, Durand destac\u00f3 la \u201coptimizaci\u00f3n del negocio\u201d y principalmente el derrame econ\u00f3mico que signific\u00f3 esta zafra en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n de personal.\n\n\n\nDe acuerdo con los datos proporcionados por el vicepresidente de Ancap, desde Alur se derramaron US$ 5 millones en la econom\u00eda del norte del pa\u00eds, en mano de obra a partir de la contrataci\u00f3n de los cortadores de ca\u00f1a, los conocidos como \u201cpeludos\u201d.\n\n\n\nEsos resultados muestran que \u201chubo una mejora en el rendimiento y en la productividad del trabajador cortador de ca\u00f1a. Ellos tuvieron un muy buen rendimiento, se trabaj\u00f3 tambi\u00e9n un mes y medio m\u00e1s de lo que tradicionalmente se trabaja y eso derram\u00f3 en la econom\u00eda\u201d, dijo Durand.\n\n\u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, dijo Stipanicic.\n\nDe acuerdo con el vicepresidente, desde que asumi\u00f3 la actual administraci\u00f3n de la estatal, en las tres zafras que han pasado, se ha pagado un total de US$ 10 millones para los cortadores de ca\u00f1a (m\u00e1s all\u00e1 de lo que recib\u00edan en anteriores administraciones por la producci\u00f3n), mientras que \u201csolo en la zafra de este a\u00f1o fueron US$ 5. \u201cLos otros US$ 5 millones restantes estuvieron distribuidos en US$ 2,5 millones cada a\u00f1o\u201d, explic\u00f3 Durand.\n\n\n\nPara el jerarca, uno de los aspectos \u201cdeterminantes en los buenos resultados de la zafra\u201d tuvo que ver con el reordenamiento de productores que hizo la empresa y la eliminaci\u00f3n de los deudores.\n\n\n\nSobre este punto, al finalizar la zafra, el presidente de Ancap, Alejandro Stipanicic dijo estar orgulloso y satisfecho del trabajo realizado. \u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, indic\u00f3 y remarc\u00f3 que \u201ctodos los productores\u201d cerraron la zafra sin deudas.\n\n\n\nAlur\n\nM\u00c1S ALCOHOL. Por otra parte, Durand manifest\u00f3 que desde Ancap trabajan actualmente para volcar la producci\u00f3n de ca\u00f1a \u201cen la mayor medida posible\u201d a la producci\u00f3n de alcohol y producir menos az\u00facar.\n\n\n\n\u201cUno de los focos que tenemos es seguir con nuestra marca pero apostar al az\u00facar importada, eso nos permitir\u00eda bajar costos y lograr mayor eficiencia\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nNo obstante, advirti\u00f3 que ese objetivo de mayor producci\u00f3n de alcohol \u201cno significa bajar, ni tocar el volumen de ca\u00f1a recibida, eso lo vamos a seguir manteniendo y vamos a seguir estimulando la producci\u00f3n. Queremos mejorar los resultados operativos de Alur, con mayor eficiencia, con los mismos vol\u00famenes de producci\u00f3n, pero en la industria volcarnos m\u00e1s hacia la generaci\u00f3n de alcohol\u201d, indic\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/nuevos-planes-comerciales-alur-derrame-economico-millonario-artigas.html",
    "titulo": "Los nuevos planes comerciales de Alur y el derrame econ\u00f3mico millonario en Artigas",
    "subtitulo": "La subsidiaria de Ancap pag\u00f3 US$ 5 millones en mano de obra para la zafra de la ca\u00f1a de az\u00facar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/14/6029ae8d6c5fc.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "losnuevosplanescomercialesdealuryelderrameeconomicomillonarioenartigas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Poder Ejecutivo promulg\u00f3 una ley a trav\u00e9s de la cual introdujo modificaciones en el Impuesto a la Renta de las Actividades Econ\u00f3micas (IRAE) en materia de rentas pasivas del exterior, con el objetivo de cumplir con las exigencias de la Uni\u00f3n Europea (UE) en t\u00e9rminos de fiscalidad empresarial.\n\nA mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF) hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa, en el marco de las obligaciones asumidas por Uruguay con la UE, en respuesta al cuestionamiento de ciertos reg\u00edmenes del pa\u00eds que eran considerados como \u201cpotencialmente perjudiciales\u201d y capaces de \u201cfomentar la competencia desleal\u201d.\n\n\n\nEl pasado 5 de octubre el Ejecutivo remiti\u00f3 el proyecto de ley al Parlamento, el cual fue finalmente aprobado el 16 de noviembre y finalmente, la ley se promulg\u00f3 el 25 del pasado mes.\n\n\n\nEn funci\u00f3n de una directriz del a\u00f1o 2019 del grupo del C\u00f3digo de Conducta de la UE, Uruguay ten\u00eda dos posibilidades para quedar alineado con el est\u00e1ndar internacional: o gravar las rentas pasivas que se obtienen del exterior (es decir intereses, regal\u00edas y dividendos); o exonerar determinadas rentas pasivas obtenidas en el exterior, pero establecer que cumplieran con ciertos requisitos.\n\n\n\nEl Ejecutivo decidi\u00f3 ir por el segundo camino y por eso present\u00f3 modificaciones al IRAE, en lo que refiere a las rentas pasivas obtenidas en el exterior.\n\nCambios\n\nSi bien falta ahora la reglamentaci\u00f3n de la ley -un aspecto clave para determinar c\u00f3mo se implementar\u00e1n los cambios-, las principales modificaciones de la normativa tienen que ver con el hecho de que a partir del 1\u00b0 de enero de 2023, se considerar\u00e1n rentas empresariales incluidas en el IRAE, aquellas obtenidas por sociedades de hecho en las que participen entidades integrantes de un grupo multinacional por las rentas pasivas del exterior.\n\n\n\nEl especialista tributario y socio de la firma FBM Advisory, Fabi\u00e1n Birnbaum dijo a El Pa\u00eds este es el principal cambio de la normativa porque \u201cpermite reconocer el cr\u00e9dito del exterior\u201d.\n\n\n\nEs decir, si una empresa tiene rentas en el exterior y se las grava Uruguay, al ser del exterior hay posibilidad -por las normas existentes- de que puedan tener impuestos fuera de Uruguay. \u201cPara evitar la doble tributaci\u00f3n\u201d, es decir, evitar pagar en Uruguay y en el exterior, el pa\u00eds \u201creconoce el cr\u00e9dito en el exterior para no pagar dos veces\u201d, indic\u00f3 Birnbaum.\n\nPor otra parte, la ley estableci\u00f3 que pasan a estar alcanzadas por el IRAE aquellas rentas derivadas de rendimientos de capital inmobiliario, dividendos, intereses, regal\u00edas, otros rendimientos de capital mobiliario y los incrementos patrimoniales derivados de transmisiones patrimoniales de los activos que generan los rendimientos precedentes.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se estableci\u00f3 que tambi\u00e9n estar\u00e1 gravado por IRAE \u201ctodo otro aumento de patrimonio derivado de los activos pasibles\u201d de generar los rendimientos mencionados.\n\n\n\nLa normativa aclar\u00f3 adem\u00e1s que todas las disposiciones referentes a las rentas pasivas del exterior introducidas en esta ley no se aplicar\u00e1n para el resto de las rentas de fuente uruguaya que ya tienen su propio tratamiento, por ejemplo: compa\u00f1\u00edas de seguros, servicios t\u00e9cnicos, servicios de publicidad y propaganda, instrumentos financieros derivados, entre otros.\n\n\n\nPara que una entidad tenga una adecuada sustancia econ\u00f3mica en Uruguay (es decir, para ser una entidad calificada y no quedar alcanzada por el IRAE por sus rentas pasivas del exterior), la normativa estableci\u00f3 que el criterio ser\u00e1 la naturaleza de la actividad, los recursos humanos ocupados, el nivel de ingresos y el porcentaje de activos generadores de las rentas comprendidas.\n\nPor otro lado, la ley otorga un cr\u00e9dito fiscal a los contribuyentes que hayan sido objeto de imposici\u00f3n en el exterior por las rentas pasivas que grava la ley. En este sentido, \u201cel impuesto a la renta pagado en el exterior podr\u00e1 ser acreditado contra el IRAE que se genere\u201d (en relaci\u00f3n a la misma renta), y ese \u201ccr\u00e9dito a imputar no podr\u00e1 superar la parte del IRAE calculado en forma previa a tal deducci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el texto.\n\n\n\nLa normativa se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que los dividendos distribuidos por entidades contribuyentes del IRAE a personas f\u00edsicas que sean contribuyentes del Impuesto a la Rentas de las Personas F\u00edsicas (IRPF), cuya renta subyacente provenga de las rentas pasivas del exterior, tendr\u00e1n el mismo tratamiento en relaci\u00f3n a los dividendos originados por las rentas alcanzadas por el IRAE.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cambio-impuesto-hizo-gobierno-pedido-union-europea.html",
    "titulo": "\u00bfC\u00f3mo es el cambio de un impuesto que hizo el gobierno a pedido de la Uni\u00f3n Europea?",
    "subtitulo": "A mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/21/6352c763343f2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "comoeselcambiodeunimpuestoquehizoelgobiernoapedidodelaunioneuropea.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa jueza de Libertad, Gabriella Alanis Mart\u00ednez, conden\u00f3 a una mujer polic\u00eda por disparar siete tiros a Esteban Garc\u00eda, un adicto conocido como \u201cel Feo\u201d, provoc\u00e1ndole lesiones que lo dejaron inv\u00e1lido, le imposibilitan mantener relaciones sexuales y lo obligan a usar sondas durante el resto de su vida.\n\nTambi\u00e9n se le imput\u00f3 a la agente haber \u201cplantado\u201d un arma al herido, la que luego se comprob\u00f3 que estaba descargada y no hab\u00eda sido disparada\n\n\n\nSeg\u00fan la magistrada, la funcionaria policial se excedi\u00f3 en el uso de la fuerza. Qued\u00f3 probado que Garc\u00eda hab\u00eda ca\u00eddo en el suelo al recibir los dos primeros disparos y la agente le tir\u00f3 otros cinco tiros en la zona genital.\n\n\n\nPor ello, Alanis Mart\u00ednez le tipific\u00f3 a la mujer polic\u00eda un delito de lesiones grav\u00edsimas agravadas por el uso de armas apropiadas en reiteraci\u00f3n real con un delito de simulaci\u00f3n de delito (por \u201cplantar\u201d el arma) a la pena de cinco a\u00f1os y seis meses de penitenciar\u00eda con descuento de la preventiva cumplida.\n\n\n\nLa polic\u00eda ya lleva dos a\u00f1os de prisi\u00f3n -hoy en r\u00e9gimen domiciliario- y le restan tres a\u00f1os por cumplir en caso de mantenerse firme el fallo.\n\nEl abogado de la funcionaria policial, Alberto Rojas, dijo a El Pa\u00eds que apelar\u00e1 la sentencia de la jueza Mart\u00ednez.\n\n\n\nEl profesional sostuvo que podr\u00eda aceptar que su cliente se extralimit\u00f3 en repeler a un individuo que hab\u00eda amenazado de muerte a su clienta. Pero, agreg\u00f3, \u201cno hubo simulaci\u00f3n de delito (\u201cplantar\u201d un arma) de parte de la funcionaria policial, porque los testigos que dicen haber visto eso estaban a m\u00e1s de media cuadra de donde ocurri\u00f3 el incidente y sus relatos no son coincidentes\u201d.\n\n\n\nPor su parte, el abogado Esteban Luca, defensor de la v\u00edctima Esteban Garc\u00eda, se mostr\u00f3 en desacuerdo con la condena recibida por la funcionaria policial. \u201cLa pena fue demasiado benevolente con esta se\u00f1ora dado como dej\u00f3 a mi cliente. Quedar\u00e1 inv\u00e1lido de por vida\u201d, expres\u00f3 Luca.\n\nLos incidentes\n\nEl pasado 20 de junio, la jueza Mart\u00ednez dio lugar a la apertura del juicio oral contra la funcionaria policial.\n\n\n\nEn esa audiencia, la fiscal de 1\u00b0 Turno de Libertad, Bettina Ramos y su adjunta, Cecilia Cerdeira, se\u00f1alaron que, en enero de 2021, la mujer polic\u00eda contrat\u00f3 los servicios de \u201cel Feo\u201d con el prop\u00f3sito de que este le limpiara un terreno de su propiedad, ubicado en la calle L\u00ednea de Alta en el barrio Parque Postel (Ciudad del Plata).\n\n\n\nLuego de que Garc\u00eda le realiz\u00f3 el trabajo, la imputada le reproch\u00f3 que se hab\u00eda llevado como parte de los residuos unos cables que eran de su propiedad.\n\n\n\nLa Fiscal\u00eda se\u00f1ala que tales hechos predispusieron a la agente y desde entonces se sucedieron una serie de r\u00e9plicas entre ella y el adicto conocido como \u201cel Feo\u201d.\n\nEn determinado momento la imputada se encontr\u00f3 con Esteban Garc\u00eda en la calle y al verlo le manifest\u00f3 que se fuera del lugar porque \u201clo iba a matar a balazos\u201d, que \u201chasta no matarlo no iba a parar\u201d.\n\n\n\nD\u00edas m\u00e1s tarde, la funcionaria policial se volvi\u00f3 a cruzar con Garc\u00eda cerca de su casa cuando arribaba de su trabajo en la Direcci\u00f3n General de Inteligencia Policial. La agente tom\u00f3 a golpes de pu\u00f1o a \u201cel Feo\u201d, mientras dos hombres que la acompa\u00f1aban lo sujetaban hasta que finalmente la v\u00edctima logr\u00f3 huir.\n\n\n\nNo pas\u00f3 una semana cuando ocurri\u00f3 un nuevo incidente entre ambos. Vecinos escucharon disparos. Al ver a \u201cel Feo\u201d, le consultaron qu\u00e9 hab\u00eda sucedido. Esteban Garc\u00eda respondi\u00f3 que la mujer polic\u00eda lo hab\u00eda amenazado, que le hab\u00eda efectuado con su arma de reglamento varios disparos sin lesionarlo, y que ella le hab\u00eda prometido que la pr\u00f3xima vez no le iba a tirar a errar.\n\nLa agente cumpli\u00f3 con su palabra. A las 14:47 horas del 27 de febrero de 2021, la Polic\u00eda de Ciudad del Plata recibi\u00f3 una comunicaci\u00f3n radial indicando que hab\u00eda ocurrido un incidente en la calle L\u00ednea de Alta, en el que particip\u00f3 una funcionaria policial y del cual result\u00f3 herido \u201cel Feo\u201d.\n\n\n\nEn forma inmediata arribaron al lugar dos funcionarios policiales pertenecientes al \u00c1rea de Investigaciones de Ciudad del Plata, adem\u00e1s de agentes de la Unidad de Respuesta R\u00e1pida (URP).\n\n\n\nLos efectivos se entrevistaron con la imputada, quien se encontraba en la calle frente a su domicilio, e indic\u00f3 a los funcionarios policiales que le hab\u00eda efectuado dos disparos de arma de fuego a la v\u00edctima. Tambi\u00e9n dijo que al hombre lo hab\u00eda denunciado en enero de 2021 por amenazas.\n\n\n\nGarc\u00eda, malherido, fue trasladada por sus padres al \u201chospitalito\u201d de Ciudad del Plata.\n\nLa Fiscal\u00eda expres\u00f3 que mientras la v\u00edctima estaba siendo atendida en el centro de salud, uno de los agentes se comunic\u00f3 con el hospital, y un m\u00e9dico le indic\u00f3 que Esteban Garc\u00eda no recibi\u00f3 solo dos disparos, sino m\u00faltiples balazos de arma de fuego, encontr\u00e1ndose gravemente lesionado. All\u00ed se constat\u00f3 la \u201cprimera inconsistencia\u201d en el relato de la oficial en la cantidad de impactos de bala en el cuerpo de la v\u00edctima.\n\n\n\nEn el informe pericial del m\u00e9dico forense Mart\u00edn Puljak, ingresado a juicio mediante su declaraci\u00f3n, se establece que las heridas sufridas por \u201cel Feo\u201d a manos de la mujer polic\u00eda fueron en el muslo y gl\u00fateo derecho, muslo izquierdo, fosa il\u00edaca izquierda (zona ubicada debajo del abdomen arriba de la cadera) y zona lumbar derecha e izquierda. La v\u00edctima fue intervenido quir\u00fargicamente tras detectarle los m\u00e9dicos una grave lesi\u00f3n renal derecha que requiri\u00f3 la extirpaci\u00f3n de un ri\u00f1\u00f3n.\n\nSeg\u00fan el m\u00e9dico forense Puljak, Garc\u00eda tambi\u00e9n sufri\u00f3 disparos que le provocaron una lesi\u00f3n vesical que demand\u00f3 la utilizaci\u00f3n de drenajes y curaciones,\n\n\n\nPor su parte, el tambi\u00e9n m\u00e9dico forense Fidet Lagos, expres\u00f3 que la extirpaci\u00f3n de ri\u00f1\u00f3n conllev\u00f3 la p\u00e9rdida de un \u00f3rgano y debilitamiento del sistema urinario.\n\n\n\nAdem\u00e1s el herido present\u00f3 una paraplejia fl\u00e1cida post traum\u00e1tica secular (flacidez en los \u00f3rganos del abdomen) provocada por una lesi\u00f3n de proyectil de arma de fuego, agreg\u00f3 el facultativo.\n\n\n\nSeg\u00fan Fidet Lagos, el disparo le caus\u00f3 a la v\u00edctima la p\u00e9rdida de control de esf\u00ednteres anal y vesical, as\u00ed como la imposibilidad de caminar. Sostuvo, adem\u00e1s, que \u201cla parte inferior de la pierna izquierda tiene p\u00e9rdida funcional total\u201d.\n\n\n\nEn su informe, el m\u00e9dico forense expres\u00f3 que Garc\u00eda recibi\u00f3 un impacto de proyectil de arma de fuego que requiri\u00f3 intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Y agreg\u00f3 que la falta de control vesical determina la p\u00e9rdida de sensibilidad a nivel genital, lo que \u201cimposibilita\u201d a la v\u00edctima \u201cel debido acto sexual que posibilita la procreaci\u00f3n\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/mujer-policia-condenada-disparar-siete-tiros-plantar-arma.html",
    "titulo": "Mujer polic\u00eda condenada por disparar siete tiros y plantar arma",
    "subtitulo": "Cumplir\u00e1 pena de prisi\u00f3n por cinco a\u00f1os por los delitos de lesiones grav\u00edsimas y simulaci\u00f3n de delito.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab9a81c3ed.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "mujerpoliciacondenadapordispararsietetirosyplantararma.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\nSu acidez fue un ingrediente clave en la f\u00f3rmula del \u00e9xito de los distintos cert\u00e1menes \u201cpor un sue\u00f1o\u201d que Marcelo Tinelli present\u00f3 desde 2006 hasta 2019. Marcelo Polino hizo all\u00ed de sus particulares devoluciones un sello propio por el que lo convocaron de otros concursos de la regi\u00f3n. Hoy prepara esa lengua filosa para los mon\u00f3logos de La Verdad de la Milanesa, show que trae en breve a Uruguay. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, repasa su carrera y bromea: \u201csi hoy hiciera los comentarios de hace 15 a\u00f1os estar\u00eda preso\u201d.\n\n\n\n-\u00bfEn qu\u00e9 rol se te va a poder ver en el show La Verdad de la Milanesa (15 y 16 de diciembre en Fellini Pocitos)?\n\n\n\n-Voy a hacer mon\u00f3logos: algunos que hice con Antonio (Gasalla) y otros propios. Es un show muy perform\u00e1tico pensado para que la gente se divierta. Se da todo en el contexto de un restaurante, que en este caso es Fellini, donde el plato principal obviamente es la milanesa. Voy a estar acompa\u00f1ado por artistas uruguayos. Va a haber un dj, una cantante, una drag queen. Es un espect\u00e1culo muy movido.\n\n\n\n-Uno supone que vas a hablar de la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-S\u00ed, a cada lugar que voy tengo que hablar de los famosos porque la gente lo pide. Hay un repaso de lo que le ha pasado a las figuras este a\u00f1o. Hablo de las parejas, de las relaciones en la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-Hace a\u00f1os que hac\u00e9s teatro, \u00bfsos un periodista al que se le cruz\u00f3 la oportunidad de hacer mon\u00f3logos o un artista al que en un momento se le cruz\u00f3 la posibilidad de ser periodista?\n\n\n\n-Mi oficio es el periodismo y desde ese lugar siempre hice teatro. Trabaj\u00e9 con Antonio, Nito Artaza, Nacha Guevara, Enrique Pinti. Me gusta hacer mon\u00f3logos. Siempre hablo desde mi lugar, no hago personajes. Soy muy respetuoso del trabajo de los actores. Adem\u00e1s no tengo una preparaci\u00f3n en ese sentido. Hago mon\u00f3logos como Polino e intento que sean divertidos. Llevo al teatro lo que a la gente le gusta de m\u00ed en la tele. Me gusta el contacto con la gente y lo paso b\u00e1rbaro.\n\n\n\n-\u00bfGasalla te pasa tips para los mon\u00f3logos?\n\n\n\n-S\u00ed, un mont\u00f3n. \u00c9l vive a una cuadra de mi casa; el otro d\u00eda fuimos a comer y repasaba todos los mon\u00f3logos con \u00e9l. Yo tengo los tiempos televisivos y hago todo r\u00e1pido, y \u00e9l me dice que vaya m\u00e1s lento. Es un maestro. Le pido si lo puedo grabar para no olvidar lo que me dice. Todo lo que s\u00e9 de mon\u00f3logos es gracias a \u00e9l.\n\nEL JURADO VILLANO Polino, el m\u00e1s temido Polino construy\u00f3 en su carrera una personalidad temida por los famosos debido a su forma directa y sarc\u00e1stica de opinar de su trabajo. El periodista salt\u00f3 a la masividad como conductor del m\u00edtico Zap (2002), pero deline\u00f3 ese perfil \u00e1cido desde el panel Intrusos (2004). En 2006 fue convocado por Tinelli como jurado de Cantando por un Sue\u00f1o, y qued\u00f3 en el tribunal de todos los cert\u00e1menes de Showmatch.\n\n\n\n-Se te ve seguido por Uruguay, \u00bfc\u00f3mo es tu v\u00ednculo con el pa\u00eds?\n\n\n\n-Amo Montevideo. Los argentinos hablan mucho de Punta del Este, pero como yo no tomo sol prefiero Montevideo. Me encanta la ciudad y su gente. Siempre la paso bien.\n\n-\u00bfTen\u00e9s aprecio por alguna artista uruguaya en particular que haya probado suerte en Buenos Aires?\n\n\n\n-La gente que viene de Uruguay siempre es muy respetuosa, muy educada. Tiene una manera particular de expresarse y se gana el lugar. Te lo puede decir cualquier periodista. Yo amo especialmente a Natalia Oreiro. Nos conocemos desde que hizo su primera novela. Somos como parientes porque cuando ella debut\u00f3, yo tambi\u00e9n empezaba en televisi\u00f3n con otro uruguayo, Lucho Avil\u00e9s. Nos llamamos para los cumplea\u00f1os. Es amorosa. Cuando iba a hacer La M\u00e1scara me convocaron para el jurado y yo justo ya hab\u00eda arreglado en Chile. Le dije que me dio l\u00e1stima porque ten\u00eda muchas ganas de trabajar con ella. Es muy copada.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 te pareci\u00f3 la versi\u00f3n de La M\u00e1scara que hizo Natalia Oreiro en Telef\u00e9?\n\n\n\n-Es un formato para gente joven. Estuvo muy bien hecho y ella es una diosa.\n\n\n\n-\u00bfSent\u00eds que con los a\u00f1os te has convertido en el villano m\u00e1s querido de la televisi\u00f3n?\n\n\n\n-Siempre me lo dicen. He trabajado en un mont\u00f3n de realities y la gente me tira buena onda. Hay otros jurados que son \u201clos malos\u201d y la gente no los puede ni ver. Creo que es porque yo digo las cosas desde un lugar divertido y sin maldad. Vengo de una experiencia en Chile en la que fui jurado y me preocupaba que no conocieran mi forma de juzgar. Es inc\u00f3modo juzgar a un artista de otro pa\u00eds. Sin embargo, la gente me tiraba buena onda y me dec\u00eda que se identificaba con lo que yo dec\u00eda. Despu\u00e9s me llamaron de Miami para hacerme una entrevista como la persona que integr\u00f3 m\u00e1s jurados en programas de Latinoam\u00e9rica.\n\n-\u00bfEs el rol en el que te has sentido m\u00e1s c\u00f3modo?\n\n\n\n-Me siento bien, la paso bien.\n\n-Te hiciste masivamente conocido al frente de Zap (2002), un programa que por lo bizarro se fue volviendo de culto con los a\u00f1os, \u00bfc\u00f3mo lo record\u00e1s vos?\n\n\n\n-Este a\u00f1o se cumplen 20 a\u00f1os. Tendr\u00edamos que haber hecho alg\u00fan reencuentro. La gente sube todo el tiempo cosas a redes, hace memes y lo recuerda mucho. Fue en un contexto social complicado en Argentina. Ven\u00edamos de la crisis del 2001, y nosotros \u00e9ramos como la alegr\u00eda de la tarde. Ten\u00edamos 15 puntos de rating en ese horario. Era muy masivo y era la primera vez que la gente com\u00fan cobraba mucho protagonismo en la televisi\u00f3n. Eso llamaba la atenci\u00f3n.\n\n\n\n-\u00bfTen\u00e9s alg\u00fan momento favorito del programa?\n\n\n\n-El que siguen pasando todo el tiempo es el d\u00eda que Guido S\u00fcller present\u00f3 a su asistente, que dec\u00eda \u201cdame una G, dame una U\u201d. La gente me lo recuerda en la calle.\n\n\n\n-En aquel momento y con los programas de chimentos que surgieron despu\u00e9s, la televisi\u00f3n manejaba una crueldad que hoy ser\u00eda cancelada en redes sociales, \u00bfc\u00f3mo has visto esa transformaci\u00f3n?\n\n\n\n-Yo vengo de esa primera \u00e9poca del chimento. Todo ha cambiado y la sociedad tambi\u00e9n. Yo a medida que fui creciendo me fui alejando del chimento. No volver\u00eda a hacer el chimento agresivo o hablando del \u201csobre que tengo\u201d. Prefiero ir por el lado del humor y la gente lo agradece. Ahora el p\u00fablico con las redes sociales te hace la devoluci\u00f3n al instante. Si algo no les gusta te cancelan enseguida. Por eso tambi\u00e9n hay m\u00e1s cuidado.\n\n\n\n-\u00bfTe arrepent\u00eds de algo que hayas hecho al aire?\n\n\n\n-Ahora no me acuerdo, pero seguramente s\u00ed. El otro d\u00eda me cruc\u00e9 a Moria (Cas\u00e1n) y ve\u00edamos alguna cosa nuestra de hace 15 que se hab\u00eda hecho viral en Tiktok y dec\u00edamos: \u201csi hoy dij\u00e9ramos estas cosas estar\u00edamos presos\u201d. Todo cambi\u00f3. Igualmente yo no estoy peleado con nadie ni tengo ning\u00fan juicio. Todo siempre fue show.\n\n\n\n-Te fuiste debajo del ala de Marcelo Tinelli justo antes de que el programa dejara de tener el \u00e9xito de audiencia de otrora, \u00bfqu\u00e9 lectura hac\u00e9s con las cartas vistas?\n\n\n\n-Fue pura casualidad, no fue planeado. \u00cdbamos a empezar el Bailando y de repente lleg\u00f3 la pandemia y nos encerraron a todos. Telef\u00e9 empez\u00f3 a preparar Masterchef, me ofrecieron ser \u201cel embajador\u201d y acept\u00e9. Yo nunca dej\u00e9 de hablar con Marcelo. Hoy yo puedo recorrer varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica gracias a que \u00e9l me abri\u00f3 las puertas de Showmatch. Estoy agradecido de por vida.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 cre\u00e9s que sus programas no registran el \u00e9xito de otros a\u00f1os?\n\n\n\n-Yo me junt\u00e9 con \u00e9l cuando empez\u00f3 a hacer Canta Conmigo Ahora. Me dijo para estar en el programa pero yo no pod\u00eda. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho el formato y c\u00f3mo lo hizo. Lo que pas\u00f3 fue que enfrente vino la aplanadora de Gran Hermano. Este pa\u00eds est\u00e1 paralizado por ese programa. Su efecto es tan potente que no le da espacio a otros contenidos. La diferencia de rating es tremenda: tiene m\u00e1s de 20 puntos contra cinco. Es imposible revertir eso.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 funcion\u00f3 tanto este Gran Hermano?\n\n\n\n-Yo soy fan\u00e1tico del formato Gran Hermano y se ve que todo el mundo tambi\u00e9n. Est\u00e1 muy bien hecho el casting y Santiago (Del Moro) la rompe en la conducci\u00f3n.\n\n\n\n-M\u00e1s all\u00e1 de sus programas, \u00bfno hubo un desgaste en la figura de Tinelli, que hoy recibe ataques y cr\u00edticas que tiempo atr\u00e1s no recib\u00eda?\n\n\n\n-Hubo un momento en el que tuvo un costado pol\u00edtico cuando se sum\u00f3 a \u201cla mesa del hambre\u201d y adem\u00e1s se meti\u00f3 en el f\u00fatbol. Todo eso lo perjudic\u00f3, dej\u00f3 muchos frentes abiertos y la gente empez\u00f3 a pegarle. Pero no hay que olvidarse que se mantuvo 30 a\u00f1os como el n\u00famero uno de la televisi\u00f3n y d\u00e1ndole trabajo a la gente. Cualquiera puede tener uno o dos a\u00f1os malos. Yo creo que va a volver a ocupar su lugar gracias al carisma que tiene.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo son \u00e9l y Jorge Rial como jefes?\n\n\n\n-Muy generosos. Tinelli cambi\u00f3 el rumbo de mi carrera. Antes yo era un panelista de un programa de espect\u00e1culos, y sin conocerme me llam\u00f3 para estar en el jurado de sus programas. Le tengo mucho cari\u00f1o. Y con Rial siempre tuve la mejor relaci\u00f3n. Muchos hablan de su car\u00e1cter, pero yo jam\u00e1s me pele\u00e9 ni tuve una discusi\u00f3n con \u00e9l. El a\u00f1o pasado cumpli\u00f3 60 a\u00f1os y al \u00fanico de sus expanelistas que invit\u00f3 fue a m\u00ed.\n\n\n\n-En un ambiente en el que pareciera que no es f\u00e1cil hacerse amigos, vos ten\u00e9s la particularidad de contar con varios: Luciana Salazar, Flavio Mendoza, Carmen Barbieri...\n\n\n\n-Luciana ya es familia, soy el padrino de (su hija) Matilda. Mis colegas me dicen que soy una especie rara en ese sentido. He tenido suerte de cruzarme con gente muy copada en la carrera, hasta me sigo hablado con la mujer de Lucho Avil\u00e9s. He podido cultivar buenas relaciones. Est\u00e1 bueno que te digan que sos buen periodista, pero que la gente te quiera es lo m\u00e1s importante.\n\n\n\n-\u00bfAlguna vez tuviste una pareja del ambiente art\u00edstico?\n\n\n\n-No. Mi vida privada la mantengo lejos del trabajo y del ambiente, al menos por ahora. Hoy estoy solo, no tengo pareja.\n\n\n\n-De los programas de espect\u00e1culos que est\u00e1n al aire hoy, \u00bfcon cu\u00e1l te sent\u00eds m\u00e1s identificado?\n\n\n\n-Yo soy muy cholulo de la televisi\u00f3n y miro todo. Soy amigote de (Rodrigo) Lussich y (Adri\u00e1n) Pallares, pero tambi\u00e9n veo a \u00c1ngel (De Brito), a (Laura) Ubfal e Intrusos. Me gusta la gente que est\u00e1 haciendo espect\u00e1culos. Cada uno le pone su impronta, aunque todos hacen lo mismo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/marcelo-polino-recuerdo-primeros-programas-chimentos-hoy-estariamos-presos.html",
    "titulo": "Marcelo Polino y el recuerdo de los primeros programas de chimentos: \"Hoy estar\u00edamos presos\"",
    "subtitulo": "El periodista de espect\u00e1culos desembarca con un show propio en Uruguay. \"Me alej\u00e9 del chimento agresivo y ahora prefiero el humor\", expresa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a73d0ab7c6.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "marcelopolinoyelrecuerdodelosprimerosprogramasdechimentoshoyestariamospresos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Impuesto al Valor Agregado (IVA) es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de nuestro pa\u00eds. Pero, \u00bfqu\u00e9 cambios se le deber\u00edan hacer?\n\nEste mi\u00e9rcoles se llev\u00f3 a cabo el \u00faltimo d\u00eda de las Jornadas Tributarias, organizadas por la Direcci\u00f3n General Impositiva (DGI), en donde Fernando Pel\u00e1ez, del Departamento de Estudios Tributarios del organismo, analiz\u00f3 este impuesto.\n\n\n\nSeg\u00fan Pel\u00e1ez, el IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.\n\n\n\nEl IVA, por su modelo de dise\u00f1o, cuenta con un problema \u201cintr\u00ednseco\u201d que es la regresividad, es decir que las personas de menores ingresos destinan una porci\u00f3n mayor del mismo al consumo y por tanto resultan m\u00e1s gravadas que las personas de ingresos altos.\n\nEn base a la \u00faltima Encuesta Nacional de Gastos e Ingresos de los Hogares (Engih), realizada entre 2016 y 2017, Pel\u00e1ez se\u00f1al\u00f3 que el consumo sobre el ingreso del primer quintil (el 20% m\u00e1s pobre) es del 107%, el cual va cayendo hasta el 72% del quinto quintil (el 20% m\u00e1s rico).\n\n\n\nLa incidencia del impuesto, si se tomara el 22% para todo el consumo, para el primer quintil (que tendr\u00eda un ingreso medio de $ 35.320,50) es del 19%, lo que dejar\u00eda un ingreso disponible luego del IVA de $ 28.484,54.\n\n\n\nMientras tanto, la incidencia cae a medida que aumentan los ingresos, en donde esta es de 13% para el quinto quintil (de $ 115.640,50 de ingreso medio), dejando un ingreso disponible despu\u00e9s del IVA de $ 100.601,43.\n\n\n\nSin embargo, destac\u00f3 que el impuesto de nuestro pa\u00eds contiene una serie de excepciones objetivas, es decir que recaen en un conjunto predeterminado de bienes y servicios, que procuran reducir la regresividad del impuesto.\n\nLas medidas \u201ct\u00edpicas\u201d, seg\u00fan explic\u00f3, pueden verse como exoneraciones a las ventas de los bienes y servicios de la canasta de consumo, el tratamiento de exportaci\u00f3n o la aplicaci\u00f3n de una al\u00edcuota reducida. Al aplicarse una excepci\u00f3n de la canasta de consumo se favorece m\u00e1s, \u201crelativamente\u201d, a los hogares de menores ingresos, ya que estos destinan una proporci\u00f3n mayor del ingreso al consumo de bienes y servicios esenciales, que los hogares de mayores ingresos.\n\n\n\nEn este sentido, en base a la Engih, seg\u00fan Pel\u00e1ez las personas que integran el primer quintil -de menores ingresos- destinan el 42,9% de sus ingresos a alimentos y bebidas (27%) y salud (15,8%), mientras que aquellas personas del quinto quintil -mayores ingresos-, destinan el 17,3% (10,1% en alimentos y bebidas y 7,2% en salud).\n\n\n\nEn tanto, se\u00f1al\u00f3 que las soluciones que plantean reducir la regresividad del impuesto de modelo, logran hacerlo pero es \u201cdiscutible si es la forma m\u00e1s eficiente de hacerlo\u201d.\n\nEstas medidas tienen un costo, al menos, que es la p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n al otorgar un tratamiento excepcional. El gasto tributario por estas excepciones equivale a m\u00e1s del 5,1% de la recaudaci\u00f3n del impuesto, seg\u00fan indic\u00f3.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que recientemente se han incorporado excepciones subjetivas, como las devoluciones de las Asignaciones Familiares-Plan de Equidad, quienes pueden tener una devoluci\u00f3n total del IVA incluido en las adquisiciones de bienes y servicios que realizan.\n\n\n\nUna excepci\u00f3n subjetiva es aquella que se funda en las caracter\u00edsticas del sujeto comprador y no en la del bien comprado.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que la medida suprime la incidencia del impuesto para un conjunto concreto de personas, previamente identificadas, y por un monto m\u00e1ximo conocido.\n\nEl gasto tributario de estas medidas asciende a 0,4% de las recaudaci\u00f3n, indic\u00f3 Pel\u00e1ez.\n\n\n\n\u201cSi bien el beneficio actual tiene un alcance limitado, en la medida que el costo que produce es controlado, podr\u00eda extenderse a otras personas\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nA su vez, dijo que conceptualmente es una soluci\u00f3n \u201ceficaz\u201d para reducir la regresividad del IVA, y \u201cm\u00e1s eficiente que la actual\u201d, porque puede lograr el mismo objetivo con un menor uso de recursos, ya que produce una menor renuncia fiscal.\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n con la que se dispone, seg\u00fan explic\u00f3, permiten avanzar en esta direcci\u00f3n, focalizando el beneficio en las personas y no en los bienes y servicios.\n\n\n\nEn tanto, afirm\u00f3 que aumentar el monto individual del beneficio y extender su cobertura, potenciar\u00eda la capacidad del ajuste para reducir la regresividad del impuesto. Incluso, se\u00f1ala que podr\u00eda neutralizarla o hacer del IVA un impuesto progresivo, es decir que a medida que crece el ingreso o capacidad econ\u00f3mica de las personas tambi\u00e9n crece su aporte.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/impuesto-dinero-extrae-personas-cambios-hacerse.html",
    "titulo": "El impuesto que m\u00e1s dinero extrae de las personas y los cambios que podr\u00edan hacerse",
    "subtitulo": "El IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/26/61f1f0d60cc6f.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "elimpuestoquemasdineroextraedelaspersonasyloscambiosquepodrianhacerse.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDel total de personas que ingresan por la puerta de emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas hay un porcentaje -entre el 65% y 70%- al que se le da de alta porque son consultas menores. Entre el cerca de un tercio restante hay casos de personas que necesitan una operaci\u00f3n o quedar en el CTI, otros no tan graves, pero que requieren una internaci\u00f3n en cuidados moderados. De este \u00faltimo grupo, el 25% son pacientes psiqui\u00e1tricos, seg\u00fan indic\u00f3 a El Pa\u00eds el director de la instituci\u00f3n, \u00c1lvaro Villar.\n\nPese a ser un n\u00famero importante, el Hospital de Cl\u00ednicas no tiene internaci\u00f3n de psiquiatr\u00eda. Por lo que esas personas deben \u201cesperar a ser derivados a algunos de los hospitales que tienen sala o al Hospital Vilardeb\u00f3\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Villar.\n\n\n\nEl director del hospital universitario entiende que \u201cno puede\u201d ser que todav\u00eda no se cuente con un \u201clugar de internaci\u00f3n para (estos) pacientes de corta estad\u00eda\u201d, seg\u00fan lo transmiti\u00f3 en su ponencia en el primer d\u00eda de la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Y se\u00f1al\u00f3 que este debe \u201cser un compromiso, un desaf\u00edo a encarar lo antes posible\u201d.\n\nLuego, en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Villar cont\u00f3 que uno de los \u201cproblemas que existe\u201d es que la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces. Y -continu\u00f3- \u201cla decisi\u00f3n de dar el alta no es del psiquiatra sino que los magistrados\u201d.\n\n\n\n\u201cEntonces, un paciente puede estar de alta pero un juez decidir que tiene que quedarse. Eso hace que hoy el Vilardeb\u00f3 este absolutamente saturado y que no pueda recibir pacientes de las puertas de las otros hospitales p\u00fablicos\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nPor otra parte, cont\u00f3 que en el Cl\u00ednicas tienen un \u201cpromedio diario de dos intentos de autoeliminaci\u00f3n\u201d, y aclar\u00f3 que se trata de un \u201cpromedio, con d\u00edas en los que no hay ninguno y otros con cuatro o cinco\u201d. La situaci\u00f3n la calific\u00f3 como un \u201cdesaf\u00edo enorme\u201d.\n\nTras las rejas\n\nLa enfermedad mental y la privaci\u00f3n de libertad es uno de los temas que se trat\u00f3 ayer en la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Del encuentro particip\u00f3 el comisionado parlamentario, Juan Miguel Petit, quien entiende que en estos temas faltan \u201cestudios de casos y sistem\u00e1ticos, seguimiento, e interinstitucionalidad\u201d.\n\n\n\nHay \u201cmuchas personas\u201d que s\u00ed son imputables pero \u201ctienen una fragilidad que despu\u00e9s el propio sistema penitenciario\u201d hace que el trastorno se vuelva \u201ccr\u00f3nico, persistente\u201d. Adem\u00e1s, despu\u00e9s -continu\u00f3- el propio sistema \u201cno tiene respuesta en buena parte de los casos, o las que dan son colocarlo en una celda donde haya internos buena gente que lo atiendan\u201d o un \u201cbuen director\u201d.\n\n\n\nAdem\u00e1s, entiende que las \u201ccausales de agravamiento son muy grandes\u201d. En ese sentido, cree que ASSE tiene que \u201ctomar mucha m\u00e1s fuerza en el sistema penitenciario\u201d. Y cont\u00f3 que se propuso que en la Unidad N\u00ba 5 en Col\u00f3n -\u201cdonde hay un lugar f\u00edsico adecuado\u201d- ASSE coloque una unidad de salud mental y tratamiento.\n\nPetit cont\u00f3 que se encuentran \u201csituaciones incre\u00edbles de personas que fueron condenadas que a veces no pueden expresarse\u201d. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que \u201cmuchas veces est\u00e1 otro fen\u00f3meno que es que la privaci\u00f3n de libertad implica una adversidad y un estr\u00e9s que a todo el mundo le hace mal. Y, a aquellos que estaban en una situaci\u00f3n l\u00edmite, obviamente el clima carcelario, a\u00fan en una buena c\u00e1rcel\u2026 que, en general, no van all\u00ed, implican un mayor desaf\u00edo para el tratamiento de \u00e9stas patolog\u00edas\u201d.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cPara esas personas con trastornos son situaciones de enorme fragilidad\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, entiende que el Poder Judicial es un \u201cactor que est\u00e1 llamado a un rol mucho m\u00e1s potente del que tiene hoy en d\u00eda. Y hay dos \u00e1reas que tienen una enorme debilidad: la defensa p\u00fablica y el Instituto T\u00e9cnico Forense (ITF)\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/ingresos-cuidados-moderados-son-psiquiatricos.html",
    "titulo": "El 25% de los ingresos a cuidados moderados son psiqui\u00e1tricos",
    "subtitulo": "El director del Hospital de Cl\u00ednicas, \u00c1lvaro Villar, dijo que\u00a0la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/01/62be6c84ca700.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "el25delosingresosacuidadosmoderadossonpsiquiatricos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nCon el cierre de la investigaci\u00f3n administrativa que orden\u00f3 el Ministerio de Desarrollo Social (Mides) ante las irregularidades detectadas en el accionar de la Coordinadora Popular y Solidaria (CPS), el ministro Mart\u00edn Lema y su equipo entendieron que las conclusiones eran determinantes y se terminaba un cap\u00edtulo de pol\u00e9mica p\u00fablica con esta red que suministraba el 35% de las ollas populares.\n\nSin embargo, luego del 9 de noviembre -cuando presentaron los resultados de la indagatoria y anunciaron que elevar\u00edan las conclusiones a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n- continuaron y contin\u00faan llegando a la cartera todos los d\u00edas denuncias contra la actuaci\u00f3n de algunas de las ollas.\n\n\n\nAl mismo tiempo, el Mides confirm\u00f3 su tesis inicial de que la CPS \u201cinflaba\u201d los registros de las ollas que administraba, de tal manera que, como inform\u00f3 El Pa\u00eds esta semana, luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la organizaci\u00f3n como intermediara la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%, y cerca de un 10% de las ollas decidieron su cierre.\n\n\n\nA este panorama se suma que las \u00faltimas horas la cartera termin\u00f3 de reunir un nuevo conjunto de evidencias que ser\u00e1n elevadas a la Fiscal\u00eda para que se integren a la informaci\u00f3n ya presentada semanas atr\u00e1s, seg\u00fan confirm\u00f3 a El Pa\u00eds la directora general de la cartera, Karina Goday.\n\nEl resumen de algunos de esos hallazgos se encuentra en un informe de la direcci\u00f3n departamental de la Secretar\u00eda de Estado enviado a Lema ayer mi\u00e9rcoles.\n\n\n\nLuego de una parte inicial en la que se insiste con el nuevo \u201ccomportamiento de la demanda\u201d y se hace referencia a las cifras entregados por las ollas directamente al Mides -entre los que figuran que \u201cla cantidad de porciones de merienda disminuy\u00f3 un 39% y que \u201cse redujo en 21 la cantidad de d\u00edas de funcionamiento de las ollas\u201d, entre otros datos- all\u00ed se describen casos puntuales a trav\u00e9s de denuncias presentadas con posterioridad al cierre de la investigaci\u00f3n administrativa.\n\n\n\nEn t\u00e9rminos generales, y como una nueva conclusi\u00f3n de las \u00faltimas constataciones realizadas por la cartera, se reafirma que en los datos que en su momento transmiti\u00f3 la CPS al Mides \u201chay ollas inexistentes, (y) n\u00fameros inflados (...)\u201d, adem\u00e1s del contraste a la baja entre \u201clo que declararon las ollas en octubre -ya sin la coordinadora en el medio- y lo que declararon al ser consultadas un mes despu\u00e9s\u201d.\n\nEn uno de los casos se describe una olla ubicada en Canelones cuyos insumos \u201cse distribu\u00edan entre \u2018amigos\u2019 de la referente\u201d de la iniciativa, y que en ese caso puntual \u201cdurante la intermediaci\u00f3n de la CPS, los alimentos llegaban en veh\u00edculos de la Intendencia de Canelones\u201d. \u201cSeg\u00fan vecinos del lugar -se\u00f1ala el informe, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds-, en momentos en los que s\u00ed se cocinaba, la comida habr\u00eda sido retirada por personas del lugar con el fin de alimentar a sus mascotas\u201d.\n\n\n\nEn otro, en el barrio de Casavalle, se descubri\u00f3 que hab\u00eda una olla que serv\u00eda \u201cun tercio de lo declarado\u201d. En detalle, el 14 de noviembre los representantes de esta iniciativa transmitieron que serv\u00edan 430 platos, pero \u201cal ser visitada el lunes 28 y permanecer all\u00ed el equipo de este ministerio durante todo el horario de entrega, se constat\u00f3 (se adjunta copia de acta firmada por la referente) que la cantidad de porciones servidas realmente es menor a 150\u201d. Y se acot\u00f3 que ese d\u00eda correspond\u00eda \u201cal de \u2018mayor demanda\u2019\u201d alimentaria.\n\n\n\nEn el punto C del documento se describe un caso con el nombre de \u201cExcesivo acopio y menor demanda\u201d que tambi\u00e9n se dio en Casavalle.\n\nSeg\u00fan se desprende del texto, funcionarios del Mides visitaron una olla de ese barrio de Montevideo el 14 de este mes, en parte porque la iniciativa hab\u00eda comunicado que funcionaba tres veces por semana, pero que al tercer d\u00eda solo se abr\u00eda cuando alcanzaban los insumos. \u201cEse mismo d\u00eda, al actualizar la informaci\u00f3n sobre cantidad de porciones servidas, se informa 250 platos de olla. Sin embargo, al ser visitados el d\u00eda 29 de noviembre (fecha a fin de mes, el momento establecido como el pico m\u00e1ximo) se constata que se entregan menos de 100 porciones a 18 personas que concurren al lugar\u201d, agrega el texto.\n\n\n\nTras constatar la diferencia entre lo que se declar\u00f3 y lo que realmente se sirvi\u00f3, los funcionarios del Mides solicitaron \u201cver el lugar donde se acopian los alimentos y all\u00ed se detect\u00f3 una gran cantidad de estos, de los que a modo de ejemplo se detallan: tres fundas de arroz (20 kilos cada una), fundas de az\u00facar y de cocoa, al menos tres bolsas de 25 kilos de harina cada una, varios paquetes de cinco kilos de fideos cada uno, bolsas de verdura varias, al menos una docena de litros de aceite\u201d.\n\n\n\nSe trataba de un dep\u00f3sito de alimentos que, seg\u00fan afirma el Mides, fueron entregados \u201cal menos durante las \u00faltimas tres semanas\u201d.\n\nEs por esto que en el informe de la cartera se afirma que \u201cel reclamo impl\u00edcito de que los insumos entregados podr\u00edan ser insuficientes para la \u2018necesidad\u2019 de la que se pretende dar cuenta, no solo es falso porque se verific\u00f3 que se distribuyen menos de la mitad de las porciones declaradas, sino porque adem\u00e1s tienen en acopio una cantidad importante de alimentos que si realmente fuesen necesarios no estar\u00edan encerrados en una habitaci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEl asunto ha sido de m\u00e1xima prioridad dentro del Mides, que ha comunicado en forma centralizada las principales decisiones adoptadas al respecto, y tenido adem\u00e1s salidas a la prensa con declaraciones que buscaron polemizar con el presidente del Frente Amplio, a quien adem\u00e1s le envi\u00f3 una serie de datos defendiendo la gesti\u00f3n alimentaria del gobierno.\n\n\n\nD\u00edas atr\u00e1s, el ministro asegur\u00f3 asimismo que a la coalici\u00f3n de izquierda \u201cno le import\u00f3 la alimentaci\u00f3n de las personas\u201d y que incurri\u00f3 en \u201cuna utilizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como un negocio pol\u00edtico\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/mides-envio-fiscalia-informe-nuevas-irregularidades-abastecimiento-ollas-populares.html",
    "titulo": "Mides enviar\u00e1 a Fiscal\u00eda informaci\u00f3n con nuevas irregularidades sobre abastecimiento de ollas populares",
    "subtitulo": "Luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la Coordinadora Popular y Solidaria como intermediara, la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%,",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388194a3ab71.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "midesenviaraafiscaliainformacionconnuevasirregularidadessobreabastecimientodeollaspopulares.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay en fase de grupos del Mundial de Qatar 2022 impact\u00f3 en todos los uruguayos y varios futbolistas lamentaron no haber podido avanzar a octavos de final.\n\nEn este caso, fue Sof\u00eda Balbi, esposa de Luis Su\u00e1rez, m\u00e1ximo artillero hist\u00f3rico de la Celeste, la que hizo referencia al orgullo que sienten por lo hecho por el n\u00famero 9, m\u00e1s all\u00e1 de la tristeza natural de ella y de los hijos por el hecho de que la Celeste no haya logrado avanzar de fase.\n\n\"Gracias por tanto... el mejor maestro de vida para ellos\", inici\u00f3 Balbi acompa\u00f1ando el mensaje con dos fotos: en una aparece el goleador saludando a Delfina, su hija, con la tristeza natural de la eliminaci\u00f3n. Y en la otra fotograf\u00eda se percibe a Benjam\u00edn llorando mientras su padre intenta consolarlo.\n\nY Balbi a\u00f1adi\u00f3: \"Ver a tus hijos as\u00ed no tiene consuelo, pero que ellos te digan que se sienten orgullosos vale m\u00e1s que cualquier cosa. LOS AMO y gracias por estar siempre\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mensaje-le-dedico-sofia-balbi-luis-suarez-eliminacion-uruguay-mundial-qatar.html",
    "titulo": "El mensaje que le dedic\u00f3 Sof\u00eda Balbi a Luis Su\u00e1rez tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "La esposa del artillero hist\u00f3rico de la Celeste comparti\u00f3 im\u00e1genes del n\u00famero 9 saludando a sus hijos tras el final del partido ante Ghana y las acompa\u00f1\u00f3 con una leyenda sentida.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/07/30/62e5ba2c83e8b.r_1670096028075.332-299-1394-1007.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "elmensajequelededicosofiabalbialuissuareztraslaeliminaciondeuruguayenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCerca del estadio Ahmad Bin Ali est\u00e1 el Mall of Qatar, uno de los shoppings m\u00e1s importantes del pa\u00eds. A pesar que el partido entre Argentina y Australia por los octavos de final del Mundial de Qatar 2022 termin\u00f3 cerca de las 00:00, la plaza de comidas del shopping segu\u00eda abierta y se llen\u00f3 de argentinos. Y en distintas mesas cada unos minutos renac\u00eda una canci\u00f3n: \u201cmuchachos, ahora nos volvimo\u00b4a ilusionar\u201d.\n\n\n\nLos fan\u00e1ticos argentinos tienen una canci\u00f3n como bandera y la cantan en todas partes. Ayer tras el partido la emoci\u00f3n e ilusi\u00f3n de esta gente con la selecci\u00f3n que lidera Lionel Messi era total. Las chances de conquistar la Copa del Mundo incrementan y los hinchas no quieren dejar pasar la oportunidad.\n\n\n\nDos hinchas con gorros que aluden a las costumbres argentinas salieron del estadio muy emocionados. Sobre la chance de conquistar la Copa dijeron: \u201cser\u00eda lo m\u00e1s grande que me podr\u00eda pasar en la vida, lo m\u00e1ximo\u201d, dijo uno de ellos.\n\n\n\n\u201cCon la pasi\u00f3n que tienen los argentinos por el f\u00fatbol esto ser\u00eda muy bien merecido. Hemos hecho mucho merito, hemos comido malas actuaciones y este es un equipo que no puede creer porque tiene una figura excepcional como Messi\u201d, cont\u00f3 el otro, con un sombrero de un termo y mate.\n\n\n\n\u201cEstamos muy ilusionados desde el momento cero. Estamos con estos chicos que tienen muchas ganas y mucha hambre\u201d, dijo otro fan\u00e1tico.\n\n\n\n\u201cEs una emoci\u00f3n muy grande lo que transmite, contagia, genera. Es lo m\u00e1s. Lo veo distinto, muy enganchado y el grupo est\u00e1 muy bien\u201d, afirm\u00f3 un hincha sobre Messi mientras sosten\u00eda una bandera que tiene la imagen del 10 junto a Diego Maradona.\n\n\n\nLos argentinos est\u00e1n ilusionados y ahora esperan por Holanda, selecci\u00f3n a la que enfrentar\u00e1n por cuartos de final el viernes 9 a las 10:00.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/volvimos-ilusionar-argentinos-copan-doha-suenan-mundial-mano-messi.html",
    "titulo": "\u201cAhora nos volvimos a ilusionar\u201d: argentinos copan Doha y sue\u00f1an con el Mundial de la mano de Messi",
    "subtitulo": "En el triunfo ante Australia las tribunas del estadio Ahmad Bin Ali estaban repletas de hinchas argentinos que cantaron los 90 minutos",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c86aa4ea98.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "ahoranosvolvimosailusionarargentinoscopandohaysue\u00f1anconelmundialdelamanodemessi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCon la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022 tras la \u00faltima fecha del Grupo H, el v\u00ednculo de Diego Alonso con la selecci\u00f3n lleg\u00f3 a su fin. El entrenador, que hab\u00eda asumido en diciembre del a\u00f1o pasado tras la salida del maestro Oscar Washington Tab\u00e1rez, hab\u00eda firmado contrato con la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF) por los cuatro partidos que quedaban de las Eliminatorias Sudamericanas y el eventual Campeonato del Mundo.\n\nEl Tornado tom\u00f3 a la Celeste en una situaci\u00f3n muy comprometida: el equipo estaba en el s\u00e9ptimo lugar de las Eliminatorias y con la soga al cuello. Sin embargo, la Celeste obtuvo los 12 puntos y se meti\u00f3 directamente en el Mundial de Qatar 2022.\n\n\n\nLa selecci\u00f3n qued\u00f3 el viernes eliminada en fase de grupos por diferencia de goles a favor en un partido con un desenlace para el infarto y con eso, al menos desde lo contractual, finaliz\u00f3 el contrato de Diego Alonso con la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol.\n\nEl equipo uruguayo derrot\u00f3 a Ghana por 2 a 0 en el Al Janoub Stadium, pero el triunfo de Corea del Sur por 2 a 1 ante Portugal, hizo que los asi\u00e1ticos acompa\u00f1en en octavos de final a los lusos por lo que la ilusi\u00f3n celeste qued\u00f3 por el camino en Qatar.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 ocurre ahora? La intenci\u00f3n de la AUF es que Alonso siga al frente del proyecto de selecciones. De hecho, el propio presidente Ignacio Alonso hab\u00eda manifestado a Ovaci\u00f3n d\u00edas antes del arranque del Mundial que el Ejecutivo estaba decidido a ir por su continuidad.\n\n\n\n\u201cEntiendo que es un gran entrenador, con mucha proyecci\u00f3n y que le ha hecho muy bien a la selecci\u00f3n y al Ejecutivo le encantar\u00eda contar con \u00e9l en las pr\u00f3ximas instancias como Copa Am\u00e9rica, Eliminatorias y ojal\u00e1 tambi\u00e9n el Mundial 2026\u201d, dijo en su momento el titular de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol al ser consultado por el futuro de la relaci\u00f3n con el t\u00e9cnico.\n\n\n\nSin embargo, la situaci\u00f3n no est\u00e1 f\u00e1cil. Seg\u00fan lo que pudo saber Ovaci\u00f3n con fuentes cercanas al DT, el Tornado tiene otros objetivos personales en su planificaci\u00f3n a largo plazo que no encajan con el ritmo de vida de la selecci\u00f3n.\n\nDiego Alonso. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nPor un lado, Alonso quiere estar en un proyecto donde pueda trabajar d\u00eda a d\u00eda con los jugadores. Algo que no le permite una selecci\u00f3n. Extra\u00f1a el contacto diario con los futbolistas y la competencia permanente. Por otro lado, entiende que est\u00e1 en un buen momento de su carrera (47 a\u00f1os y 10 de experiencia como entrenador) para dar el salto a una liga top.\n\n\n\nVale recordar que Alonso se gan\u00f3 un nombre en M\u00e9xico (fue campe\u00f3n de liga y dos veces de la Concachampions) y Estados Unidos, dos mercados econ\u00f3micamente fuertes, y cuando lleg\u00f3 el llamado de Uruguay en diciembre de 2021 estaba reci\u00e9n instalado en Madrid con el objetivo de seguir prepar\u00e1ndose y arrancar en alg\u00fan momento su aventura europea. Como jugador, en Espa\u00f1a, hizo carrera en Valencia, Atl\u00e9tico de Madrid, Racing de Santander, M\u00e1laga y Murcia.\n\n\n\nAlonso no cambi\u00f3 su forma de pensar respecto a un a\u00f1o atr\u00e1s, simplemente los objetivos son distintos. Antes era ganar cuatro partidos en un mes para luego planificar la Copa del Mundo. Ahora, en caso de renovar, ser\u00eda plantearse un proyecto largo de cuatro a\u00f1os, empezando de cero y tambi\u00e9n con el agregado que la Celeste deber\u00e1 refundarse sin los hist\u00f3ricos. Por eso se tomar\u00e1 unos d\u00edas para analizar la situaci\u00f3n con su c\u00edrculo \u00edntimo.\n\n\n\nTras la eliminaci\u00f3n a Alonso le preguntaron sobre su continuidad, pero no quiso responder. Dijo que \u201cno era momento\u201d de hablar del tema. El Tornado y la AUF se reunir\u00e1n en los pr\u00f3ximos d\u00edas para tomar una decisi\u00f3n. Por el momento, en la asociaci\u00f3n niegan tener un plan B. No tomar\u00e1n una determinaci\u00f3n hasta que el entrenador responda.\n\n\n\nEntre Eliminatorias, amistosos y el Mundial, Alonso dirigi\u00f3 12 partidos donde cosech\u00f3 ocho triunfos, dos empates y dos derrotas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/auf-quiere-continuidad-diego-alonso-pelota-cancha-dt-facil.html",
    "titulo": "La AUF quiere la continuidad de Diego Alonso: la pelota est\u00e1 en la cancha del DT, pero no est\u00e1 f\u00e1cil",
    "subtitulo": "Desde el organismo rector del f\u00fatbol uruguayo dijeron antes y despu\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de Uruguay en Qatar 2022 que quieren que el Tornado contin\u00fae. Conoc\u00e9 c\u00f3mo est\u00e1 el panorama.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a34f8e118f.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "laaufquierelacontinuidaddediegoalonsolapelotaestaenlacanchadeldtperonoestafacil.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nBronca, enojo, impotencia, desilusi\u00f3n... Esas fueron algunas de las palabras que eligieron los futbolistas de la selecci\u00f3n uruguaya para referirse a la eliminaci\u00f3n del Mundial de Qatar 2022, pese a haberse impuesto ante Ghana. A eso se sum\u00f3 el enojo por el mal arbitraje, por el que se vio muy enojados a varios futbolistas.\n\nEl juez Daniel Siebert pit\u00f3 el final y el banco de Uruguay sali\u00f3 corriendo a recriminarle, Fernando Muslera estaba fuera de s\u00ed, Edinson Cavani se sum\u00f3 muy enojado y por \u00faltimo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez, quien llega sacado a reclamar al \u00e1rbitro.\n\nLa situaci\u00f3n y las im\u00e1genes recorren el mundo, varios funcionarios de FIFA se interponen en el medio y los separan. \u200b\n\nEsto es muy gordo. Gim\u00e9nez ha agredido al director de competiciones de FIFA. Le ha dado un codazo y acto seguido le ha insultado de manera muy grave. La sanci\u00f3n va a ser hist\u00f3rica. pic.twitter.com/L3J0VkEtKe \u2014 MisterChip (Alexis) (@2010MisterChip) December 2, 2022\n\nSin embargo, una imagen llam\u00f3 la atenci\u00f3n y fue se\u00f1alada en redes como la que acarrear\u00eda una sanci\u00f3n sin precedentes: en medio del forcejeo Gim\u00e9nez le da un codazo y empuja aa un funcionario de FIFA, quien seg\u00fan el espa\u00f1ol M\u00edster Chip, ser\u00eda el director de Competiciones del organismo internacional.\n\nEn otro video, se ve a Josema una vez que lo separaron se ve que alguien lo graba diciendo: \"Ladrones, son todos una manga de ladrones estos hijos de p***\" y al ver que lo graban insiste: \"Grabame, la c*** de su madre\".\n\nLo cierto es que de momento, todo qued\u00f3 en las redes y en la calentura del defensa uruguayo ya que seg\u00fan le cont\u00f3 a Ovaci\u00f3n el vicepresidente de la AUF, Gast\u00f3n Tealdi, al organismo no le ha llegado ninguna notificaci\u00f3n de la FIFA y en caso de que llegue, deber\u00eda llegar este domingo o m\u00e1s tardar el lunes porque son situaciones que se resuelven de inmediato.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/jose-maria-gimenez-imagenes-enojo-sancion-historica.html",
    "titulo": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez y las im\u00e1genes de un enojo que se viraliz\u00f3 en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "El defensa celeste se enoj\u00f3 much\u00edsimo, insult\u00f3 y le dio un codazo a un funcionario de FIFA luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay de la Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638abe5369738.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "josemariagimenezylasimagenesdeunenojoqueseviralizoenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl \u00e1rbitro Daniel Siebert est\u00e1 en la mira por sus cuestionadas decisiones en el encuentro que protagonizaron la selecci\u00f3n de Uruguay y la selecci\u00f3n de Ghana en la \u00faltima jornada del Grupo H del Mundial de Qatar 2022 y esos errores podr\u00edan costarle muy caro al alem\u00e1n.\n\nUruguay gan\u00f3 2 a 0 en un partido caliente y picante frente Ghana, pero no fue suficiente porque Corea sorprendi\u00f3 venciendo 2-1 a una ya clasificada Portugal y lo dej\u00f3 afuera de la Copa del Mundo en los minutos finales del encuentro. El \u00e1rbitro del partido Daniel Siebert est\u00e1 en el ojo de la tormenta por un penal no cobrado.\n\nDarwin Nu\u00f1ez cay\u00f3 en el \u00e1rea rival a los 58 minutos de la segunda mitad y pese a que el VAR llam\u00f3 al juez principal por un posible penal, que incluso fue a revisar, para Siebert no hubo falta alguna como para dar la sentencia m\u00e1xima. Por si esto no fuera suficiente ya en los minutos adicionales Edinson Cavani fue derribado en dentro del \u00e1rea y el juez ni siquiera lo tom\u00f3 en cuenta.\n\nDos pol\u00e9micas decisiones que dejaron fuera de esta Copa del Mundo a una Uruguay que resurgi\u00f3 de las cenizas tras dos malas primeras presentaciones. La molestia y el fastidio de los jugadores charr\u00faas es entendible frente a dos jugadas que pudieron cambiar su destino en Qatar.\n\nPara el \u00e1rbitro alem\u00e1n Daniel Siebert este fue su segundo encuentro mundialista. Ya hab\u00eda dirigido el partido entre Australia y T\u00fanez hace unos d\u00edas. Para el colegiado de 38 a\u00f1os Qatar 2022 es su primera experiencia en una Copa del Mundo. Es uno de los \u00e1rbitros principales de la Bundesliga y desde el 2015 es \u00e1rbitro FIFA.\n\nHa dirigido en diversos torneos internacionales: Campeonato de Europa Sub-19, Champions League, Europa League y Conference League. Suma hasta hoy en d\u00eda 460 partidos como juez principal y tal vez este frente a Uruguay y Ghana ser\u00e1 el m\u00e1s recordado de su carrera. Tanto fue as\u00ed que tuvo que ser escoltado fuera de la cancha por los fuertes reclamos de los jugadores celestes que se le acercaron al finalizar el partido.\n\nLuis Su\u00e1rez amonestado en el partido Uruguay y Ghana por el Mundial de Qatar 2022. Foto: EFE\n\nLa decisi\u00f3n que podr\u00eda tomar la FIFA\n\nSeg\u00fan informaci\u00f3n que manej\u00f3 este s\u00e1bado el diario Marca de Espa\u00f1a, el \u00e1rbitro alem\u00e1n Daniel Siebert la tiene muy complicada para continuar dirigiendo partidos del Mundial de Qatar 2022.\n\n\"Uruguay ha quedado eliminada y el colegiado Daniel Siebert tendr\u00e1 complicado seguir adelante en la Copa del Mundo. Internacional desde 2015, Qatar es su estreno en grandes competiciones y lo cierto es que en el primer partido decisivo al que se ha enfrentado dej\u00f3 bastante que desear\", dice la informacio\u00f3n de Marca.\n\n\"Ya durante el encuentro permiti\u00f3 actitudes negativas de los jugadores uruguayos, pas\u00e1ndolas por alto, pero el colmo lleg\u00f3 al final del compromiso con el descontrol que hubo sobre el c\u00e9sped. Todo hace indicar que ha firmado su pasaporte de salida del Mundial\", agreg\u00f3 la noticia publicada.\n\nHabr\u00e1 que seguir de cerca lo que sucede con Daniel Sieber, pero lo cierto es que la Celeste ya se despidi\u00f3 de Qatar y el sue\u00f1o uruguayo en la Copa del Mundo qued\u00f3 por el camino.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/daniel-siebert-juez-le-cobro-penales-uruguay-arbitrar-mundial.html",
    "titulo": "\u00bfQui\u00e9n es Daniel Siebert, el juez que no le cobr\u00f3 dos penales a Uruguay y que podr\u00eda no arbitrar m\u00e1s en el Mundial?",
    "subtitulo": "Luego de las pol\u00e9micas jugadas que se dieron en el encuentro entre la Celeste y Ghana, la FIFA podr\u00eda tomar serias medidas con el internacional.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/02/638a177ac49e2.r_1670119618744.0-124-1296-871.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "quienesdanielsieberteljuezquenolecobrodospenalesauruguayyquepodrianoarbitrarmasenelmundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nFrancia y Polonia le dieron continuidad a los octavos de final de la Copa del Mundo. Duelo de equipos europeos con muchas figuras en cancha que se jugaban su lugar en cuartos de final.\n\nSe dio la l\u00f3gica y los galos siguieron de largo en el certamen ganando 3-1 ante los polacos. Dos goles de Mbapp\u00e9 y uno de Giroud le dieron el triunfo a los de Deschamps, a pesar del descuento de Robert Lewandowski.\n\nPRIMER TIEMPO:\n\nFrancia sali\u00f3 desde el primer minuto en busca del gol y antes de los cinco casi lo consigue con una de sus principales armas: el juego a\u00e9reo. Un tiro de esquina desde la derecha fue bien conectado por Rapahael Varane, pero su disparo se fue por arriba.\n\nPolonia, en los primeros compases del encuentro, se mostr\u00f3 un tanto retrasada y apostando a salir de contragolpe con la intenci\u00f3n de tomar mal parado a los galos.\n\nA los 12', una nueva chance de peligro a favor del campe\u00f3n del mundo. Esta vez desde afuera del \u00e1rea y luego de un remate de Aurelien Tchouameni que Szczesny despej\u00f3 de forma certera.\n\nA los 20' la primera clara de Polonia, precisamente de contragolpe. Una jugada r\u00e1pida, un despeje mal realizado de la defensa francesa y el remate desde lejos de Lewandowski que pas\u00f3 cerca.\n\nFrancia hac\u00eda los m\u00e9ritos para ponerse en ventaja y a los 28' tuvo la m\u00e1s clara luego de una buena jugada colectiva donde Griezmann habilit\u00f3 a Dembel\u00e9 y este a Giroud, pero el \"9\" galo no pudo definir bien a pesar de estar con el arco libre.\n\nDe todas maneras, cuando Polonia se anim\u00f3 casi lastima a la defensa francesa y a los 37' una triple chance clara que no termin\u00f3 en el arco de milagro. Primero despej\u00f3 Lloris, luego rebot\u00f3 en Theo Hern\u00e1ndez y por \u00faltimo Varane la sac\u00f3 en la l\u00ednea.\n\nPero a los galos no poder perdonarlos porque lo pag\u00e1s caro y fue lo que le ocurri\u00f3 a Polonia. Una gran jugada colectiva dej\u00f3 mano a mano a Giroud que esta vez estuvo preciso y defini\u00f3 cruzado para poner el 1-0.\n\nSEGUNDO TIEMPO:\n\nEl complemento comenz\u00f3 muy similar a la primera parte y a los 55' Francia estuvo muy cerca de estirar la ventaja tras una jugada individual de Kylian Mbapp\u00e9 que remat\u00f3 y su disparo rebot\u00f3 en un defensa que provoc\u00f3 que se desviara y pasara apenas afuera.\n\nY el futbolista del PSG termin\u00f3 siendo clave porque a los 75' tambi\u00e9n apareci\u00f3 con un contragolpe letal que termin\u00f3 en un remate certero que venci\u00f3 al arquero polaco.\n\nY como si eso fuera poco, repiti\u00f3 sobre el final del encuentro. Cuando el resultado parec\u00eda sentenciado, apareci\u00f3 el tercero para liquidarlo todav\u00eda m\u00e1s con una gran definici\u00f3n de Mbapp\u00e9.\n\nEn el cierre lleg\u00f3 el descuento de Polonia tras una mano dentro del \u00e1rea francesa que se sancion\u00f3 y le permiti\u00f3 a Lewandowski poner el gol del honor.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/francia-vs-polonia-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Francia 3-1 Polonia: con Mbapp\u00e9 como figura, los galos siguen en busca del bicampeonato",
    "subtitulo": "El atacante del PSG marc\u00f3 dos goles, mientras que el restante fue de Olivier Giroud. Sobre el final, lleg\u00f3 el descuento de Robert Lewandowski.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/04/638cd1d67b588.r_1670173708236.291-452-2611-2000.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "francia31poloniaconmbappecomofiguralosgalossiguenenbuscadelbicampeonato.html"
  },
  {
    "texto": "icas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/baile-homenaje-suarez-godin-cavani-muslera-caceres-mundial.html",
    "titulo": "El \u00faltimo baile: un homenaje a Su\u00e1rez, God\u00edn, Cavani, Muslera y C\u00e1ceres por su cuarto Mundial",
    "subtitulo": "El Mundial de Qatar ser\u00e1 el cuarto y \u00faltimo para estos cinco hist\u00f3ricos de la Celeste. Un especial multimedia con entrevistas, estad\u00edsticas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/10/636d40024ddd8.r_1668166952286.0-0-1453-838.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "elultimobaileunhomenajeasuarezgodincavanimusleraycaceresporsucuartomundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAl recorrer el Pereira Rossell y preguntar d\u00f3nde se encuentra el aula hospitalaria, es posible que un funcionario responda: \u201cLa verdad que no tengo ni idea. No sab\u00eda que exist\u00eda eso ac\u00e1\u201d. Y es que entre los tantos edificios y m\u00f3dulos del mayor centro de salud para ni\u00f1os y mujeres del pa\u00eds, tambi\u00e9n existe el aula hospitalaria \u201cAndamio\u201d de la Escuela Especial N\u00ba 254. Si bien el sal\u00f3n de clase, ubicado en el segundo piso del edificio de Psiquiatr\u00eda, parece estar escondido para quienes entran y salen del hospital, para algunos ni\u00f1os y adolescentes fue lo que de alguna manera les salv\u00f3 la vida.\n\nLa dupla de maestras abre la puerta tapiada con dibujos de la bandera de Uruguay y carteles alentando a \u201cla celeste\u201d. Y ah\u00ed los esperan los 11 ni\u00f1os acompa\u00f1ados por sus familiares, entre los que hay caras nuevas y otras conocidas, pero todos aguardando ese momento en el que al cruzar la puerta dejan de ser pacientes y pasan a ser compa\u00f1eros de clase.\n\n\n\nLos alumnos ingresan al sal\u00f3n que tiene una mesa central con 12 sillas alrededor, una computadora \u201cprehist\u00f3rica\u201d -tal como la definen las docentes-, una zona de juegos de mesa, otra con cubos de algod\u00f3n y una pelota de pl\u00e1stico, y dos pizarrones, uno blanco y otro negro. El de tiza es el que los alumnos llaman \u201cel pizarr\u00f3n de las maestras\u201d.\n\nAh\u00ed es donde las docentes Leticia Pasadores y Andrea Mar\u00edn tienen escrito en una tabla el nombre de cada uno de sus alumnos, su edad, qu\u00e9 m\u00e9dico los atiende, en qu\u00e9 cuarto est\u00e1n internados y cu\u00e1l es su situaci\u00f3n de salud. Porque si bien de 9:00 a 12:00 horas el aula funciona como cualquier escuela, por la tarde el cronograma es distinto y las docentes dan clase a los ni\u00f1os y adolescentes que no pueden trasladarse debido a que su situaci\u00f3n m\u00e9dica es m\u00e1s cr\u00edtica.\n\n\n\nPasadores y Mar\u00edn les entregan a los chicos las diversas actividades que incluyen adivinanzas, ejercicios de comprensi\u00f3n lectora, problemas de matem\u00e1ticas y sopas de letras. Cada ejercicio est\u00e1 pensado para cada uno de los estudiantes que llegan al sal\u00f3n porque, adem\u00e1s de que las edades son muy dis\u00edmiles -van de tres hasta los 16 a\u00f1os-, el nivel de aprendizaje de cada uno es muy distinto. Por ejemplo, al sal\u00f3n lleg\u00f3 un ni\u00f1o que con 10 a\u00f1os y a pesar de ir a la escuela en la ma\u00f1ana no sabe leer ni escribir.\n\n\n\nLuego de repartirles las hojas, las maestras se mezclan entre los alumnos para ayudarlos a completar las actividades o en algunos casos impulsar a los m\u00e1s t\u00edmidos a que no solo hagan las tareas sino que tambi\u00e9n disfruten del proceso. \u201cHacemos lo m\u00e1s que podemos en el poco tiempo que tenemos\u201d, dice Andrea a El Pa\u00eds.\n\n\n\nY en esas tres horas de clase en conjunto, tambi\u00e9n pasan cosas dif\u00edciles. Hay d\u00edas en que alg\u00fan alumno se descompensa o tiene un ataque psicol\u00f3gico y deben llamar de urgencia a los m\u00e9dicos. La gran mayor\u00eda de los ni\u00f1os que concurren al aula hospitalaria \u201cAndamio\u201d fueron hospitalizados por cuestiones de salud mental. Es por los casos m\u00e1s delicados -como los internados por intentos de autoeliminaci\u00f3n- que se decidi\u00f3 poner una reja en la \u00fanica ventana del sal\u00f3n.\n\nLa modalidad\n\nEn Uruguay existen tres aulas hospitalarias que dependen de la ANEP, dos en Montevideo -una en el Pereira Rossell y otra en la cl\u00ednica Diaverum- y otra que se ubica en el Hospital de Tacuaremb\u00f3. Gabriela Garrido, doctora grado 5 en Psiquiatr\u00eda Pedi\u00e1trica fue quien, en conjunto con el \u00e1rea de Educaci\u00f3n Especial de la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP), llev\u00f3 a cabo el primer proyecto de aula hospitalaria que se materializ\u00f3 en 2007 en el Pereira Rossell.\n\n\n\n\u201cLa idea siempre fue que el aula no representara un lugar de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica, sino que lo que hac\u00eda el hospital era abrir sus puertas al sistema educativo para que los ni\u00f1os y adolescente pudieran continuar con sus procesos de aprendizaje\u201d, explic\u00f3 la m\u00e9dica. Cada ni\u00f1o y adolescente tiene un proyecto pedag\u00f3gico, que pretende ser personalizado y con contenci\u00f3n emocional.\n\n\n\nEl aula es un espacio abierto para todos los menores hospitalizados; no solo para aquellos ni\u00f1os que estuvieron internados, sino tambi\u00e9n para los que luego de que les dan el alta contin\u00faan en tratamiento, pero sufren alguna precariedad para la inserci\u00f3n educativa. Tambi\u00e9n hay ni\u00f1os que son ambulatorios y adem\u00e1s de ir a su escuela regular, estudian una vez por semana en el aula hospitalaria.\n\n\n\nEn 2021 un total de 210 ni\u00f1os y adolescentes pasaron por \u201cAndamio\u201d, 52 de ellos por motivos de maltrato y negligencia, 51 por abuso sexual o sospecha de abuso sexual, 26 por intento de autoeliminaci\u00f3n, 22 por intervenci\u00f3n pedag\u00f3gica, Trastorno del Espectro Autista (TEA) y reubicaci\u00f3n escolar, 14 por trastornos de conducta y del humor, 13 por riesgo social, 10 por crisis de excitaci\u00f3n psicomotriz, ocho por accidentes, quemaduras u otras enfermedades org\u00e1nicas y el resto por necesidades de apoyos pedag\u00f3gicos varios.\n\n\n\nSeg\u00fan Pasadores, las claves para un aula hospitalaria son la flexibilidad, lo l\u00fadico-pedag\u00f3gico y \u201cestar abierto\u201d a respetar la situaci\u00f3n emocional de cada estudiante. \u201cAc\u00e1 no corre que lo primero es que el alumno tenga que aprender, sino que lo primero es que el ni\u00f1o o adolescente est\u00e9 bien\u201d, afirm\u00f3.\n\n\n\nEl trabajo en equipo entre ambas docentes es algo fundamental no solo para el buen funcionamiento de la clase, sino para poder soportar emocionalmente las historias de vida con las que llegan al sal\u00f3n. Y tambi\u00e9n en esa fortaleza se cimienta el v\u00ednculo entre maestra y estudiante.\n\nAporte\n\nLa concurrencia del ni\u00f1o en el aula tambi\u00e9n genera informaci\u00f3n para el estudio cl\u00ednico en el caso de los pacientes con trastornos o s\u00edndromes psiqui\u00e1tricos. \u201cNo es lo mismo verlos en el contexto de clase que en una sala de internaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 Garrido, y es por eso que las dos maestras participan en ateneos m\u00e9dicos y exponen sus observaciones para que as\u00ed los m\u00e9dicos tratantes lo integren a la historia cl\u00ednica.\n\n\n\n\u201cPara el d\u00eda a d\u00eda del ni\u00f1o durante la internaci\u00f3n est\u00e1 bueno que se les cree una rutina\u201d, dijo una m\u00e9dica residente del equipo de Garrido. Los ni\u00f1os saben que todos los d\u00edas se levantan, desayunan, concurren al aula, almuerzan y por la tarde pueden ir una rato al quinto piso donde hay actividades de recreaci\u00f3n. \u201cAs\u00ed no pasan el d\u00eda entero acostados en una cama\u201d, apunt\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/salon-clase-funciona-hospital-pereira-rossell.html",
    "titulo": "Aula hospitalaria \"Andamio\": un sal\u00f3n de clase que le salva la vida a ni\u00f1os y adolescentes",
    "subtitulo": "En Uruguay existen tres aulas hospitalarias que dependen de la ANEP; una en el Pereira Rossell, otra en la cl\u00ednica Diaverum y la tercera en el Hospital de Tacuaremb\u00f3",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bec8b23848.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "aulahospitalariaandamiounsalondeclasequelesalvalavidaani\u00f1osyadolescentes.html"
  },
  {
    "texto": ".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/hazana-andes-historia-dias-cordillera.html",
    "titulo": "La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "Se cumplen 50 a\u00f1os del accidente del avi\u00f3n uruguayo en la cordillera de los Andes. El Pa\u00eds revive en este especial la historia uruguaya que impact\u00f3 al mundo en 1972.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/10/11/63459d1c66604.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "lahaza\u00f1adelosandeslahistoriadelos72diasenlamonta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa cantidad de d\u00edas de clase anuales que tienen los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes uruguayos es un tema de debate desde hace d\u00e9cadas. Este a\u00f1o el total de d\u00edas en los que hubo clase en los liceos p\u00fablicos estar\u00e1 muy por debajo del promedio de otros pa\u00edses del mundo, pero tambi\u00e9n de la regi\u00f3n: 148 (se trata de siete meses y medio de clases, sin ir los s\u00e1bados y domingos).\n\nEn el caso de Ciclo B\u00e1sico, los cursos se iniciaron el 7 de marzo y culminar\u00e1n el 9 de diciembre; se preve\u00eda que fueran 174 d\u00edas a las aulas, pero hubo 26 d\u00edas perdidos por diversas medidas de paros y de ocupaciones en los liceos -en algunos centros incluso se perdieron m\u00e1s de 30.\n\n\n\nEn el resto del mundo la situaci\u00f3n es distinta y se refleja en la cantidad de jornadas recibiendo formaci\u00f3n educativa que tienen los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Entre los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, Argentina tiene un promedio de 180 d\u00edas de clase en Secundaria, Chile tiene un promedio de 185, y tanto en Brasil como Colombia el total es de 200 d\u00edas. Al menos este es el planteo inicial, ya que no se est\u00e1n restando los d\u00edas perdidos por medidas de paro que pudieron darse en estos pa\u00edses.\n\nSi se considera al resto del mundo, el pa\u00eds con mayor promedio de d\u00edas de clase en Secundaria es Israel, con 205. Estados Unidos tiene 180, Espa\u00f1a 175 y Francia tiene el menor promedio con 162.\n\n\u00bfM\u00e1s clase?\n\nLa Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP) dijo a El Pa\u00eds que los 26 d\u00edas de clase perdidos por la realizaci\u00f3n de paros y ocupaciones por sindicatos y gremios -que en alg\u00fan caso asciende a 32- representan \u201cun esc\u00e1ndalo\u201d e informaron que son demasiado d\u00edas como para poder recuperarlos luego en otros momentos del a\u00f1o lectivo.\n\n\n\nPero m\u00e1s all\u00e1 de que el a\u00f1o 2022 se vio marcado por las medidas sindicales -contra la Rendici\u00f3n de Cuentas y la transformaci\u00f3n educativa que proponen las autoridades de la ANEP-, Uruguay hist\u00f3ricamente se posicion\u00f3 entre los pa\u00edses con menor cantidad de d\u00edas de clase.\n\n\n\nEs por eso que algunas autoridades y expertos en educaci\u00f3n se preguntan si ser\u00eda necesario que los alumnos pasen m\u00e1s tiempo en las escuelas y liceos. Jenifer Cherro, directora general de Secundaria, es una de las partidarias de que los adolescentes concurran m\u00e1s d\u00edas al liceo, m\u00e1s a\u00fan considerando el d\u00e9ficit educativo que se gener\u00f3 por los dos a\u00f1os de pandemia y que requerir\u00edan, en su opini\u00f3n, de un refuerzo educativo. Cherro considera que las clases de recuperaci\u00f3n para los alumnos que tienen un rezago en su aprendizaje deber\u00edan durar dos semanas en lugar de una.\n\n\n\n\u201cEn la instituci\u00f3n educativa nuestros chicos est\u00e1n contenidos en lugar de pasar horas muertas en la calle\u201d, dijo Cherro a El Pa\u00eds.\n\n\n\nDe todas formas, tambi\u00e9n aclar\u00f3 que la finalizaci\u00f3n de cursos a inicios de diciembre en el caso de Secundaria se debe a que muchos profesores dan cursos en Ciclo B\u00e1sico y en Bachillerato, por lo que tienen que participar en las reuniones de profesores de ambos niveles y luego adem\u00e1s integran las diversas mesas de ex\u00e1menes.\n\n\n\nJuli\u00e1n Mazzoni, miembro del Consejo Directivo Central (Codicen) de la ANEP electo por los profesores, por su parte cree que la soluci\u00f3n no tiene que ver con aumentar la cantidad de d\u00edas de clase, sino con que haya una mayor calidad de horas de aprendizaje. Y en esta l\u00ednea mencion\u00f3 a El Pa\u00eds las malas condiciones de las instituciones educativas en donde en algunos casos \u201cse llueve el techo\u201d o se pasa fr\u00edo. Es decir, para el consejero, la base est\u00e1 en un mayor presupuesto.\n\n\n\nPor otro lado, critic\u00f3 que algunas autoridades de la ANEP planteen aumentar los d\u00edas de clase cuando la \u00faltima medida de Secundarias para el fin de cursos fue que los alumnos no repitan en diciembre y que las inasistencias no afecten la promoci\u00f3n en ning\u00fan caso. \u201cEs totalmente contradictorio\u201d, opin\u00f3 el consejero.\n\n\n\nEn el caso de Primaria, la directora de Planeamiento Educativo, Ivonne Constantino, se posicion\u00f3 en la misma l\u00ednea que Mazzoni: \u201cLo que importa es la calidad del tiempo y no los d\u00edas de clase\u201d, sostuvo. La t\u00e9cnica y maestra se refiri\u00f3 a los cursos a contraturno que hay en febrero al igual que las 170 escuelas de verano que existen en el pa\u00eds.\n\n\n\nSin embargo, al ser consultada si una forma de fortale-cer la jornada escolar ser\u00eda aumentando las escuelas de tiempo completo, Constantino explic\u00f3 que los recursos edilicios son limitados e incluso dijo que pensar en que el doble turno se convierta en algo extendido y obligatorio en un futuro, ser\u00eda \u201cut\u00f3pico\u201d. Para ella, la clave est\u00e1 en poder atender la singularidad del alumnado, que incluye la exigencia de un horario de cinco horas por d\u00eda.\n\nEl tiempo escolar\n\nJuan Pedro Mir -docente de pedagog\u00eda, integrante de Eduy21 y exdirector de Educaci\u00f3n del Frente Amplio- plantea su preocupaci\u00f3n en otra carencia del sistema que no tiene que ver estrictamente con los d\u00edas de clase. \u201cLo escolar va m\u00e1s all\u00e1 de la escuela\u201d, afirm\u00f3 el experto, y mencion\u00f3 a las instituciones deportivas, las culturales y los institutos de idiomas.\n\n\n\nMir se refiri\u00f3 a que los sectores populares siempre son los m\u00e1s perjudicados cuando se trata del tiempo escolar. \u201cLo que est\u00e1 comprobado es que los sectores populares tienen menos tiempo de escolarizaci\u00f3n que los sectores medios y altos, y que parten de un acceso muy menor a los aprendizajes fuera del aula por los circuitos culturales en los cuales se manejan\u201d, declar\u00f3 a El Pa\u00eds.\n\n\n\nEse es el gran problema seg\u00fan Mir y por eso piensa que Uruguay \u201cse debe esa discusi\u00f3n de que el calendario escolar no sean solo los 180 d\u00edas de clase\u201d. La l\u00ednea de acci\u00f3n -explic\u00f3- deber\u00eda ser que la escuela articule los espacios socioeducativos l\u00fadicos o recreativos. Cree que deber\u00eda haber una pol\u00edtica transversal entre ANEP y las intendencias, la Secretar\u00eda Nacional de Deportes y el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura (MEC), algo para lo que el pa\u00eds tiene recursos.\n\n\n\n\u201cEn Uruguay la privatizaci\u00f3n se ha dado en los espacios culturales y deportivos, y no necesariamente escolares\u201d, afirm\u00f3 Mir.\n\n\n\nEn cuanto a las clases extras por dificultades de aprendizaje, el maestro opin\u00f3 que en el af\u00e1n de recuperar lo que no se hizo en el a\u00f1o lectivo, en febrero el sistema le est\u00e1 dando \u201cuna especie de castigo a los estudiantes y les transfiere responsabilidades\u201d.\n\n\n\n\u201cEl problema se sigue sin atacar, que es c\u00f3mo se organizan los aprendizajes en el a\u00f1o lectivo\u201d, expres\u00f3.\n\n\n\nMir se\u00f1al\u00f3 que Uruguay es una pa\u00eds \u201cque se destaca por las interrupciones y las inasistencias a clase\u201d, con una de las tasas m\u00e1s altas seg\u00fan el Programa Internacional para la Evaluaci\u00f3n de Estudiantes (PISA). \u201cHay una desvalorizaci\u00f3n de las instituciones educativas\u201d, apunt\u00f3 el experto en educaci\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/uruguay-hubo-meses-clase-paises-desarrollados.html",
    "titulo": "En Uruguay hubo dos meses menos de clase que en pa\u00edses desarrollados",
    "subtitulo": "ANEP dijo que los 26 d\u00edas de clase perdidos por paros y ocupaciones de sindicatos y gremios representan \u201cun esc\u00e1ndalo\u201d e informaron que son demasiado d\u00edas como para poder recuperarlos luego.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bf36f529f8.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "enuruguayhubodosmesesmenosdeclasequeenpaisesdesarrollados.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSophia Houlston, una ni\u00f1a brit\u00e1nica de 11 a\u00f1os, estuvo varios d\u00edas sin una respuesta clara por parte de los m\u00e9dicos que la atend\u00edan por un extra\u00f1o quiste en la pierna izquierda. Llegaron a pensar miles de diagn\u00f3sticos, pero nunca imaginaron que se trataba de un tipo de c\u00e1ncer.\n\n\n\nLa peque\u00f1a se quej\u00f3 de su problema en el verano del 2020, cuando el bulto comenz\u00f3 a crecer cada vez m\u00e1s. Seg\u00fan revelaron Corinne Houlston, de 36 a\u00f1os, y Lee Dawson, de 37, al medio Daily Mail, llevaron a su hija al m\u00e9dico y le dijeron que era una acumulaci\u00f3n de l\u00edquido.\n\n\n\n\u201cNos dijeron que era fluido, que nos fu\u00e9ramos a casa y descans\u00e1ramos durante un par de semanas. Pero Sophia segu\u00eda quej\u00e1ndose de que le dol\u00eda. Despu\u00e9s de un mes, volv\u00ed e insist\u00ed en otra radiograf\u00eda\u201d, explic\u00f3 Corinne.\n\nSi bien intentaron obtener respuestas m\u00e1s certeras, nuevamente les dijeron que la dolencia no estaba relacionada con ning\u00fan problema mayor. \u201cNos dijeron que era l\u00edquido y nos aconsejaron que levant\u00e1ramos el pie por encima del coraz\u00f3n. Tratamos de deshacernos de \u00e9l, pero el bulto simplemente no desapareci\u00f3\u201d, sostuvo.\n\n\n\nAnte la falta de cambios, su madre decidi\u00f3 consultar con otro m\u00e9dico cl\u00ednico y le hicieron ex\u00e1menes m\u00e1s exhaustivos. \u201cPensaba que la pierna podr\u00eda estar fracturada\u201d, record\u00f3. Acto seguido, en el mes de octubre del mismo a\u00f1o la familia se dirigi\u00f3 al Royal National Orthopaedic Hospital en Brockley Hill.\n\nDespu\u00e9s de semanas de pruebas, que incluyeron una ecograf\u00eda, una resonancia magn\u00e9tica y una biopsia, los profesionales llamaron a Corinne y Sophia para conocer los resultados. Sin embargo, no fueron los que esperaban. \u201cNunca se me ocurri\u00f3 que podr\u00eda ser c\u00e1ncer. Alguien hab\u00eda mencionado un quiste, as\u00ed que pens\u00e9 que era eso. No pod\u00eda creerlo cuando nos dijeron que el bulto era c\u00e1ncer. Pens\u00e9 que al menos lo quitar\u00edan\u201d, manifest\u00f3.\n\n\n\nLa noticia las devast\u00f3, pero ten\u00edan que movilizarse para tratar el c\u00e1ncer. \u201cNos dijeron que todos los nervios y ligamentos de Sophia estaban atravesando el tumor y que no se pod\u00eda extirpar sin amputarle la parte inferior de la pierna. \u00c9ramos solo Sophia y yo sentados en la cita cuando nos dijeron. Su pap\u00e1 estaba afuera debido a Covid y ambos sollozamos. Cuando salimos, ella estaba enferma. Era demasiado para que una ni\u00f1a lo asimilara\u201d, lament\u00f3.\n\nA partir de all\u00ed, la familia fue trasladada de urgencia al University College Hospital de Londres, donde los esperaba un equipo para examinar el cuerpo de la ni\u00f1a. All\u00ed, le diagnosticaron dos tipos de c\u00e1ncer: vaina nerviosa perif\u00e9rica maligna, en el revestimiento de los nervios, y rabdomiosarcoma, que se forma en los tejidos blandos.\n\n\n\n\u201cSoport\u00f3 cuatro meses de quimioterapia, lo que provoc\u00f3 que perdiera el cabello, y luego tuvo la amputaci\u00f3n de su pierna izquierda en abril de 2021, y fue dada de alta despu\u00e9s de solo 10 d\u00edas\u201d, explic\u00f3 Corinne sobre el procedimiento que realizaron para controlar la enfermedad.\n\nEn los siguientes meses, la menor se traslad\u00f3 en una silla de ruedas. Sin embargo, en julio del 2022 tuvo un cambio radical: le colocaron una pr\u00f3tesis para tener una mejor autonom\u00eda. \u201cAl principio, era muy dif\u00edcil para ella moverse y sola, pero ella sigui\u00f3 intent\u00e1ndolo y, con el tiempo, aprendi\u00f3 a caminar sin ayuda\u201d, relat\u00f3 su madre.\n\n\n\nSi bien hubo obst\u00e1culos y novedades poco prometedoras, sali\u00f3 adelante gracias a la ayuda de toda su familia y equipo m\u00e9dico. \u201cAvanz\u00f3 a pasos agigantados solo 15 meses despu\u00e9s de que le amputaron la pierna izquierda, e incluso aprendi\u00f3 a andar en bicicleta nuevamente. No ten\u00eda idea de qu\u00e9 vida vivir\u00eda despu\u00e9s de perder su pierna. Estamos tan muy orgulloso de ella\u201d, agreg\u00f3.\n\nEl objetivo de la peque\u00f1a: profesionalizarse en el deporte\n\n\n\nEn di\u00e1logo con el mismo medio, Houlston sostuvo que su hija se mantiene motivada gracias a la nataci\u00f3n: \u201cMe dijo que quer\u00eda hacer algo con los Juegos Paral\u00edmpicos, as\u00ed que nos acercamos al equipo local de para nataci\u00f3n\u201d.\n\n\n\n\u201cDesde entonces, la llev\u00e9 a nadar todas las semanas y realmente se est\u00e1 adelantando. Est\u00e1 desesperada por representar a su pa\u00eds alg\u00fan d\u00eda\u201d, asegur\u00f3. Por otro lado, remarc\u00f3 que el agua le alivia todo tipo de dolores, molestias y llagas que tiene en el lugar donde tuvo la amputaci\u00f3n.\n\nEn cuanto a la salud de Sophia en la actualidad, coment\u00f3 que a\u00fan no est\u00e1 fuera de peligro y que los m\u00e9dicos exploran la pierna peri\u00f3dicamente. \u201cElla es una ni\u00f1a con sue\u00f1os tan grandes. Cada vez que dice que no puede hacer algo, le digo que no es cierto. Puede hacer cualquier cosa y lo est\u00e1 demostrando todos los d\u00edas\u201d, concluy\u00f3.\n\n\n\nAhora, la familia es parte de Presca Sportswear, una empresa que trabaja con el Fondo de C\u00e1ncer Infantil de Lennox y que realiza sesiones de fotos para visibilizar e informar sobre c\u00f3mo es vivir con la ausencia de alguna extremidad.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/tenia-bulto-pierna-trataron-retencion-liquidos-resultado-devasto.html",
    "titulo": "Ten\u00eda un bulto en la pierna, la trataron por retenci\u00f3n de l\u00edquidos, pero no era y el resultado la devast\u00f3",
    "subtitulo": "Los padres de Sophia Houlston describieron c\u00f3mo atravesaron la enfermedad de su hija y cu\u00e1l fue la operaci\u00f3n que atraves\u00f3.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638cdf7f5a55d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "teniaunbultoenlapiernalatrataronporretenciondeliquidosperonoerayelresultadoladevasto.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUn archivo con cerca de 500 millones de n\u00fameros de tel\u00e9fono de usuarios de WhastsApp de todo el mundo apareci\u00f3 a la venta hace unos d\u00edas en un foro de la 'darknet', aunque los an\u00e1lisis de la compa\u00f1\u00eda de ciberseguridad Check Point han reducido al cifra a 360 millones.\n\nLa compa\u00f1\u00eda ha analizado los archivos relacionados con los datos de los usuarios de WhatsApp que aparecieron en el foro de la comunidad de pirater\u00eda BreachForums el pasado 16 de noviembre.\n\n\n\nQuien lo public\u00f3 afirm\u00f3 que conten\u00eda 487 millones de n\u00fameros de tel\u00e9fonos m\u00f3viles de usuarios de este servicio de Meta, de los cuales casi 11 millones se correspond\u00edan con usuarios de Espa\u00f1a.\n\n\n\nAhora Check Point ha confirmado que se trata de \"n\u00fameros de tel\u00e9fono activos\", cuya cifra rebaja hasta los 360 millones, de usuarios procedentes de 108 pa\u00edses, como ha detallado en una nota de prensa.\n\nPese a no contener informaci\u00f3n del contenido de los mensajes que intercambian los usuarios, el director t\u00e9cnico de Check Point Software para Espa\u00f1a y Portugal, Eusebio Nieva, se\u00f1ala que se trata de \"una violaci\u00f3n a gran escala de una popular aplicaci\u00f3n m\u00f3vil utilizada por millones de personas en todo el mundo\".\n\n\n\nLa compa\u00f1\u00eda se\u00f1ala que los archivos, que incluyen c\u00f3digos de marcaci\u00f3n internacional, se pusieron a la venta por primera vez en los \u00faltimos cuatro d\u00edas, y se est\u00e1n distribuyendo libremente entre los ciberdelincuentes.\n\n\"Una de las consecuencias inmediatas de esta brecha es la posibilidad de que esos n\u00fameros se utilicen como parte de ataques de phishing a medida a trav\u00e9s de la propia aplicaci\u00f3n\", sobre todo a trav\u00e9s de SMS, lo que se conoce como 'smishing', y de llamadas de voz o 'vishing'.\n\n\n\nPor ello, desde la compa\u00f1\u00eda instan a los usuarios de WhatsApp a estar \"muy atentos a los mensajes que reciben y a que extremen la precauci\u00f3n a la hora de hacer clic en cualquier enlace y mensaje compartido en la app\", advierte Nieva.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/whatsapp-hay-masiva-filtracion-datos.html",
    "titulo": "WhatsApp: todo lo que hay que saber de la masiva filtraci\u00f3n de datos",
    "subtitulo": "La filtraci\u00f3n de datos de WhatsApp contiene 360 millones de n\u00fameros de tel\u00e9fono activos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/10/63440f93c9551.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "whatsapptodoloquehayquesaberdelamasivafiltraciondedatos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEntre 8 y 9 de cada 10 personas mayores de 35 a\u00f1os presentan alguna enfermedad de las enc\u00edas: gingivitis o periodontitis. Esta \u00faltima es la principal causa de p\u00e9rdida de dientes en los adultos y, seg\u00fan la OMS, figura como la sexta patolog\u00eda cr\u00f3nica en el mundo, detr\u00e1s de la caries.\n\nY, sin embargo, aproximadamente la mitad de la poblaci\u00f3n adulta europea (incluyendo Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Italia y Reino Unido) no sabe qu\u00e9 es, como indica un estudio presentado el pasado mes de junio. Por ejemplo, en Espa\u00f1a, el porcentaje de desconocimiento alcanza el 51 %. En el mismo trabajo se observa que esa ignorancia desciende hasta alrededor del 35 % en niveles educativos y socioecon\u00f3micos altos.\n\n\n\nEst\u00e1 justificado empezar, pues, explicando en qu\u00e9 se diferencian las dos dolencias citadas. Mientras que la gingivitis es la inflamaci\u00f3n de las enc\u00edas, provocada en la mayor\u00eda de los casos por bacterias, la periodontitis genera adem\u00e1s una p\u00e9rdida de hueso alrededor de los dientes. El 40 % de la poblaci\u00f3n adulta padece esta infecci\u00f3n inmunoinflamatoria \u2013causada tambi\u00e9n por bacterias\u2013, y un 10 % la sufre de forma avanzada o severa.\n\nQue media poblaci\u00f3n ignore qu\u00e9 es la periodontitis no deja de sorprender. En primer lugar, no solo afecta a la funci\u00f3n masticatoria, por la p\u00e9rdida inicial de dientes posteriores, sino que tambi\u00e9n empeora el aspecto est\u00e9tico. Sus s\u00edntomas \u2013las recesiones o p\u00e9rdidas de enc\u00eda alrededor de los dientes y el desplazamiento de \u00e9stos\u2013 comprometen la sonrisa y reducen la autoestima.\n\n\n\nPero es que adem\u00e1s tiene consecuencias en la salud a nivel general, pues la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica no se limita a las enc\u00edas, sino que trasciende al resto de nuestro cuerpo.\n\n\n\nLa evidencia cient\u00edfica, especialmente desde los a\u00f1os noventa, constata que los pacientes con periodontitis avanzada poseen un riesgo m\u00e1s elevado de padecer otras enfermedades sist\u00e9micas muy importantes, como el infarto agudo de miocardio, la diabetes \u2013dificulta su control\u2013 o la neumon\u00eda aspirativa. Tambi\u00e9n eleva las probabilidades de que las mujeres embarazadas tengan un parto prematuro. Y recientemente, la lista ha aumentado: se han demostrado asociaciones con la hipertensi\u00f3n, el alzh\u00e9imer e incluso alg\u00fan tipo de c\u00e1ncer.\n\n\n\nUna inflamaci\u00f3n exacerbada\n\n\n\n\u00bfA qu\u00e9 se debe ese reguero de secuelas? Cuando un paciente padece periodontitis avanzada es que su sistema inmunol\u00f3gico ha respondido a la agresi\u00f3n bacteriana de forma poderosa mediante la inflamaci\u00f3n. Concretamente, a la presencia de bacterias gramnegativas (G-) anaer\u00f3bicas en el surco gingival, el espacio que existe entre la enc\u00eda y el diente.\n\n\n\nLos citados microorganismos, presentes en la biopel\u00edcula o biofilm bacteriano oral, tienen la capacidad de colonizar los tejidos que conforman la enc\u00eda; es en ellos donde se produce la exacerbada respuesta inflamatoria. Esta reacci\u00f3n natural a la agresi\u00f3n de los microbios acarrea consecuencias, tanto en la boca como en el resto de nuestro organismo.\n\n\n\nLocalmente, la invasi\u00f3n de bacterias y sus toxinas produce una atracci\u00f3n de c\u00e9lulas de defensa y prote\u00ednas. Como consecuencia, se genera una cascada de potentes mediadores de la inflamaci\u00f3n que destruyen el col\u00e1geno presente en la enc\u00eda y en el hueso. Esto es lo que deteriora la inserci\u00f3n y el soporte de los dientes.\n\n\n\nEn segundo lugar, varios mecanismos pueden afectar a otros \u00f3rganos del cuerpo, pero principalmente dos: la presencia de las propias bacterias G- y sus toxinas en los vasos sangu\u00edneos, lo que da\u00f1a sus estructuras internas; y la circulaci\u00f3n de los mediadores de inflamaci\u00f3n a trav\u00e9s de la sangre, que estimulan el desarrollo de dicha inflamaci\u00f3n en la placenta, el p\u00e1ncreas, etc\u00e9tera.\n\nDe la diabetes al c\u00e1ncer gastrointestinal\n\n\n\nEn lo que se refiere a la diabetes, la periodontitis avanzada aumenta la resistencia a la insulina, lo que provoca el peor manejo de la enfermedad. Tambi\u00e9n genera un aumento en los niveles de prote\u00edna C reactiva \u2013un marcador de inflamaci\u00f3n\u2013 y la tensi\u00f3n arterial: ambos indican el riesgo de sufrir accidentes cardiovasculares.\n\n\n\nRespecto a la moderada asociaci\u00f3n con el alzh\u00e9imer, es m\u00e1s importante cuando se detecta la existencia de Porphyromonas gingivalis (la principal bacteria de la periodontitis) en el cerebro. As\u00ed mismo se ha observado que la elevada y continuada presencia de otro microorganismo fundamental en el desarrollo y progresi\u00f3n de esta dolencia, Fusobacterium nucleatum, puede incrementar el riesgo de padecer c\u00e1ncer gastrointestinal.\n\nElementales medidas de higiene\n\n\n\nAhora, las buenas noticias: la prevenci\u00f3n de la periodontitis es f\u00e1cil. Debe incluir una buena higiene oral para eliminar la placa bacteriana oral dos veces al d\u00eda con un cepillado de dos minutos \u2013el cepillo el\u00e9ctrico puede resultar de gran ayuda\u2013 y el uso de cinta dental y cepillos interdentales.\n\n\n\nPor supuesto, tambi\u00e9n necesitamos eliminar peri\u00f3dicamente las bacterias en una cl\u00ednica dental con aparatos s\u00f3nicos, ultras\u00f3nicos o manuales. Y es fundamental que un periodoncista o dentista diagnostique el estado de salud de sus enc\u00edas para evitar males mayores.\n\n* Jose Nart\n\nProfesor Titular de Periodoncia. Jefe del Departamento de Periodoncia y Director del Master de Periodoncia e Implantes. Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Periodoncia y Osteointegraci\u00f3n (SEPA), Universitat Internacional de Catalunya",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/infarto-cancer-alzheimer-mala-salud-encias-aumenta-riesgo-sufrir-enfermedades.html",
    "titulo": "Infarto, c\u00e1ncer, alzh\u00e9imer\u2026 La mala salud de las enc\u00edas aumenta el riesgo de sufrir otras enfermedades",
    "subtitulo": "La inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica no se limita a las enc\u00edas, sino que trasciende al resto de nuestro cuerpo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/05/14/5af98bd8341d8.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "infartocanceralzheimerlamalasaluddelasenciasaumentaelriesgodesufrirotrasenfermedades.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nImagine que un amigo lo invita a cenar a su casa, lo sienta en la mesa familiar y despu\u00e9s de un exquisito banquete en el que no pararon de tirarle un tema atr\u00e1s del otro para hacerlo hablar hasta por los codos, el anfitri\u00f3n le anuncia que es el turno de que su hija mayor lo imite. La escena no es ficci\u00f3n. Sucedi\u00f3 en reiteradas ocasiones en casa de Luciana Acu\u00f1a (42) tres d\u00e9cadas atr\u00e1s. Resulta que el padre de la hoy actriz y humorista organizaba reuniones con allegados con el \u00fanico cometido de que su hija de 12 a\u00f1os observara tics, muletillas y gestos del invitado durante dos horas, y acto seguido sorprendiera a la acotada platea desplegando sus dotes actorales.\n\nEsa capacidad que hoy tiene de desdoblarse para interpretar una bater\u00eda de personajes en radio (Las cosas en su sitio, 690 AM) o sobre las tablas (en Disculpadas), y pasar de uno al otro en segundos con una agilidad y talento que lo hace parecer f\u00e1cil y m\u00e1gico, no la adquiri\u00f3 solamente con las horas de clase en el Teatro del Centro junto Carlitos Aguilera.\n\nHay un germen detr\u00e1s de su habilidad. Est\u00e1 la cuota gen\u00e9tica -su abuela Betty quer\u00eda ser actriz y cantante, y Luciana y su hermana Gia le cumplieron el sue\u00f1o por separado- y esa que cultiv\u00f3 solita entre las cuatro paredes de su hogar desde que aprendi\u00f3 a hablar.\n\nEscrib\u00eda obras de teatro y canciones y le cobraba entrada a sus padres para que asistieran a los shows que daba cada noche. Su madre a\u00fan guarda en una caja de recuerdos un texto que Luciana escribi\u00f3 de ni\u00f1a, donde el gui\u00f3n pintaba en cuerpo y alma a cada integrante de la familia.\n\nMientras charla con Revista Domingo se le viene a la mente uno de los primeros personajes que ide\u00f3: una entrevistadora que persegu\u00eda gente para hacerle preguntas. \u201cCuando no pod\u00eda entrevistar personas entrevistaba cortinas, y yo hac\u00eda las dos voces\u201d, rememora entre risas.\n\nEsa diversi\u00f3n de la infancia se perpetu\u00f3 en el tiempo y es el eje de las mayores alegr\u00edas que le regala su trabajo: \u201cMe da mucha libertad hacer personajes y humor, poder hablar sin miedo, hacer mis propios guiones, soy muy libre, digo lo que quiero y soy yo dentro de toda esta b\u00fasqueda\u201d, subraya.\n\nLuciana, cuyo pasaporte a la masividad fue la publicidad del 1122, dice que hace un par de a\u00f1os que en la calle dejaron de llamarla por ese n\u00famero o por la frase que identificaba el anuncio (\u00a1qu\u00e9 problema m\u00e1s atroz!).\n\n\u201cAhora me dicen Luciana, Pelusa o Mariana (dos de sus personajes). En una \u00e9poca nos gritaban colonas y era hermoso, y ahora nos dicen, \u2018\u00bfc\u00f3mo and\u00e1s, disculpada?\u201d, comenta quien integr\u00f3 el staff de La culpa es de Col\u00f3n (primer programa humor\u00edstico hecho 100% por mujeres en la TV uruguaya) y la obra Disculpadas con el mismo elenco, estrenada luego de que el ciclo fuera levantado de La Tele.\n\nSe\u00f1as t\u00edpicas\n\nLa entra\u00f1able Mam\u00e1 Cora (interpretada por Antonio Gasalla en Esperando la carroza) era el personaje que mejor se le daba a Luciana de ni\u00f1a. Bastaba con regalarle entradas para un show del talentoso actor y c\u00f3mico argentino para ganarse su coraz\u00f3n. Su madre le cont\u00f3 que mientras estaba embarazada de ella fue a ver un espect\u00e1culo de Gasalla y que se r\u00edo como nunca antes en su vida, y Luciana se convenci\u00f3 de que su fanatismo no era casual. \u201cDisfrut\u00e9 de ese momento de felicidad desde la panza\u201d, reflexiona sobre la posibilidad de que las carcajadas de su madre tambi\u00e9n hayan influido en su gusto por el humor.\n\nCree en todo lo vinculado a la energ\u00eda y se anota en cuanto taller esot\u00e9rico encuentra. Hizo un curso de lectura del iris y est\u00e1 buscando donde capacitarse en lectura de lengua. Tambi\u00e9n estudi\u00f3 Biolog\u00eda Total y aplica los conocimientos adquiridos en biodescodificaci\u00f3n con sus amigos. \u201cMe llaman, recibo consultas y no cobro. En un futuro no descarto que sea mi lugar de vida\u201d, revela.\n\nSiempre fue la m\u00e1s graciosa y torpe de su grupo de amigas: esa que hace chistes, se tropieza y lanza divagues. Es intensa y dram\u00e1tica. Tiene momentos donde se r\u00ede hasta las l\u00e1grimas y otros donde llora a mares. Y confiesa que suele re\u00edrse en ese mismo llanto descarnado.\n\nEntre sus rasgos t\u00edpicos destacan las obsesiones pasajeras. En una \u00e9poca se le dio por los b\u00fahos y arm\u00f3 una colecci\u00f3n de objetos de este ave de rapi\u00f1a. Incluso quiso tener uno como mascota. Vivi\u00f3 un idilio parecido con los patos y tambi\u00e9n quiso adoptar uno, aunque sin suerte.\n\nEsas modas tambi\u00e9n juegan en la gastronom\u00eda y el arte. Ahora est\u00e1 enloquecida con las milanesas y es el \u00fanico plato que pide. Antes ese puesto lo ocup\u00f3 la calabaza. Tambi\u00e9n tuvo su fascinaci\u00f3n por Eug\u00e9ne Ionesco, referente del absurdo, en tiempos donde actu\u00f3 en varias obras suyas en teatro independiente.\n\nTodo se transforma\n\nLuciana junto a sus compa\u00f1eras y amigas de \"Disculpadas\". Foto: Kevin Miranda.\n\nDe las crisis surgen oportunidades y Disculpadas es un vivo ejemplo. La obra teatral ya estaba en los planes de las cinco colonas (Cata Ferrand, Luc\u00eda Rodr\u00edguez, Denise Casaux, Leticia Cohen y Luciana Acu\u00f1a) as\u00ed que el fin del ciclo televisivo no hizo m\u00e1s que impulsar el proyecto.\n\n\u201cSe termin\u00f3 y dijimos, \u2018es ahora o ahora\u2019. La noche del \u00faltimo programa tuvimos la primera reuni\u00f3n de producci\u00f3n de la obra. Nada se pierde, todo se transforma. Y lo transformamos en algo divino que es Disculpadas y es nuestro\u201d, apunta.\n\nLuciana asegura que le hubiera gustado que La culpa es de Col\u00f3n se mantuviera al aire por lo significativo del mensaje: la presencia femenina en un programa de humor. \u201cCuando termin\u00f3, mucha gente empez\u00f3 a acercarse y a decirnos, \u2018extra\u00f1amos el humor de ustedes\u2019 y eso est\u00e1 buen\u00edsimo. No lo digo para que volvamos, sino para que se abra esa puerta y entren m\u00e1s mujeres a hacer humor con la libertad que nos dieron a nosotras. La gente pide el humor femenino. De hecho, Disculpadas agot\u00f3 y la gente sali\u00f3 diciendo, \u2018me re\u00ed de principio a fin\u2019\u201d, comenta. Y anuncia que la obra volver\u00e1 a la cartelera luego de la temporada de verano.\n\nEst\u00e1 convencida de que el programa fue una revoluci\u00f3n que dio infinidad de luchas en redes sociales, donde aguantaron el mostrador ante cr\u00edticas violentas. \u201cUna de las peores cosas que le\u00ed, porque el mensaje es un horror, fue, \u2018and\u00e1 a saber con qui\u00e9n se est\u00e1n acostando las que est\u00e1n ah\u00ed\u2019\u201d, dice. Y asegura que los haters le hicieron un favor porque hoy le pueden decir cualquiera cosa y nada le importa.\n\n\u201cLa gente est\u00e1 acostumbrada a ver hombres a cargo del humor, no mujeres. Es parte de la historia, hay capo c\u00f3micos. Nos pasaba que hac\u00edamos chistes parecidos (a los hombres) sobre un mismo tema y nosotras \u00e9ramos groseras y gronchas (lo m\u00ednimo que nos dec\u00edan). Se hablaba mucho del f\u00edsico: si est\u00e1bamos m\u00e1s gordas, m\u00e1s flacas, qu\u00e9 nos pon\u00edamos. En el caso de los hombres nadie se fija en eso. Es terrible porque no tiene absolutamente nada que ver con el trabajo\u201d, critica.\n\nLuciana hered\u00f3 el gusto por los chistes escatol\u00f3gicos de sus abuelas y se anim\u00f3 a hacer varios en el programa: \u201cA m\u00ed me divierte pero eso no gust\u00f3. Nos daban mucha libertad, pod\u00edamos hablar de lo que quer\u00edamos, pero de ese tema no\u201d, indica.\n\nEst\u00e1 convencida de que cuando super\u00e1s la barrera de los 40 el filtro queda en Instagram, y por eso, lleva dos a\u00f1os sin callarse nada. Opina que la mujer tiene que pedir m\u00e1s perd\u00f3n que el hombre porque siente m\u00e1s culpa, y que la sociedad la presiona m\u00e1s, desde el f\u00edsico a la maternidad: \u201c\u00bfD\u00f3nde dejaste a tu hijo?, preguntan. Y no lo hacen con la otra contraparte\u201d.\n\n-Se tiende a presionar m\u00e1s a la mujer conforme pasan los a\u00f1os si est\u00e1 soltera, o si no es madre, \u00bfte ha pasado?\n\n-Me pas\u00f3 m\u00e1s de por qu\u00e9 no est\u00e1s en pareja que por qu\u00e9 no sos madre. Me preguntan mucho si estoy en pareja o no y eso me perturba bastante. A un hombre de 40 a\u00f1os nadie le pregunta por las novias, est\u00e1 viviendo la vida. Y una mujer es tipo, pobre, se le fue la vida. Te ven sola y es como un problema y yo la verdad estoy mejor sola que cuando estuve acompa\u00f1ada. Me encantar\u00eda encontrar una pareja pero mi exigencia es cada vez mayor porque me equivoqu\u00e9 en el pasado.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/luciana-acuna-me-preguntan-pareja-me-perturba.html",
    "titulo": "Luciana Acu\u00f1a: \"Me preguntan mucho si estoy en pareja o no y me perturba bastante\"",
    "subtitulo": "Es artista desde que aprendi\u00f3 a hablar. Creaba personajes e imitaba entre cuatro paredes. La actriz y humorista protagoniza Disculpadas y sue\u00f1a con filmar una sitcom.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387e1a7ada74.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "lucianaacu\u00f1amepreguntanmuchosiestoyenparejaonoymeperturbabastante.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA mediados de noviembre los Latin Americas\u2019s 50 Best Restaurants dieron a conocer la lista los mejores restaurantes del 2022: hay un uruguayo entre los primeros 50 y otros dos dentro de los 100 mejores puntuados.\n\nSe trata de La Huella, en Jos\u00e9 Ignacio, que desde hace varios a\u00f1os est\u00e1 presente en el ranking, esta vez ocupando el puesto n\u00famero 25. En el puesto n\u00famero 69 se encuentra Manzanar, de Carrasco, y en el 77 est\u00e1 Lo de Tere, de Punta del Este.\n\nEl que ocup\u00f3 el primer lugar de la lista fue nuevamente el restaurante Central, de Per\u00fa, que en la \u00faltima edici\u00f3n tambi\u00e9n lo hab\u00eda hecho. En segundo y tercer lugar quedaron Don Julio de Argentina y Maido de Per\u00fa, respectivamente.\n\n\u00bfC\u00f3mo se elabora la lista? \u00bfQui\u00e9nes son los integrantes del jurado y de qu\u00e9 manera eval\u00faan los distintos restaurantes? En esta nota conversamos con algunos de los integrantes de la organizaci\u00f3n, para poner sobre la mesa los secretos de uno de los rankings gastron\u00f3micos m\u00e1s importantes del mundo.\n\nLatin Americas\u2019s 50 Best Restaurants. Foto: 50 Best Restaurants\n\nDaniel Greve, periodista gastron\u00f3mico chileno es chairman, es decir, coordinador general, para Argentina, Uruguay, Paraguay, Bolivia y Chile en los Latin Americas\u2019s 50 Best Restaurants, cont\u00f3 detalles sobre la conformaci\u00f3n del jurado.\n\n\n\nExplic\u00f3 que el mismo se divide en tres: \u201cAl primer tercio lo componen due\u00f1os de restaurantes, empresarios gastron\u00f3micos y chefs. En el segundo hay periodistas gastron\u00f3micos, cronistas, cr\u00edticos y todos aquellos profesionales de la industria que se dediquen a la divulgaci\u00f3n o a la comunicaci\u00f3n de la gastronom\u00eda. Al tercero lo conforman foodies, gente muy sensible con la gastronom\u00eda, con mucho criterio, pero sin necesariamente tener una formaci\u00f3n, que puede que no se dediquen exactamente a eso, pueden ser desde un doctor hasta un abogado por ejemplo, lo que sea, pero se puede certificar que esa persona tiene un criterio gastron\u00f3mico, un suficiente bagaje, que es una persona que viaja, que conoce, que tiene sensibilidad, y que es capaz de hacer una buena votaci\u00f3n\u201d.\n\n\u00bfQu\u00e9 requisitos debe cumplir un votante?\n\nSeg\u00fan explic\u00f3 Greve, para poder formar parte del jurado de los 50 Best hay una serie de requisitos que la persona debe cumplir: \u201cTiene que ser alguien con criterio gastron\u00f3mico, con perspectiva, que sea apasionada y sensible con la gastronom\u00eda, y al mismo tiempo que viaje mucho, que conozca y tenga ese roce y contacto con los mejores restaurantes posibles de la regi\u00f3n\u201d.\n\n\n\nPara los organizacores es importante que el jurado logre detectar ciertas cosas claves: \u201cPor ejemplo, tiene que ser una persona que logre darse cuenta en una visita si el restaurante est\u00e1 funcionando sospechosamente bien o sospechosamente mal, que detecte si algo no cuadra, si es una puesta en escena. Es decir, que se d\u00e9 cuenta si el restaurante est\u00e1 impostando algo, o si es que est\u00e1 fallando porque justo cay\u00f3 en un mal d\u00eda. Eso para m\u00ed es muy importante, que tengan ese criterio, porque eso a la larga define muchas veces las posiciones en que va a estar el restaurante, y esta lista adem\u00e1s de premiar grandes experiencias gastron\u00f3micas, premia tambi\u00e9n la consistencia\u201d, explic\u00f3 Greve.\n\n\n\nEn cuanto a la composi\u00f3n del jurado, William Drew, director de contenidos de Latin America\u2019s 50 Best Restaurants, dijo a El Pa\u00eds que para hacer m\u00e1s transparente la labor, el reglamento exige que cada a\u00f1o haya una renovaci\u00f3n al menos del 25 % del plantel, por lo que muchos van rotando.\n\n\u201cEn los hechos, suele ser m\u00e1s del 30 % la parte que cambia.\n\n\n\nEl porcentaje aument\u00f3 a medida que busc\u00e1bamos representar a la regi\u00f3n de manera m\u00e1s integral, reclutando m\u00e1s votantes despu\u00e9s de la pandemia, especialmente en algunos de los pa\u00edses que ten\u00edan menos representaci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 Drew.\n\n\n\nEn relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas que tienen que cumplir sus integrantes, adem\u00e1s de coincidir con su colega chileno n las mencionadas, Drew agreg\u00f3 que es imprescindible que la persona \u201csea de confianza, que conserve su anonimato y no publicite que es votante\u201d.\n\nUna uruguaya como vice chair en la regi\u00f3n.\n\nAl subir la cantidad de votantes, como mencion\u00f3 Drew, se designaron nuevos roles, como el que este a\u00f1o comenz\u00f3 la uruguaya Marcela Baruch, periodista con amplia trayectoria en gastronom\u00eda. \u201cMi rol es el de vice chair y consiste en elegir a los votantes de Argentina y Uruguay\u201d, cont\u00f3 a El Pa\u00eds.\n\nEn los Latin America\u2019s 50 Best Restaurants antes \u201chab\u00eda 252 votantes y hoy son 300, porque al separar la regi\u00f3n se busca mejorar la representatividad de estos pa\u00edses\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nBaruch destac\u00f3 que su papel, de alguna manera, tambi\u00e9n ayuda a visibilizar a Uruguay. \u201cSe trata de una elecci\u00f3n estrat\u00e9gica, porque se viene trabajando para visibilizar cocinas de pa\u00edses que tengan menos participaci\u00f3n. Por eso, por ejemplo, ahora se separa la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Central, y en el ranking se ve much\u00edsima m\u00e1s participaci\u00f3n de pa\u00edses como Guatemala, Ecuador, Panam\u00e1. Y el camino es similar para Uruguay\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nLa elecci\u00f3n de los restaurantes.\n\n\u00bfC\u00f3mo se eligen los restaurantes? \u00bfHay nominaciones? \u00bfHay una lista previa? Las preguntas acerca de c\u00f3mo llegan los distintos restaurantes a ser evaluados y eventualmente a integrar la lista de los mejores son muchas.\n\n\n\nGreve respondi\u00f3 a varias de ellas. Cont\u00f3, por ejemplo, que los restaurantes no se seleccionan ni nominan por parte de la organizaci\u00f3n. \u201cLas listas son abiertas\u201d, sostuvo. Es decir, el jurado se enfrenta a una lista en blanco, en el que tiene que ubicar del 1 al 10, adem\u00e1s que tiene una ponderaci\u00f3n que va de acuerdo al mismo orden, es decir, mi mejor restaurante va a estar en el n\u00famero 1 y va a tener una ponderaci\u00f3n m\u00e1s alta que el que est\u00e1 8, 9 o 10.\n\n\n\nDrew a\u00f1adi\u00f3: \u201cNo le indicamos a nadie a d\u00f3nde tiene que ir. La elecci\u00f3n queda enteramente en cada uno de los votantes. Para algunos de ellos lo primordial es la comida, otros se enfocan m\u00e1s en la hospitalidad y el ambiente. Lo que pedimos es que selecciones los diez que les parecen mejores de acuerdo a la experiencia que tengan. Deben votar como m\u00ednimo tres restaurantes que no sean de su pa\u00eds de origen y, por supuesto, no pueden votar por restaurantes en los que est\u00e9n involucrados econ\u00f3micamente o en los que trabajen\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/listas-famosas-adentro-secretos-best-restaurants.html",
    "titulo": "Una de las listas m\u00e1s famosas, desde adentro: los secretos de los 50 Best Restaurants",
    "subtitulo": "Desde la organizaci\u00f3n de la famosa lista cuentan c\u00f3mo elijen a los mejores restaurantes, qu\u00e9 requisitos tienen que cumplir los votantes y en qu\u00e9 se fijan.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a63f303f65.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "unadelaslistasmasfamosasdesdeadentrolossecretosdelos50bestrestaurants.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa crisis pol\u00edtica que gener\u00f3 la vinculaci\u00f3n del exjefe de la custodia presidencial Alejandro Astesiano apunt\u00f3 los cuestionamientos al gobierno que lidera el presidente Luis Lacalle Pou.\n\nEn momentos complejos para las filas nacionalistas, el secretario de Presidencia, \u00c1lvaro Delgado, sali\u00f3 al cruce y asegur\u00f3 que el gobierno \u201ctiene la frente bien alta y las manos bien limpias\u201d.\n\n\n\n\u201cNo soy de los que se anda escondiendo, ni prefieren que no pregunten, ni ando tratando de decir que ac\u00e1 no pasa nada. Quiero ser claro en esto: con esta tranquilidad, que te da tener la consciencia absolutamente limpia, con esa tranquilidad quiero decirles una vez m\u00e1s a los que quieren instalar una tormenta, les decimos que las nubes pasan y el azul del cielo queda\u201d, afirm\u00f3 el secretario de Presidencia.\n\nY sostuvo que en el caso de Astesiano \u201cfue una persona, un funcionario contratado que traicion\u00f3 la confianza del presidente\u201d. \u201cLas relaciones humanas y la pol\u00edtica se basan en la confianza. Y nosotros le cre\u00edmos en su momento\u201d, dijo el secretario\n\n\n\nDelgado hizo estas declaraciones el pasado jueves durante la celebraci\u00f3n de los 15 a\u00f1os de la agrupaci\u00f3n blanca Porvenir Nacionalista, liderada por el diputado Pedro Jisdonian, frente a unos 400 participantes. Entre ellos estuvieron tambi\u00e9n el presidente del directorio del Partido Nacional, Pablo Iturralde, y el expresidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Herrera.\n\n\n\nEn este sentido, el expresidente destac\u00f3 la tarea que ha hecho el sector dentro del Partido Nacional. \u201cEstamos orgullosos de ellos y sabemos que van a ser un factor fundamental en la pr\u00f3xima elecci\u00f3n para mantener la antorcha del Partido Nacional y lograr otra victoria\u201d, dijo Lacalle Herrera.\n\n\n\nPor su parte, Jisdonian, tras agradecer a los militantes que lo acompa\u00f1aron durante los 15 a\u00f1os que lleva el sector, afirm\u00f3 que \u201cno ha cambiado por estar en una banca en Diputados\u201d ya que afirm\u00f3 que es \u201cun lugar circunstancial\u201d y \u201ctodo da vuelta\u201d.\n\n\n\n\u201cEso le ha pasado al Frente Amplio. Parece que no se dan cuenta en d\u00f3nde est\u00e1n. Parece que tienen amnesia: nos piden a nosotros que haya cristalinidad, que quieren saber e investigar, pero en el gobierno del Frente Amplio, que tuvieron mayor\u00eda parlamentaria, no votaron pr\u00e1cticamente ninguna comisi\u00f3n investigadora\u201d, sostuvo Jisdonian.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/gobierno-manos-limpias-aseguro-alvaro-delgado.html",
    "titulo": "El gobierno \u201ctiene las manos bien limpias\u201d, asegur\u00f3 \u00c1lvaro Delgado",
    "subtitulo": "\"Quiero decirles una vez m\u00e1s a los que quieren instalar una tormenta, les decimos que las nubes pasan y el azul del cielo queda\u201d, se\u00f1al\u00f3 el secretario de Presidencia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/16/62abde8ea3015.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "elgobiernotienelasmanosbienlimpiasaseguroalvarodelgado.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPara la abogada y escribana Andrea Estevan, los conflictos jur\u00eddicos, m\u00e1s que conflictos, son oportunidades para crecer y aprender. En este sentido, aborda el Derecho desde una perspectiva hol\u00edstica, aplicando herramientas de autoconocimiento para que tanto cliente como abogado terminen \u201ccon satisfacci\u00f3n y siendo mejores que en el inicio del v\u00ednculo\u201d.\n\nEl gran maestro.\n\nDesde ni\u00f1a Andrea ya sab\u00eda que quer\u00eda estudiar Derecho. Primero se form\u00f3 como escribana, luego como abogada y tambi\u00e9n como jueza. Pero nunca se imagin\u00f3 lo que pasar\u00eda despu\u00e9s.\n\n\n\nA partir del 2012 empez\u00f3 a interiorizarse en herramientas de autoconocimiento como el reiki, los registros ak\u00e1shicos y el tarot egipcio. Se hab\u00eda sentido tan a gusto en esas disciplinas que lleg\u00f3 a preguntarse si no tendr\u00eda que dejar de ejercer como profesional del \u00e1rea del Derecho. \u201cAl final, me di cuenta de que pod\u00eda integrar todo en lo que es la parte jur\u00eddica\u201d, asegur\u00f3.\n\n\n\nPronto, se cruz\u00f3 con el concepto de \u2018abogac\u00eda hol\u00edstica\u2019. Seg\u00fan este abordaje, el foco pasa de estar en el conflicto a estar en la persona que lo est\u00e1 atravesando: \u201cNo trato un caso, sino a una persona que est\u00e1 teniendo un problema\u201d. La situaci\u00f3n se eval\u00faa desde un punto de vista jur\u00eddico, pero tambi\u00e9n desde uno emocional, mental, f\u00edsico y espiritual, con el fin de entender \u201cqu\u00e9 es lo que viene a ense\u00f1arle a la persona\u201d.\n\n\n\nSi bien Andrea tambi\u00e9n trabaja con algunos clientes de forma tradicional, considera que \u201ces mucho m\u00e1s enriquecedor llevarlo desde una perspectiva hol\u00edstica que solamente desde el punto de vista del conflicto\u201d.\n\n\n\n\u201cCuando uno est\u00e1 inmerso en el conflicto, es dif\u00edcil que advierta el aprendizaje y la oportunidad que se abre en la vida de quien est\u00e1 padeciendo un problema jur\u00eddico\u201d, subray\u00f3. En este sentido, las herramientas de autoconocimiento y autosanaci\u00f3n, como la psicomagia y las constelaciones familiares, sirven para mostrar al cliente \u201cel potencial oculto detr\u00e1s de la aparente realidad\u201d.\n\n\n\nEste a\u00f1o, por ejemplo, Andrea estaba trabajando con un caso civil de un cliente que sent\u00eda \u201cangustia, estr\u00e9s y desaliento\u201d. Cierto d\u00eda, lo recibi\u00f3 en su estudio con m\u00fasica relajante e incienso de la India, y le dijo: \u2018Hoy vamos a analizar tu caso desde la perspectiva del Tarot\u2019. Se consult\u00f3 el para qu\u00e9 de la situaci\u00f3n que estaba viviendo, y surgi\u00f3 \u201cun bloqueo que proven\u00eda de la l\u00ednea paterna\u201d. Entonces, \u201cel cliente tom\u00f3 conciencia de las similitudes de su situaci\u00f3n con situaciones vividas por su padre. Detr\u00e1s de esta historia hab\u00eda otra historia de dolor y traici\u00f3n; estafas que se repet\u00edan transgeneracionalmente\u201d, cont\u00f3 Andrea.\n\n\n\nLa abogada sostuvo: \u201cTomar conciencia es el primer paso, pero hay que liberar esa energ\u00eda\u201d. Para eso, le propuso a su cliente que escribiera una carta a su padre perdon\u00e1ndolo y agradeci\u00e9ndole, y que luego la quemara y la enterrara en una maceta donde tendr\u00eda que plantar un rosal. \u201cPasaron unas semanas y en el expediente judicial se revirtieron situaciones que en un principio eran adversas para mi cliente\u201d, relat\u00f3 Andrea. Y agreg\u00f3 que tambi\u00e9n hubo cambios en lo actitudinal: \u201cm\u00e1s optimismo y esperanza\u201d.\n\n\n\nOtro caso que recuerda especialmente es el de un progenitor que apenas pod\u00eda ver a su hijo porque no ten\u00eda la tenencia y el otro progenitor no se lo permit\u00eda. \u201cEn la primera consulta le solicit\u00e9 que me contara c\u00f3mo hab\u00eda sido el v\u00ednculo entre ellos y ped\u00ed informaci\u00f3n acerca de fechas de nacimiento y circunstancias de la concepci\u00f3n y de la separaci\u00f3n\u201d, relat\u00f3 la abogada. Trabaj\u00f3 con el cliente desde una \u201cperspectiva integradora\u201d e incluso consult\u00f3 al tarot egipcio.\n\n\n\nDecidieron presentar la demanda por incumplimiento de r\u00e9gimen de visitas. El Juez ampar\u00f3 la demanda, \u201cintimando a ambas partes a que se cumpla con el r\u00e9gimen de visitas a\u00f1os atr\u00e1s acordado\u201d.\n\n\n\nMientras que el abordaje tradicional suele causar estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n en el cliente, la abogac\u00eda hol\u00edstica busca darle a la persona una nueva forma de ver la situaci\u00f3n donde pueda tomar al conflicto como \u201cel gran maestro\u201d. Los beneficios de sanaci\u00f3n y autoconocimiento tambi\u00e9n se extienden al profesional que lleva el caso: \u201cA trav\u00e9s de cada tema que nos plantean, se van despertando en nosotros memorias de dolor y traumas que estaban dormidos, y al activarlos podemos ir resolviendo temas personales\u201d. Andrea est\u00e1 en Instagram como @dra.andreaestevan.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/abogacia-holistica-abordar-conflictos-judiciales-traves-autoconocimiento.html",
    "titulo": "Abogac\u00eda hol\u00edstica: abordar los conflictos judiciales a trav\u00e9s del autoconocimiento",
    "subtitulo": "Una nueva forma de hacer abogac\u00eda que combina la autosanaci\u00f3n con lo jur\u00eddico.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/05/06/6094475b764bd.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "abogaciaholisticaabordarlosconflictosjudicialesatravesdelautoconocimiento.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEntre las 19.00 del domingo 13 y las 00.30 del lunes 14 de noviembre, la \u00faltima noche de la gira de Agarrate Catalina por Argentina, unas 15 personas entran y salen, una a la vez, de un camar\u00edn cuadrado ubicado debajo del escenario del Teatro Gran Ituzaing\u00f3, a 35 kil\u00f3metros del centro de Buenos Aires. All\u00ed en una pieza blanca, apenas con un espejo, un escritorio, una luz fr\u00eda e impersonal, un soporte para perchas sin uso y dos sillas de pl\u00e1stico negro, pregunto a la mayor\u00eda qu\u00e9 son, qu\u00e9 es eso que representan cuando est\u00e1n juntos. Once dicen esto:\n\n\u2014Es mi familia elegida. Un encuentro, un mont\u00f3n de cosas m\u00e1s all\u00e1 de venir a laburar.\n\n\n\n\u2014Es mi segunda casa, un lugar de contenci\u00f3n en momentos complicados. Yo no lo puedo ver casi ni como una murga.\n\n\n\n\u2014Siempre digo que me toc\u00f3 la varita m\u00e1gica.\n\n\n\n\u2014Es, m\u00e1s all\u00e1 de un orgullo, una suerte. Como un desahogo, una terapia.\n\n\n\n\u2014Es una barra de amigos que casi que conoc\u00ed en un asado, y se nos fue de las manos.\n\n\n\n\u2014Es una forma de vida.\n\n\n\n\u2014Es una experiencia, una satisfacci\u00f3n y un placer.\n\n\n\n\u2014Una familia maravillosa.\n\n\n\n\u2014Esto es realmente una manera de ver el mundo.\n\n\n\n\u2014Gran parte de lo que soy.\n\n\n\n\u2014Nuestro mundo a escala. El trabajo de construir un mundo ideal, si pudi\u00e9ramos, se parecer\u00eda a esto. Un desastre para el resto, probablemente, pero para nosotros no. La Catalina es probablemente el lugar en el mundo donde yo mejor estoy.\n\nCarolina G\u00f3mez Iriarte de Agarrate Catalina. Foto: Bel\u00e9n Fourment\n\nAgarrate Catalina es una murga; de las uruguayas, la m\u00e1s reconocida a nivel internacional en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. Es un colectivo, una estructura cooperativa y una compa\u00f1\u00eda art\u00edstica. Fundada en 2001 por iniciativa de los hermanos Yamand\u00fa y Tabar\u00e9 Cardozo, se gest\u00f3 en la \u00f3rbita de Murga Joven y en 2003 debut\u00f3 en el carnaval mayor. Concurs\u00f3 12 veces, gan\u00f3 cinco primeros premios y a tres a\u00f1os de su estreno en la competencia se inici\u00f3 en el mundo de las giras por el exterior. El primer paso fue Argentina, en 2006; tres a\u00f1os m\u00e1s tarde debutaba en Cuba, y para 2014 llegaba a Australia y a Egipto, a Estados Unidos e Israel, a Turqu\u00eda y Alemania, a Tokio y a Se\u00fal.\n\nDesde afuera, es la agrupaci\u00f3n que m\u00e1s pasiones despierta en su categor\u00eda: tiene fan\u00e1ticos que llevan su nombre tatuado y detractores feroces, que pueden lanzar amenazas que asustan.\n\n\n\nDesde adentro, es una especie extra\u00f1a.\n\n\n\nMart\u00edn Ambrosio, bombista, dir\u00e1: \u201cEs raro ver una murga con chocolatada y galletitas Lul\u00fa\u201d.\n\n*\n\nLo \u00faltimo que hab\u00eda pasado antes de la pandemia hab\u00eda sido triunfal. En 2020, con el espect\u00e1culo Amor y odio que fue acusado de tibio y poco arriesgado en lo pol\u00edtico, Agarrate Catalina volvi\u00f3 a ganar un primer premio en carnaval. Despu\u00e9s, por el covid, todo fue un intervalo ambiguo, una distancia obligada, un desconcierto. Y hacia fines de 2021, la claridad.\n\nEn noviembre del a\u00f1o pasado, la murga volvi\u00f3 t\u00edmidamente a Argentina con un pu\u00f1ado de fechas que templaron los cuerpos para el inminente concurso. La involuci\u00f3n de las especies fue una propuesta s\u00f3lida en rubros y efectiva en su mensaje, pero no alcanz\u00f3 para el bicampeonato. Asaltantes con Patente sac\u00f3 28 puntos de ventaja.\n\nEn mayo de 2022, con la pandemia en v\u00edas de reducci\u00f3n, la murga retom\u00f3 sus visitas a Argentina, su plaza m\u00e1s fuerte y caliente luego de la uruguaya. Estuvo en el Gran Rex, Mar del Plata, Olavarr\u00eda, Neuqu\u00e9n, Cipolletti, General Roca, Necochea, San Nicol\u00e1s, Pergamino, Bah\u00eda Blanca, Tandil y, en el medio, Chile. En julio hizo una segunda vuelta (Gualeguaych\u00fa, Paran\u00e1, Resistencia, Reconquista, Rafaela, Santa Fe, Concordia) y en noviembre, tras haber recorrido varios puntos de Uruguay con este t\u00edtulo, volvi\u00f3 para cerrar la temporada de reencuentros. El mapa fue as\u00ed: Rosario, C\u00f3rdoba, La Plata, Avellaneda e Ituzaing\u00f3.\n\nAhora, que se confirm\u00f3 que la Catalina volver\u00e1 a tomarse un descanso del carnaval, ya hay fecha de regreso al pa\u00eds vecino. Estar\u00e1 el 16 de febrero en el Centro Cultural Konex, pero antes, el 14 y 16 de diciembre, cerrar\u00e1 el a\u00f1o en Montevideo, en Sala del Museo, con un cl\u00e1sico: las Cantarolas. Hay entradas en Redtickets y ah\u00ed, en ese espacio, lo \u00fanico que importa es compartir la m\u00fasica.\n\nParte del coro calienta voces en un camar\u00edn en Avellaneda. Foto: Bel\u00e9n Fourment\n\nAhora, que es domingo 13 de noviembre, que el aire es h\u00famedo y que la gira argentina acaba de cerrarse, la sensaci\u00f3n que queda en los camarines del Teatro Gran Ituzaing\u00f3 es de sorpresa. Nadie esperaba que, con la coyuntura econ\u00f3mica actual, fueran a tener una convocatoria as\u00ed: m\u00e1s de 3.000 personas solo en las \u00faltimas tres fechas.\n\n\u2014Es como revivir, esto. Ves la dimensi\u00f3n que tiene la murga fuera del pa\u00eds, que es impresionante. Que la quieran como quieren a la murga, que ya hace 21 a\u00f1os que transitamos este camino, te llena de emoci\u00f3n. No s\u00e9 si estamos haciendo las cosas bien, mal o regular, pero le ponemos todo y eso se nota. La gente lo nota, lo nota porque te lo agradece cuando baj\u00e1s, cuando est\u00e1s ah\u00ed, te sac\u00e1s una foto. Y eso es impagable.\n\nHumberto Orique, Samanta, est\u00e1 en Agarrate Catalina desde que se cruz\u00f3 en la calle con Yamand\u00fa Cardozo en tiempos de Murga Joven, se arrim\u00f3 a un ensayo y no se fue m\u00e1s. Desde que debut\u00f3 en La Gran Mu\u00f1eca hasta hoy, ha hecho siempre lo mismo: se para al fondo del escenario, al medio de la bater\u00eda de murga y con el mismo gesto pl\u00e1cido con el que luego dormir\u00e1 en el barco de vuelta a casa, choca una y otra vez los platillos. Los golpea fuerte, roza apenas los bordes, los deja vibrar, los aporrea sistem\u00e1ticamente y cierra los ojos durante largos tramos, y entonces aunque hay casi 20 personas en el escenario y m\u00e1s de mil en la platea, lo \u00fanico que existe es la m\u00fasica. El ritmo.\n\n\u2014Sin bater\u00eda no habr\u00eda murga. Pero a la hora de trabajar es un caso aparte: el coro ensaya, nosotros escuchamos, y buscamos. Todo tiene un sonido.\n\n\n\nAhora que el show termin\u00f3, que el \u00fanico sonido es el barullo de las conversaciones y el choque met\u00e1lico de los micr\u00f3fonos e instrumentos que se desarman tras un tel\u00f3n aterciopelado y rojo, unas bolsas de tela negra engullen la magia. La utiler\u00eda (una garrafa, una azada, una hoz), los sombreros como criaturas, los trajes como una fiesta, todo se reduce a un pu\u00f1ado de paquetes ciegos que no dejan ver ni un indicio de lo que pas\u00f3.\n\nCuando una murga est\u00e1 sobre el escenario, cuando 14 coreutas cantan al un\u00edsono y bailan en un vaiv\u00e9n saltar\u00edn que flota de lado a lado -un paso corto y luego otro, los brazos semiabiertos y plegados como alas, a veces una vuelta entera-, cuando el piso late, no hay lugar m\u00e1s feliz donde estar.\n\n\n\nCuando una murga se va, lo \u00fanico que queda es \u2014a veces\u2014 la promesa de volver. Despu\u00e9s, un espacio negro, pelado, vac\u00edo. Y el silencio.\n\n*\n\nLa condici\u00f3n de rara avis de Agarrate Catalina va m\u00e1s all\u00e1 de la capa externa. La forma en la que trascendi\u00f3 las barreras del concurso hizo que la murga trabaje todo el a\u00f1o y que su fuerte sea, justo, lo que pasa fuera de febrero. Por su l\u00f3gica de cooperativa, sus responsables aseguran que ser parte de la competencia no implica una zafra de diferencial econ\u00f3mico; ir a Argentina y dar 23 shows en un a\u00f1o de moneda devaluada, tampoco. Sin embargo, dice Yamand\u00fa, director responsable, hay que ir, hay que mantenerse cerca. Hay que estar.\n\nCuando se la quiere golpear, adem\u00e1s de acusarla de operadora frenteamplista y aliada del expresidente Jos\u00e9 \u201cPepe\u201d Mujica, a la Catalina se le dice que hace teatro, no carnaval.\n\n\n\nTiene m\u00e1s de un elenco (el estable y el itinerante), fichajes hechos pensando espec\u00edficamente en las giras, y figuras que entran y salen en funci\u00f3n de la necesidad personal y art\u00edstica. Donde en carnaval sonaron las voces de Freddy \u201cZurdo\u201d Bessio y Maximiliano Porci\u00fancula, en Argentina estuvieron Leonardo \u201cOso\u201d G\u00f3mez, Agust\u00edn Pittaluga, Carolina G\u00f3mez Iriarte y una incorporaci\u00f3n reciente, la cantante Maia Castro. Hay unos 15 que permanecen desde el primer a\u00f1o, una isla en medio del oc\u00e9ano carnavalero.\n\nYamand\u00fa Cardozo de Agarrate Catalina en el desfile de Carnaval 2022. Foto: Archivo El Pa\u00eds\n\nPero la murga no se tensa en el binarismo de protag\u00f3nicos y secundarios. No se comporta como una familia, no se percibe jer\u00e1rquica como un equipo de trabajo, y por momentos tampoco es un grupo de amigos. Hay algo primitivo entre sus integrantes, un dise\u00f1o cuasi biol\u00f3gico que determina hasta d\u00f3nde ir, c\u00f3mo decir, cu\u00e1ndo frenar; un censor interno que hace que el modo nunca se pierda, que la voz nunca se levante, que la discusi\u00f3n nunca surja. Un c\u00f3digo tan impl\u00edcito como inviolable.\n\n\u2014Tiene que ver con que hay una base grande que somos los mismos, y que antes de fijarnos en lo art\u00edstico, lo estrictamente art\u00edstico, nos fijamos en qui\u00e9n puede convivir dentro del grupo. Por m\u00e1s de que seas un fen\u00f3meno. Si no podemos convivir, te termin\u00e1s yendo solo\u2014, dice Dar\u00edo Rabotti, cantor primo, uno de los componentes de la primera hora.\n\nEl s\u00e1bado 12 de noviembre, en el Teatro Colonial de Avellaneda, Diego P\u00e9rez, segundo, quiere probar c\u00f3mo suena el coro con el sistema de amplificaci\u00f3n PA apagado, para tener una experiencia m\u00e1s cercana a la que ocurre cuando el p\u00fablico ocupa todas las butacas y entonces el aire y la resonancia cambian. Tabar\u00e9 Cardozo, director esc\u00e9nico, obsesivo, no est\u00e1 de acuerdo y argumenta una, dos, tres veces. Al final ordena: \u201cLa barra ac\u00e1 pide a ver c\u00f3mo se escucha sin PA. Hacemos 20 segundos y seguimos\u201d.\n\nEl ensayo es accidentado. Un ruido blanco y ensordecedor se cuela por los monitores y lo inunda todo, y alarga mucho m\u00e1s de lo debido esto que, con 21 a\u00f1os en la carretera, deber\u00eda ser de rutina e incluso podr\u00eda ser salteado. Despu\u00e9s, cuando comienza el show, la guitarra de Tabar\u00e9 deja de andar y otra vez hay que lidiar con la tensi\u00f3n.\n\nAl d\u00eda siguiente, en Ituzaing\u00f3, todo empeora: se abre el tel\u00f3n y Yamand\u00fa sale a escena y entonces descubre que el p\u00fablico no escucha al menos lo que sale del 80 % de los micr\u00f3fonos.\n\nSe trabaja, se improvisa y m\u00e1s tarde o m\u00e1s temprano, se resuelve. No hay un solo roce.\n\n\n\n\u2014El amor que nos tenemos \u2014no un amor naif, de todo el d\u00eda color de rosa\u2014 se traduce en el respeto de ir a plantear de frente algo complicado. Esta murga tiene eso de sobra. Es realmente una casa muy linda para habitar\u2014, dice Mart\u00edn Cardozo, cupletero.\n\nAgarrate Catalina es, para quienes la habitan, una vecindad de pasillos anchos, de puertas abiertas y espacios amplios, donde el tiempo nunca pasa. El hogar de la infancia y de los a\u00f1os importantes, donde puede faltar de todo, pero nunca falta la comodidad.\n\nTabar\u00e9 Cardozo saluda al p\u00fablico de la Catalina, tras funci\u00f3n en Argentina. Foto: Bel\u00e9n Fourment\n\n*\n\nJuan Carlos Baglietto en el escenario del Teatro Coliseo de La Plata, para cantar \u201cEl tiempo me ense\u00f1\u00f3\u201d y despu\u00e9s, solo, \u201cEl t\u00e9mpano\u201d. Una mesa cubierta de ensaladas. Botellas de refresco despojadas de su etiqueta y llenas de la cerveza artesanal que sobr\u00f3. Una ni\u00f1a, Aleida, que corre de ac\u00e1 para all\u00e1 y es la reina del lugar. La silbatina sobre los hombros (a veces estos) del que sube \u00faltimo a la camioneta para volver a la ruta. El techo del Teatro Coliseo cruzado de nombres cl\u00e1sicos: El barbero de Sevilla, Guillermo Tell, Hamlet, La vida es sue\u00f1o, Fausto, Aida, Tartufo, Lohengrin. El ni\u00f1o enjuto que lleva remera de Messi y salta, desaforado, mientras escucha el cupl\u00e9 de \u201cLa violencia\u201d al fondo de la platea. El Pato Galv\u00e1n, periodista argentino, que en la madrugada le dice a Yamand\u00fa, cuando se lo cruza en un bar, que por favor, que \u00e9l tambi\u00e9n quiere salir en la murga. La tapa de un tupper como abanico en el sopor de algunos camarines. Un tatuaje de Superman en una pantorrilla maciza y un mu\u00f1eco de Wakanda Forever con la cara pintada de murguista. Banderas de Uruguay. El muchacho robusto de la primera fila, porte de metalero o de sindicalista, tel\u00e9fono rojo en mano, l\u00e1grimas en los ojos cada vez que intenta cantar. El altar al lado del escenario de Ituzaing\u00f3 con una remera de L-Gante como s\u00edmbolo central. Las llaves de 14 habitaciones de hotel y las 24 personas que all\u00ed se guardan. Tabar\u00e9 Cardozo con unos calzoncillos Zantino en la mano que arrancan la carcajada del p\u00fablico. La cara de una mujer que se queja (que desprecia) porque hay otra mujer m\u00e1s en la murga. El coraz\u00f3n que mira en el medio de la espalda del traje de Yamand\u00fa. La camisa de estampas extravagantes que sus compa\u00f1eros ven en la calle, compran y le regalan. La multitud que, cada noche, sigue a la murga cuando baja del escenario, la acompa\u00f1a a la vereda, le hace palmas y luego, cuando la bater\u00eda deja de repicar, abraza y besa y tironea y pide fotos y exige y quiere y un poco hierve. En el \u00faltimo viaje, al fondo de la camioneta, la risa expansiva de Mat\u00edas Beracochea, una metralla de ca\u00f1itas voladoras agudas que le hacen arquear y convulsionar el cuerpo sobre el asiento y que todos estaban esperando: todo esto, el \u00e1lbum de fotos de tres d\u00edas con la Catalina.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/teatro/agarrate-catalina-adentro-tres-dias-gira-argentina-murga-amada-criticada-pais.html",
    "titulo": "Agarrate Catalina, desde adentro: tres d\u00edas de gira argentina con la murga m\u00e1s amada (y criticada) del pa\u00eds",
    "subtitulo": "En noviembre, la murga m\u00e1s internacional de Uruguay cerr\u00f3 una extensa gira por Argentina. El Pa\u00eds la acompa\u00f1\u00f3 en las \u00faltimas tres fechas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/03/638bb9ef1f9ca.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "agarratecatalinadesdeadentrotresdiasdegiraargentinaconlamurgamasamadaycriticadadelpais.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nMientras la atenci\u00f3n est\u00e1 en el mundial, toma forma una gran tormenta: por un lado, la advertencia conjunta de Argentina, Brasil y Paraguay acerca de la iniciativa uruguaya de integrarse al acuerdo comercial Transpac\u00edfico.\n\n\n\nPor otro lado, la arremetida de la izquierda que busca llevarse puesto al presidente Lacalle Pou por el asunto Astesiano.\n\n\n\nEl freno del Mercosur a nuestra mayor inserci\u00f3n internacional tiene m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Como ocurre desde los tiempos de Artigas, suponer que en la convergencia de intereses de Argentina y Brasil se reflejar\u00e1n los naturales y propios del Uruguay es un profundo error estrat\u00e9gico, a la vez que es el cerrojo m\u00e1s completo a las posibilidades de mayor riqueza y bienestar para nuestra Patria.\n\n\n\nEsto, tan elemental, es algo que el viejo Partido Colorado siempre supo y que, evidentemente, form\u00f3 parte sustancial de la concepci\u00f3n pol\u00edtica de Luis Alberto de Herrera. Infelizmente, la nefasta ideologizaci\u00f3n de la Guerra Fr\u00eda, sumada a la regionalizaci\u00f3n latinoamericanista (ya de acento metholista, ya de acento tri\u00edsta), y a la agregaci\u00f3n de gobiernos izquierdistas en la regi\u00f3n a inicios del siglo XXI, gener\u00f3 que el Frente Amplio (FA) adhiriese por completo al dogma de la solidaridad de una patria grande com\u00fan con nuestros vecinos.\n\n\n\nLa consecuencia es que la izquierda perdi\u00f3 todo reflejo de pol\u00edtica exterior soberana. Cualquier iniciativa seria que contradiga a Buenos Aires o a Brasilia es mal vista por el FA: por eso, por ejemplo, no avanz\u00f3 con decisi\u00f3n en un tratado de libre comercio con China, ni concret\u00f3 uno con Estados Unidos, ni tampoco vot\u00f3 un\u00e1nimemente en el Parlamento para ratificar el TLC con Chile.\n\n\n\nAhora que efectivamente nuestros vecinos, junto a la penosa expresi\u00f3n exterior paraguaya, pretenden marcar l\u00edmites radicales a nuestra pol\u00edtica exterior soberana a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n supranacional del Mercosur que de ninguna manera es aceptable, nuestro mayor inter\u00e9s nacional exige una fuerte unidad pol\u00edtica que ratifique el rumbo de una apertura al mundo que es sin\u00f3nimo de un mejor futuro para nuestra Patria.\n\n\n\nPero esa unidad no ocurrir\u00e1. Este FA rendido conceptualmente a Abelardo Ramos y admirativo de la corrupci\u00f3n de los gobiernos de Lula y de los Kirchner, es guiado radicalmente por la raz\u00f3n populista de Ernesto Laclau y los consejos del espa\u00f1ol Pablo Iglesias. Su objetivo es cuanto peor, mejor. Para ello, tanto se alinea como quinta columna de Argentina y de Brasil, como monta un esc\u00e1ndalo cotidiano a partir de los trascendidos que surjan de la causa judicial de Astesiano.\n\n\n\nEl tan inteligente como comunista Valenti ya verbaliz\u00f3 la idea: el presidente debe renunciar. Y eso mismo hab\u00eda sido ya dado a entender por Pereira o por el senador S\u00e1nchez, por ejemplo, cuando d\u00edas antes se\u00f1alaron que jerarqu\u00edas m\u00e1s altas deb\u00edan de hacerse responsables por las andanzas del fornido custodio. La manija izquierdista pretende as\u00ed que los horrores de Astesiano se transformen en \u201cla corrupci\u00f3n de la Torre Ejecutiva\u201d.\n\n\n\nEl horno no est\u00e1 para bollos. El pa\u00eds precisa defender su inter\u00e9s nacional contra la estrangulaci\u00f3n que le procuran sus vecinos; y defender su institucionalidad frente al adem\u00e1n golpista de los Valenti del FA. Hoy, m\u00e1s que nunca, hay que apoyar al presidente.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/francisco-faig/horno-bollos.html",
    "titulo": "Horno y bollos",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "hornoybollos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSe han planteado ciertas iniciativas para mejorar el nivel del intercambio pol\u00edtico refrenando la agresividad. Iniciativa inobjetable. Pero es menester analizar un poco m\u00e1s antes de aplaudir a los que se presentan como promotores del di\u00e1logo.\n\nEl di\u00e1logo ser\u00eda el instrumento m\u00e1s apto para moderar el entrechocar de las discrepancias pol\u00edticas. En cuyo caso conviene empezar por examinar cu\u00e1les son las discrepancias. Circula una monta\u00f1a de discursos que habla de dos modelos de pa\u00eds enfrentados: el de la coalici\u00f3n de gobierno y el modelo de la coalici\u00f3n frenteamplista. Esa ser\u00eda la discrepancia madre. Creo que esa es una visi\u00f3n equivocada. M\u00e1s all\u00e1 de que, efectivamente, haya componentes pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos distintos en cada una de las dos coaliciones, lo que hoy genera la agresividad que casi todos deploramos y compromete las perspectivas de un di\u00e1logo civilizado, no es la existencia de dos modelos de pa\u00eds. Y no lo es porque no hay tal cosa. Veamos.\n\n\n\nNo hay dos proyectos de reforma del sistema jubilatorio: hay uno solo, el del gobierno; el Frente no presenta nada, solo ataca y contradice el proyecto del gobierno. Y no hay dos proyectos sobre el puerto: hay uno solo, el de la coalici\u00f3n de gobierno y un ataque del Frente contra eso. No hay dos proyectos para solucionar el problema del agua potable en Montevideo; hay uno solo, el plan Arazat\u00ed al cual se opone con todo el Frente. No hay dos proyectos de reforma educativa: hay uno solo al cual el Frente dice no. Y as\u00ed sucesivamente. Hay que analizar mejor las caracter\u00edsticas del enfrentamiento\n\n\n\nEl rasgo b\u00e1sico de la situaci\u00f3n pol\u00edtica del Uruguay de hoy -que ofrecen la clave para interpretar el per\u00edodo- comprende la realidad del fin de la hegemon\u00eda frenteamplista. El talante pol\u00edtico del pa\u00eds tuvo un cambio, hubo una toma de distancia de aquel estilo y de aquel elenco de gobierno. No es un viraje de 180 grados ni un cambio total: eso nunca sucede en el Uruguay. Pero se cort\u00f3 un periodo, se agot\u00f3 un discurso. Para algunos, ces\u00f3 una intimidaci\u00f3n. Se hizo o\u00edr otra palabra.\n\n\n\nEn el imaginario del frentista puro el mundo como debe ser es un mundo gobernado por los progresistas y desalojado de cualquier otro. Los progresistas son ellos, naturalmente. En el imaginario de los partidos de la coalici\u00f3n de gobierno el mundo como debe ser es un mundo donde rotan los partidos en el gobierno, es sano que as\u00ed sea, es patol\u00f3gico cuando gobiernan los mismos mucho tiempo.\n\n\n\nEl gobierno y el Partido Nacional deber\u00edan dirigirse a la ciudadan\u00eda exponi\u00e9ndoles la situaci\u00f3n pol\u00edtica b\u00e1sica: hoy no hay dos proyectos de pa\u00eds en juego. Hay un solo proyecto (de jubilaciones, de puerto, de educaci\u00f3n, de agua potable, etc. etc.) Y hay un no rotundo y cerrado a todo eso de parte de un partido que considera que la mayor desgracia y el mayor contratiempo para el Uruguay est\u00e1 en que ellos no hayan podido seguir en el gobierno. Lo \u00fanico que discute el Frente Amplio cuando parece que discute sobre sistema jubilatorio, educaci\u00f3n, puerto, agua potable y todo lo dem\u00e1s, es que ahora haya otros en el gobierno y no m\u00e1s ellos.\n\n\n\nTeniendo en cuenta que este es el rasgo b\u00e1sico o la caracter\u00edstica principal de la realidad pol\u00edtica nacional actual, no hay que sorprenderse del car\u00e1cter atrabiliario de la discusi\u00f3n pol\u00edtica ni hay que insistir en un di\u00e1logo con quienes no est\u00e1n pensando en propuestas o soluciones para el B.P.S., la educaci\u00f3n, el puerto, etc. etc. sino en volver.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/juan-martin-posadas/rasgo-basico-politica.html",
    "titulo": "Rasgo b\u00e1sico de la pol\u00edtica",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "rasgobasicodelapolitica.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAVISO: deseo profundamente que este art\u00edculo est\u00e9 totalmente equivocado. Lo escribo porque el tema me preocupa angustiosamente.\n\nExtractos de B\u00fasqueda (10/2, p\u00e1g. 19), art\u00edculo sobre las redes sociales a partir de un informe de Radar:\n\n\n\n-Casi el 60% de los encuestados cree tener \u201cuna dependencia significativa o total a las redes sociales\u201d.\n\n\n\n-El tiempo promedio de uso diario de internet es de casi 6 horas.\n\n\n\n-La lectura de noticias y la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n ocupa, respectivamente, el 4\u00b0 y 5\u00b0 lugar en cuanto al uso de internet. Chatear, ver videos y revisar las redes, los tres primeros.\n\n\n\nEstamos viviendo una revoluci\u00f3n de las comunicaciones. No es la primera revoluci\u00f3n que sufre la humanidad: desde los hititas que inventaron la caballer\u00eda, al invento de la rueda y luego del arn\u00e9s, pasando por la m\u00e1quina a vapor, la electricidad, la energ\u00eda at\u00f3mica y los viajes a la Luna, para mencionar solo algunos ejemplos, la humanidad ha vivido transformaciones profundas, removedoras.\n\n\n\nPero lo que estamos viviendo tiene caracter\u00edsticas especiales. Toda revoluci\u00f3n tuvo consecuencias secundarias no deseadas: esta que vivimos las tiene primariamente.\n\n\n\nA continuaci\u00f3n, una muestra de lo que me preocupa de este nuevo mundo \u201cen red\u201d:\n\n\n\n1. El h\u00e1bito de la lectura se est\u00e1 perdiendo. Con todo lo que ello implica para la inteligencia, la imaginaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los seres humanos.\n\n\n\n2. El espectro de tiempo que las personas otorgan a su atenci\u00f3n se ha reducido dr\u00e1sticamente. Enfocarse en un tema por m\u00e1s de 5-10 minutos se ha convertido en un esfuerzo excepcional.\n\n\n\n3. La combinaci\u00f3n de los dos factores anteriores produce dos efectos: la gente se informa mucho menos y ese menos, a su vez, con menos profundidad y reflexi\u00f3n.\n\n\n\n4. Las redes agudizan la tendencia, innata en la persona, de recostarse sobre quienes piensan como uno, reduciendo la apertura intelectual\n\n\n\n5. Lo anterior, se ve potenciado por el hecho de que las expresiones comunes en las redes no solo son breves, sino que, adem\u00e1s, esa brevedad no da lugar a matices, a la vez de llevar una carga extra de emotividad. La gente no se informa en las redes: solo confirma y refuerza sus creencias\n\n\n\n6. Las redes, junto a la TV, han consagrado un menor ejercicio de las relaciones interpersonales (es m\u00e1s f\u00e1cil verlo en casa). Esto, a su vez, al reducir la interacci\u00f3n, reduce el contacto con otras situaciones de vida y, en muchos casos, la inclinaci\u00f3n a la solidaridad.\n\n\n\nMuchos de los efectos que producen las redes, inciden muy directa (y muy negativamente) en el funcionamiento de la Democracia.\n\n\n\nPara empezar, la Democracia requiere como m\u00ednimo, que la sociedad est\u00e9 razonablemente informada, de la realidad en que vive y de lo que hacen (o no hacen), los gobernantes.\n\n\n\nGobernar se ha hecho cada vez m\u00e1s complejo, en buena medida por el aumento constante de expectativas por parte de los gobernados, lo que va produciendo un crecimiento, igualmente constante, del tama\u00f1o y la complejidad del Estado.\n\n\n\nTodo ello hace, a su vez que, generalmente, le resulte imposible a los gobiernos, tanto el satisfacer las expectativas como dominar a las maquinarias estatales.\n\n\n\nUna poblaci\u00f3n que no se toma el trabajo de informarse y de comprender lo que sucede ser\u00e1 siempre una sociedad disconforme.\n\n\n\nEse proceso redunda en un alejamiento de las personas con relaci\u00f3n a la pol\u00edtica, modus operandi de la Democracia. Sin un cierto grado de involucramiento, no hay Democracia que pueda funcionar sostenidamente.\n\n\n\nEn ese caldo de cultivo: lejan\u00eda, desconocimiento, expectativas frustradas y las redes, con su tendencia a la simplificaci\u00f3n y a la emotividad, el sistema pol\u00edtico es proclive a ambientar la aparici\u00f3n de outsiders populistas.\n\n\n\nTanto los personales, como los sociales y los pol\u00edticos, estos fen\u00f3menos problem\u00e1ticos son de muy dif\u00edcil abordaje. Porque hacen a la formaci\u00f3n cultural de la sociedad y porque contrariar su corriente implica meterse en el tema de la libertad.\n\n\n\nPero no por eso se justifica soslayarlo. Gobernar no es solo gestionar, decretar y legislar. Tambi\u00e9n y muy centralmente, implica liderar. A su vez, la responsabilidad de liderar no se circunscribe a quienes tienen poder pol\u00edtico o jur\u00eddico. Todos quienes detentan algo de poder, institucional, cultural, comunicacional, etc., tienen responsabilidades en la vida de la sociedad que integran y no vale que se afilien al gremio del \u201cno es mi problema\u201d.\n\n\n\nEl funcionamiento de nuestras sociedades democr\u00e1ticas est\u00e1 siendo sometido a ciertas amenazas, concretas y presentes. Nos afectan y afectar\u00e1n a\u00fan m\u00e1s, a todos. Mirar para otro lado no har\u00e1 que desaparezcan.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/ignacio-de-posadas/revolucion-superficialidad.html",
    "titulo": "Revoluci\u00f3n de la superficialidad",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "revoluciondelasuperficialidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nVivimos en un mundo revuelto que se enfrenta a los desaf\u00edos que imponen la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica global, la aceleraci\u00f3n de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la transici\u00f3n energ\u00e9tica asociada al cambio clim\u00e1tico, y la lucha por el poder entre occidente y oriente.\n\nLos focos de tensi\u00f3n son permanentes. Sin embargo, hay algunas se\u00f1ales positivas.\n\n\n\nLa inflaci\u00f3n mundial empieza a ceder luego de haberse aplicado la receta tradicional de la suba de las tasas de inter\u00e9s por parte de los bancos centrales. Despu\u00e9s de haber llegado a su pico en junio, la inflaci\u00f3n en Estados Unidos lleva cuatro meses de bajas consecutivas. La inflaci\u00f3n en la zona euro se frena por primera vez en 17 meses. En ambos casos las expectativas inflacionarias se revisan a la baja. La enfermedad no est\u00e1 curada, pero hubo respuesta a la medicina aplicada. Lo que no es poca cosa.\n\n\n\nLa democracia liberal se par\u00f3 firme ante el populismo en varios pa\u00edses a lo largo del a\u00f1o. En Francia, Emmanuel Macron venci\u00f3 a Marine Le Pen para ser reelecto como presidente. En el Reino Unido, el a\u00f1o empez\u00f3 con Boris Johnson como primer ministro y termina con Rishi Sunak, con una visi\u00f3n mucho m\u00e1s conciliadora. En Estados Unidos, los votantes castigaron a los candidatos que llevaban el sello Donald Triunfo en las elecciones legislativas de medio t\u00e9rmino. En Brasil, Jair Bolsonaro perdi\u00f3 las elecciones frente a una coalici\u00f3n moderada. En Chile, la gente le dijo que no a los cambios radicales propuestos por la Asamblea Constituyente.\n\n\n\nLos resultados electorales estuvieron en l\u00ednea con los cambios de preferencias de los votantes que se hab\u00edan empezado a ver el a\u00f1o pasado. Seg\u00fan un estudio de la Universidad de Cambridge, el apoyo a las visiones, partidos y pol\u00edticos populistas disminuy\u00f3 con la pandemia, as\u00ed lo indican encuestas de opini\u00f3n que incluyen a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas en 109 pa\u00edses. La valo-raci\u00f3n general de los l\u00edde- res populistas cay\u00f3 m\u00e1s de 10 puntos porcentuales entre mediados de 2020 y fines de 2021.\n\n\n\nEl equipo de investigadores responsable del informe concluy\u00f3 que el an\u00e1lisis de todos esos datos muestra signos claros de un freno para la \u201cola populista\u201d. El mal manejo de la pandemia por parte de los l\u00edderes populistas, junto con un deseo de estabilidad y rechazo a la confrontaci\u00f3n, movi\u00f3 a la opini\u00f3n p\u00fablica. Las amenazas planteadas por la crisis sanitaria se tradujeron en un aumento de la valoraci\u00f3n de la profesionalizaci\u00f3n en el manejo de las pol\u00edticas p\u00fablicas y una mayor confianza en el Estado.\n\n\n\nTambi\u00e9n se espera con expectativas positivas el impulso proglobalizaci\u00f3n que pueda darle la India al G-20, el grupo de los pa\u00edses m\u00e1s poderosos del planeta que representan el 80% del PBI mundial. India acaba de asumir la presidencia en Bali (Indonesia) y su mandato durar\u00e1 hasta la cumbre del a\u00f1o que viene.\n\n\n\nLa presidencia del G-20 es considerada como una oportunidad para empezar a reformular la agenda de cooperaci\u00f3n global. \u201cEl mundo es una familia\u201d, dice el lema que eligi\u00f3 la India para la ocasi\u00f3n, lo que muestra la intenci\u00f3n de reimpulsar a las instituciones multilaterales. Desde su independencia, ha defendido con firmeza al multilateralismo, participando activamente en foros sobre temas globales sensibles como la intervenci\u00f3n humanitaria, el desarme nuclear, las mejoras en las reglas del comercio mundial y las soluciones al cambio clim\u00e1tico.\n\n\n\nHist\u00f3ricamente, la India ha planteado preocupaciones en nombre del \u201csur global\u201d en los foros multilaterales y se espera aproveche su presidencia para hacer lo mismo en la mesa alta del G-20. Se espera mayor liderazgo en el abordaje de asuntos presentes en la agenda global como el cuidado del medio ambiente, la seguridad alimentaria, la atenci\u00f3n m\u00e9dica y los desaf\u00edos de la automatizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. En esa l\u00ednea, Nueva Delhi aboga por un multilateralismo reformado para que las organizaciones internacionales sean m\u00e1s responsables e inclusivas. Se entiende que la crisis del multilateralismo responde a la falta de una representaci\u00f3n m\u00e1s amplia de los pa\u00edses en desarrollo y las econom\u00edas emergentes en las instituciones multilaterales.\n\n\n\nEl primer ministro Narendra Modi buscar\u00e1 aprovechar la oportunidad para mostrar contundencia en su intenci\u00f3n de que la India deje de ser una econom\u00eda emergente y pase a ser una nueva potencia global. India ya es la quinta econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo, acaba de superar al Reino Unido, su antiguo colonizador. Va a crecer cerca del 7% este a\u00f1o, una tasa de crecimiento solo superada por Arabia Saudita entre los miembros del G-20.\n\n\n\nEn nuestra regi\u00f3n tambi\u00e9n hay algunas se\u00f1ales que se miran con cierto optimismo a nuestra regi\u00f3n en foros de discusi\u00f3n global, a pesar del ruido persistente a lo largo del a\u00f1o. Se valora positivamente que Lula gobierne junto con el partido de Fernando H. Cardoso en Brasil; que Boric consulte a Ricardo Lagos en Chile; que Petro tenga a Jos\u00e9 A. Ocampo como ministro de Hacienda en Colombia; y que se haya puesto de moda Ra\u00fal Alfons\u00edn en Argentina.\n\n\n\nLa regi\u00f3n debe reducir el riesgo pol\u00edtico, el principal riesgo que hoy impone a las empresas y personas. Los desaf\u00edos del mundo actual determinan la necesidad de un manejo extremadamente delicado de las acciones y se\u00f1ales que den los gobiernos. Es imposible no equivocarse, pero es vital no insistir con el error. Para ello es necesario buscar el espacio de la centralidad donde las fuerzas pol\u00edticas se pongan de acuerdo en puntos b\u00e1sicos y se discuta sobre matices. Los medios de comunicaci\u00f3n y los partidos pol\u00edticos son instituciones claves para guiar a las personas en el proceso, para que se rechacen las respuestas simples a problemas complejos, algo tan caracter\u00edstico del populismo.\n\n\n\nEn el caos global convivimos con noticias preocupantes asociadas a la guerra en Ucrania, la delicada situaci\u00f3n en China asociada a la pol\u00edtica de covid cero, o el ataque a las instituciones democr\u00e1ticas en M\u00e9xico. Pero, al mismo tiempo, si se mira con atenci\u00f3n, en ese mismo caos global se pueden encontrar se\u00f1ales para poder ser optimistas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/ignacio-munyo/senales-globales-positivas.html",
    "titulo": "Se\u00f1ales globales positivas",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "se\u00f1alesglobalespositivas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAntes de pensar en abrir su relaci\u00f3n, Esteban y Marian ya ten\u00edan varios pactos de pareja charlados en ma\u00f1anas largas de domingos en la cama. La decisi\u00f3n de que la exclusividad sexual no iba a formar m\u00e1s parte de su pareja lleg\u00f3 luego de que naciera su hijo Ringo. Llevan 16 a\u00f1os juntos, viven en la misma casa, comparten el proyecto de poder llegar a ser propietarios, y ambos tienen relaciones sexuales con otras personas.\n\n\u00bfC\u00f3mo comenz\u00f3 en su caso este viaje de salirse de la monogamia? No fue por una pelea ni tampoco se dio de forma abrupta. Siempre hablaron todo, pero cuentan que desde afuera no se vio tan fluido el cambio. \u201cMi madre, que adem\u00e1s lo ama a Esteban, pens\u00f3 que nos \u00edbamos a separar\u201d, dice Marian. Pero lejos de eso, el v\u00ednculo se fortaleci\u00f3.\n\n\u201cTen\u00edamos una lista de lo que quer\u00edamos para la pareja. Lo escribimos juntos, y una vez por a\u00f1o o cada dos, la \u00edbamos retocando y releyendo. Dentro de eso estaba el concepto de fidelidad. Y en mi caso me empez\u00f3 a hacer ruido el tema\u201d, dice Esteban, mientras que el recuerdo le deja una sonrisa de brackets pintada en su delgada cara de 47 a\u00f1os.\n\nAc\u00e1 le llegaron preguntas claves: \u201cNosotros quer\u00edamos ser fieles, no mentirnos, pero \u00bfqu\u00e9 ten\u00eda que ver eso con vincularnos con otras personas? Si no enga\u00f1o, si no oculto \u00bfpor qu\u00e9 la fidelidad esta vinculada a lo sexoafectivo con otras personas?\u201d. Hace cinco a\u00f1os comenzaron este camino, pero en ese momento no ten\u00edan con qui\u00e9n hablar del tema.\n\nMarian es profesora de liceo, tiene 37 a\u00f1os, y dice que su familia \u201cest\u00e1 curada de espanto\u201d con las decisiones que pueda tomar. Pero cuando describe la forma en la que organiza el cuidado de su hijo junto a Esteban, y las otras personas con las que ambos se vinculan, la historia no tiene espanto alguno, sino m\u00e1s bien amor, paciencia, responsabilidades claras, log\u00edstica, mucho cuidado, y tambi\u00e9n autocuidado.\n\n\u201cToda la industria cultural gira en torno a ser dos. No ten\u00e9s muchos otros modelos. Entonces pensamos que si esos espacios no existen, capaz que los tenemos que hacer nosotros\u201d, dice Marian. Ella en conjunto con Esteban, y varias personas m\u00e1s formaron el Colectivo Libres para Amar. Que empez\u00f3 siendo un grupo cerrado de Facebook de un par de personas, a un colectivo que nuclea a decenas de uruguayos, con encuentros mensuales en boliches de Montevideo.\n\nNi amante ni amiga: comadre\n\nEsteban tiene una pareja desde 2019 que comenz\u00f3 con peque\u00f1as citas, pero que ahora son compa\u00f1eros en todo, no solo en lo sexual. Tampoco es que su v\u00ednculo est\u00e1 marcado solo por momentos buenos, cuando la relaci\u00f3n comenzaba a tomar fuerza a Vicky le diagnosticaron c\u00e1ncer, y Esteban fue uno de sus pilares.\n\nElla es licenciada en comunicaci\u00f3n, forma parte activa de la crianza de Ringo, y es amiga de Marian. Aunque muchas personas no tienen d\u00f3nde ubicarla: \u201cSoy la novia de Esteban, la amante blanqueada, la t\u00eda de Ringo. No saben qu\u00e9 hacer y necesitan ponerle una etiqueta a todo\u201d, dice Vicky mientras en mesa redonda ceba mates de desayuno para todos.\n\nEn su caso la decisi\u00f3n no vino en pareja, sino que sola comenz\u00f3 a pensar que el modo tradicional de relacionarse no iba con su forma de vivir el amor. \u201cSiempre me preguntaba por qu\u00e9 ten\u00edamos que estar con una persona nada m\u00e1s.\u201d A lo largo de su vida amorosa tuvo varias parejas \u201cestables\u201d, pero dice que a\u00fan en esos momentos nunca se alej\u00f3 de sus amigas y amigos. \u201cLo que pasa es que una vez que las personas se emparejan se retiran de sus otros afectos, los amistosos o familiares\u201d, opina Vicky.\n\nSus historias de cuento de hadas con un solo var\u00f3n nunca terminaban muy bien. \u201cNo es f\u00e1cil hablar de esto, en realidad lo que pasaba era que me gustaban otras personas y nada... No se pod\u00eda porque el mandato social es que si te est\u00e1s relacionando sexoafectivamente con una persona, es exclusivamente con esa persona y chau\u201d. En su opini\u00f3n esto no es tan dif\u00edcil para los varones.\n\n\u201cEn ellos es \u2018a vos te amo, y con ella fue solo sexo\u2019. Pero obviamente que si sos mujer el deseo no se acepta. Sos una trola, una puta\u201d. Vicky se concentra cuando habla de los roles que las mujeres tienen en esa sociedad, parece que est\u00e1 lista para dar una batalla, para defender sus ideas con argumentos s\u00f3lidos. Dice que \u201cya sali\u00f3 del closet\u201d, que todo el mundo sabe c\u00f3mo se vincula, y est\u00e1 segura que no volver\u00eda a pasar por situaciones inc\u00f3modas y dolorosas, como cuando estuvo en relaciones mon\u00f3gamas.\n\n\u201cMe duraron muy poco tiempo las parejas, porque me gustaban otras personas y ya se instalaba un conflicto. Muchas veces lo negu\u00e9, y otras veces prefer\u00ed separarme y seguir mi camino.\u201d Ese camino ser\u00eda el de estar sin pareja estable. Pero en 2018 su historia cambi\u00f3, y para bien: se enter\u00f3 por Instagram del colectivo \u201cLibre para Amar\u201d y empez\u00f3 a ir a las reuniones. A los pocos meses se ennovi\u00f3 con Esteban, un poco m\u00e1s adelante se acerc\u00f3 a Marian, y despu\u00e9s a Ringo. Hay m\u00e1s personas, pero adem\u00e1s de sus padres Vicky es una de las que m\u00e1s se encarga de los cuidados del ni\u00f1o de nueve a\u00f1os, por decisi\u00f3n propia y aceptaci\u00f3n de \u00e9l.\n\nVicky, Marian y Esteban.Foto: Francisco Flores.\n\n\u201cLos polidramas\"\n\nEst\u00e1n los celos, el c\u00f3mo dividir los tiempos de estar con cada pareja y tambi\u00e9n otros aspectos que tienen que ver con el tipo de acuerdo que se haga. Algunas parejas deciden no contar nada, simplemente saber cu\u00e1ndo se ven. Otros ponen l\u00edmites, como no llevar a nadie a la casa donde viven.\n\nEn todo este paquete pueden llegar a situaciones muy dolorosas para los involucrados. \u201cSiempre digo que hay que conocerse mucho y hablar. Si la pareja est\u00e1 en una crisis no recomiendo ni abrir la relaci\u00f3n ni tener un hijo. Si ya hay problemas entre dos, \u00bfpara qu\u00e9 sumar m\u00e1s personas?\u201d, se pregunta Marian.\n\nEn el caso de ella, en un momento Esteban y Vicky plantearon la necesidad de poder verse m\u00e1s d\u00edas a la semana. Para dormir juntos, salir a toques, y tambi\u00e9n para poder compartir m\u00e1s rutina: resolver qu\u00e9 comer, tirar la basura y charlar sobre lo que les pas\u00f3 ese d\u00eda. \u201cA m\u00ed me pareci\u00f3 b\u00e1rbaro. Pero si ellos van a estar m\u00e1s tiempo juntos, y pasar quiz\u00e1s m\u00e1s d\u00edas en lo de Vicky, yo voy a necesitar que uno o los dos encaren venir a casa y lavar los platos. Tenemos que hacernos cargo de que esto funcione, porque nosotros queremos seguir compartiendo la vida juntos\u201d, pone como ejemplo.\n\nPero a ella le han pasado otras situaciones con las personas que se vincula en Montevideo. Hace unas semanas se concret\u00f3 una primera cita con un var\u00f3n, cuando todo estaba terminando salieron a patear la Avenida 18 De Julio en la madrugada. Y de frente se cruz\u00f3 con otra persona con la que ya hace a\u00f1os se relaciona. \u201cAh\u00ed no hab\u00eda mucho hablado, era la primera vez, y los present\u00e9 a ambos.\u201d\n\nVicky tiene otras reglas con Esteban y con las otras personas con las que se vincula. \u201cSiempre les pido que sin detalles me avisen, solo un mensajito: \u2018Me voy a ver con alguien\u2019. Para saber, porque esa situaci\u00f3n de la sorpresa si los llego a ver me puede generar algo que no quiero.\u201d\n\nNada es natural, todo es cultural\n\n\u201cEl tema de los celos parece que es algo natural, tampoco lo es, porque es cultural. La propia organizaci\u00f3n de la familia heteropatriarcal con el padre jefe de familia, la madre y despu\u00e9s los hijos, es una construcci\u00f3n que hicimos\u201d, dice la psic\u00f3loga Laura Fascioli especializada en terapia de parejas y con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, para comenzar a hablar sobre lo que hoy nombramos como \u201cpoliamor\u201d.\n\nFascioli explica que la idea de la monogamia est\u00e1 tan incorporada en la sociedad porque lleva a\u00f1os funcionando como tal. \u201cTiene que ver con el capitalismo y surge un poco antes de los procesos de formaci\u00f3n de los Estados Naci\u00f3n.\u201d Si bajamos esto a siglos, estar\u00edamos hablando del XV, cuando Col\u00f3n sali\u00f3 en b\u00fasqueda de un nuevo camino para llegar a las Indias. Antes de esto las comunidades funcionaban de otra forma, los cuidados de los m\u00e1s peque\u00f1os y de los enfermeros, eran realizados en conjunto, seg\u00fan explica la psicolog\u00eda.\n\nFascioli ha recibido a lo largo de su carrera parejas con distintas propuestas para poder abrir la relaci\u00f3n. \u201cVienen con esa idea, pero no la pueden expresar por s\u00ed mismos o expresarla entre ellos. Necesitan un tercero que les ayude a pensar\u201d. Este tipo de consultas son nuevas, y en el \u00faltimo tiempo se han incrementado.\n\nMuchas veces es el deseo de un solo integrante, pero para esta psic\u00f3loga que trabaja desde el psicoan\u00e1lisis y la perspectiva de g\u00e9nero, lo m\u00e1s importante siempre es poder generar un espacio para pensar. \u201c\u00bfCu\u00e1l es la necesidad realmente? \u00bfQuieren una apertura de pareja o es porque la pareja no est\u00e1 funcionando y entonces lo que buscan es separarse?\u201d.\n\nSeg\u00fan su experiencia hay tantas formas de funcionar en una relaci\u00f3n abierta, como parejas existen. Y algo que en un momento puede ser aceptado, en otro pasa a ser censurado. Pero el m\u00e1s habitual es el escenario de un noviazgo tradicional que luego de un tiempo dan \u201cel paso\u201d. Y tambi\u00e9n algunos vuelven, es decir, cierran la pareja.\n\nLa tranquilidad con la que Fascioli habla de las relaciones, y c\u00f3mo integra distintas disciplinas, la dejan con ideas claras, como si teorizar sobre la complejidad de las interrelaciones humanas fuese contestar una pregunta con un emoji que detr\u00e1s tiene cientos de bibliotecas de respaldo. Ella es miembro fundadora de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de Psicoan\u00e1lisis de las Configuraciones Vinculares, trabaj\u00f3 a\u00f1os en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica del Hospital de Cl\u00ednicas, pero adem\u00e1s se sigui\u00f3 formando, ahora acaba de terminar un curso en la Facultad de Humanidades de la Udelar.\n\n\u201cLo que pasa es que se est\u00e1 cambiando aceleradamente. Antes consultaban por una infidelidad del hombre, en el proceso por lo general la mujer aceptaba y la consulta era para mantener un matrimonio. Ahora es distinto, ya llegan con la idea de separarse.\u201d\n\nDistintas caras de la infidelidad Para comenzar los procesos de terapia de pareja, la psic\u00f3loga Laura Fascioli siempre lanza preguntas a sus pacientes, con el prop\u00f3sito de que ellos puedan pensarse a s\u00ed mismos como parte de un v\u00ednculo.\n\n\n\nUn ejemplo de este cuestionario puede ser: \u201c\u00bfQu\u00e9 quiere decir que \u2018estuvo con otra persona\u2019? \u00bfPor qu\u00e9 \u2018me cag\u00f3'? \u00bfNo puede sentir deseo por otra persona? \u00bfEn qu\u00e9 te afectar\u00eda a vos si la otra persona te aclara todo antes?\u201d\n\n\n\nUna bater\u00eda de preguntas, que pueden tener una respuesta l\u00f3gica, pero en realidad cuestionan ideas arraigadas en el inconsciente.\n\n\n\n\u201cLas m\u00e1s perjudicadas son las mujeres, no est\u00e1n habilitadas a enga\u00f1ar, pero lo hacen, siempre se vio en consulta\u201d, dice la psic\u00f3loga.\n\n\n\n-\u00bfPero es menos com\u00fan la infidelidad de las mujeres?\n\n\n\n-Es igual de com\u00fan que en los varones, salvo que las mujeres no lo expresan, pero claro que siempre existieron muchos casos. El problema es que esas infidelidades se ocultaron, porque est\u00e1 mal visto socialmente. Adem\u00e1s, en algunos casos no podr\u00edan contarlo, o no pueden, por las reacciones violentas de sus parejas. Una respuesta podr\u00eda terminar en un ataque f\u00edsico, en un feminicidio, las matan, lamentablemente lo vemos seguido.\n\n\n\n-\u00bfEs distinta la reacci\u00f3n entonces, entre varones y mujeres?\n\n\n\n-S\u00ed. Los hombres incluso manejan a los hijos como propiedad, las mujeres tambi\u00e9n, pero son otros los mecanismos que operan. Tenemos un modelo donde el hombre jefe de familia sigue al frente de todo, las mujeres en el trabajo de los cuidados, que est\u00e1 invisibilizado y no remunerado. Que no es solo la comida, la limpieza, saber los horarios del m\u00e9dico y la escuela. Es, tambi\u00e9n, el sost\u00e9n emocional.\n\n\n\nLa experta apunta que muchas veces se dan casos de una mujer que materna tanto a su marido como a sus hijos.\n\n\n\nAgrega, adem\u00e1s, que en los \u00faltimos a\u00f1os hemos tenido que revisar las teor\u00edas, ahora la realidad nos est\u00e1 mostrando que las parejas pueden funcionar sin que mantengan relaciones sexuales. Esto era algo que hace unos a\u00f1os era impensado.\n\n\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Se enter\u00f3 de que su esposo a\u00fan amaba a su ex, optaron por el poliamor y hoy viven juntos\n\n\n\nUn amor que se sumaba a otro. Parece sencillo, pero era muy complicado para una chica de 21 a\u00f1os en 2007. Ine comenz\u00f3 a tener una relaci\u00f3n abierta antes de que el t\u00e9rmino se manejara con ese nombre. En su experiencia la comunicaci\u00f3n fue clave, pero a\u00fan y con todo charlado, abrir su relaci\u00f3n para estar con otra persona no sali\u00f3 del todo bien. \u201cEllos aceptaban todo, pero siempre hab\u00eda un ruido, que en realidad era como que una si aceptaba, pero la segunda persona no. En ese momento no pude con la gesti\u00f3n emocional, me abrum\u00f3 y cort\u00e9 todo\u201d, recuerda Ine sobre su primera experiencia.\n\nIna comenz\u00f3 su camino en el poliamor en 2007.\n\nSi bien dur\u00f3 unos meses fue suficiente para darse cuenta de que no estaba en paz y que sent\u00eda que estaba generando dolor. En todo este proceso de a\u00f1os Ine lleg\u00f3 a una palabra clave, para pensar las relaciones: \u201cAhora le pongo nombre y es validaci\u00f3n. Nos estamos escuchando, no asumimos, ni juzgamos tampoco lo que la otra persona trae\u201d, explica Ine.\n\nPara ella hay algo revolucionario en estas formas de relacionarse, y no tiene nada que ver con los prejuicios de tener m\u00e1s sexo y con distintas personas, sino con traer la ternura, los mimos, los abrazos y los masajes despu\u00e9s de un d\u00eda pesado. Ine vive con su hija adolescente la mitad de la semana, la chica de 14 a\u00f1os pasa los otros d\u00edas con el padre. Ahora se vincula establemente con m\u00e1s de una persona, con una de ellas desde 2019. Con esta \u00faltima ya comenz\u00f3 el v\u00ednculo sin tener exclusividad sexual. \u201cEs una relaci\u00f3n muy linda, con alguien que hubo una amistad antes, fue un desarrollo muy desde la comunicaci\u00f3n\u201d, cuenta.\n\nEsta mujer que ama desde la paciencia, que cree que hay que detenerse a pensar qu\u00e9 estamos dando y qu\u00e9 estamos pidiendo en una relaci\u00f3n, dice que los tiempos est\u00e1n cambiando, y mira con optimismo el cambio generacional. \u201cLas personas de veinte a\u00f1os me parecen m\u00e1s livianas, en el sentido de no estar cargando con tanto prejuicio. Pero nosotros los millennials estamos en plena transici\u00f3n de modelo\u201d, dice Ine del otro lado del tel\u00e9fono, ensayando una respuesta, y dando algo as\u00ed como sus predicciones poliamorosas para el futuro.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/amar-tiempos-modernos-vericuetos-poliamor.html",
    "titulo": "Amar en tiempos modernos: los vericuetos del poliamor",
    "subtitulo": "Crecen las relaciones y v\u00ednculos m\u00e1s all\u00e1 de la monogamia, el modelo m\u00e1s aceptado socialmente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a1475d0aa4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "amarentiemposmodernoslosvericuetosdelpoliamor.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLuego de cinco tomos publicados de forma autogestionada, y con una importante repercusi\u00f3n, la creaci\u00f3n del dibujante uruguayo Nicol\u00e1s Peruzzo y el guionista estadounidense Neal Wooten, Pancho el pitbull, se prepara para familiarizarse con una audiencia mayor. La editorial Planeta acaba de publicar Pancho el pitbull, un nuevo comienzo.\n\nAunque se trata del sexto cap\u00edtulo en las aventuras de este pitbull, como es una suerte de debut para un p\u00fablico que por ah\u00ed no est\u00e1 tan familiarizado con el mundo comiquero, tanto los autores como la editorial decidieron presentarlo como un nuevo comienzo. \u201cEs como un soft reboot\u201d, explica Peruzzo. \u201cComo hizo Star Wars en una de las pel\u00edculas recientes, en donde se cuenta de nuevo el origen para los que se engancharon recientemente, pero con algo para los que ya vienen siguiendo la historia desde que arranc\u00f3. No lo hab\u00eda pensado exactamente as\u00ed, pero cuando hablamos con la editorial, vimos que pod\u00eda ser un camino a seguir\u201d.\n\nEl protagonista de las historietas.\n\n\u00bfDe d\u00f3nde viene Pancho? De un encuentro entre Wooten y Peruzzo en una plataforma web que junta a distintas disciplinas art\u00edsticas, en este caso, guionista y dibujante. Wooten, oriundo de Alabama y criador de cerdos, ven\u00eda escribiendo libros para ni\u00f1os (tiene su propia editorial), y cuando empez\u00f3 a charlar con Peruzzo quer\u00eda incursionar en el mundo de las historietas. Le propuso a este crear un personaje nuevo, un pitbull simp\u00e1tico y juguet\u00f3n. El propio Wooten ten\u00eda varios perros de esa raza, as\u00ed que se trataba de algo que ten\u00eda cerca. Pero en parte, el guionista tambi\u00e9n quer\u00eda suavizar la reputaci\u00f3n de agresividad que tienen estos perros. Y encontr\u00f3 en los trazos de Peruzzo un aliado ideal.\n\nEl uruguayo dibuja a Pancho (que en ingl\u00e9s se llama Brad\u2019s Pit, o sea el pitbull de Brad) con rasgos que son cualquier cosa menos intimidantes. Pero Peruzzo no \u201csolo\u201d dibuja, sino que tambi\u00e9n contribuye con sus propios guiones a las historias de Pancho. En el nuevo lanzamiento, por ejemplo, hay un flashback -coloreado en blanco y negro para diferenciar la narraci\u00f3n de la cronolog\u00eda restante- que es enteramente del uruguayo.\n\nCon Wooten, Peruzzo viene trabajando desde 2009, o sea que ya hay un entendimiento que facilita muchas cosas. A\u00fan as\u00ed hay que prestar atenci\u00f3n a todos los detalles. A veces, una cosa tan min\u00fascula como ver una \u201cd\u201d en vez de una \u201ch\u201d en una palabra puede llevar a tener que hacer todo el trabajo de nuevo. Eso le pas\u00f3 a Peruzzo cuando ley\u00f3 \u201cdog\u201d (perro) en vez de lo que hab\u00eda escrito Wooten: \u201chog\u201d (cerdo). Cuando public\u00f3 la historieta, Wooten se percat\u00f3 de la confusi\u00f3n. Hubo que bajar la publicaci\u00f3n (porque antes de llegar al papel, las aventuras de Pancho ve\u00edan la luz primero en redes sociales) y hacer todo de nuevo.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de que Peruzzo ya tiene una extensa trayectoria recorrida como dibujante y creador, ese tipo de confusiones pueden desordenar planes que llevaron meses, e invalidar trabajos realizados durante importantes per\u00edodos de tiempo. En esta industria, la planificaci\u00f3n y la gesti\u00f3n son casi tan importantes como la creatividad y la inspiraci\u00f3n.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N El coronavirus es el villano en un c\u00f3mic uruguayo\n\n\n\nPor eso, Peruzzo tiene muy claro cu\u00e1nto tiempo le puede dedicar a cada cosa, y ha encontrado en la noche la parte de la jornada m\u00e1s apropiada para su trabajo. Arranca a eso de las 22, 23 y sigue hasta m\u00e1s o menos las cuatro de la ma\u00f1ana de la jornada siguiente. Si se trata de algo relacionado a un guion, suele escuchar algo de m\u00fasica. Si se trata de plasmar en una p\u00e1gina historias que ya vienen armadas, escucha podcasts o videos de Youtube. Esa parte m\u00e1s \u201cmec\u00e1nica\u201d del trabajo le permite prestarle atenci\u00f3n a algo hablado y que por ah\u00ed requiere mayor atenci\u00f3n mental. La \u201cmemoria muscular\u201d hace el resto.\n\nDe esa manera trabaj\u00f3 durante a\u00f1os. \u00c9l y Wooten publicaban las historias en redes sociales (en particular, Facebook) y cuando ten\u00edan suficiente material como para poder armar un libro en un formato similar a los cl\u00e1sicos de Mafalda -Quino es una gran fuente de inspiraci\u00f3n para Peruzzo-, lo editaban de manera independiente.\n\nPaso a paso, divulgando su creaci\u00f3n en distintos lugares, Pancho fue haci\u00e9ndose de una audiencia fiel, que apreciaba los guiones de Wooten (y del dibujante) y los trazos y colores de Peruzzo. \u201cUna de las cosas m\u00e1s lindas que te pueden pasar, en mi opini\u00f3n, es cuando alguien te trae un libro para que vos lo firmes y est\u00e1 hecho pelota (risas). Vos ves que se le caen las p\u00e1ginas, que est\u00e1n ajadas. Eso quiere decir que lo leyeron muchas veces\u201d, cuenta.\n\nEl camino de la independencia tiene muchas gratificaciones, como el hecho de que es una creaci\u00f3n hecha a pulm\u00f3n que encuentra un p\u00fablico que la aprecia. Pero tambi\u00e9n tiene bastante de sacrificio. Peruzzo ten\u00eda que encargarse de absolutamente todo: presupuestar, ir a distintas imprentas a ver pruebas de calidad y color, cargar los libros de casa al evento, organizar y gestionar el stock. Adem\u00e1s, suele ocurrir que no hay un presupuesto lo suficientemente holgado -o un lugar de dep\u00f3sito- como para poder mantener un stock de todos los libros editados. Por eso, varios de los tomos de Pancho el pitbull est\u00e1n agotados. Por m\u00e1s dinero que uno tenga para ofrecerle a sus creadores, ya no hay ejemplares para comprar.\n\nPanorama nacional Nicol\u00e1s Peruzzo forma parte de un colectivo de creadores variopinto y multigeneracional, que ha tenido altos y bajos a lo largo de los a\u00f1os y se ha aglutinado en AUCH, Asociaci\u00f3n Uruguaya de Creadores de Historietas. Actualmente, \u00e9l est\u00e1 entrando en la generaci\u00f3n de creadores maduros, que ya tiene cierto camino recorrido y un reconocimiento tanto art\u00edstico como comercial. De acuerdo a su visi\u00f3n, hay suficiente talento para que la historieta uruguaya contin\u00fae desarroll\u00e1ndose y alcanzando nuevos p\u00fablicos. De hecho, algunas de sus alumnas ya est\u00e1n dando sus primeros pasos profesionales en el mercado del c\u00f3mic nacional.\n\nCon esta alianza con la editorial, ese tipo de dificultades disminuyen. \u00bfSignifica m\u00e1s dinero? Eso est\u00e1 por verse. Lo que s\u00ed ser\u00e1 m\u00e1s probable es que m\u00e1s gente al menos va a tener la oportunidad de toparse con Pancho en librer\u00edas y otros comercios en los que este tipo de producto est\u00e1 presente. \u201cEs una apuesta un poco m\u00e1s grande\u201d, comenta el dibujante y agrega que ahora tiene que empezar a tener en cuenta factores que antes por ah\u00ed no contemplaba. \u201cUn editor me dec\u00eda que a partir de ahora no me ten\u00eda que preocupar tanto por la tapa del libro y s\u00ed por el lomo, porque era probable que los ejemplares estuvieran en un estante, y que ah\u00ed los interesados ven primero el lomo\u201d.\n\nLa tarea de promoci\u00f3n seguir\u00e1 siendo fundamental, porque si Peruzzo va a una escuela o colegio a dar una charla -actividad que \u00e9l lleva a cabo desde hace a\u00f1os- es importante que si el padre o madre del alumno le pide por un tomo de las aventuras de Pancho, pueda hallarlo una vez que acuda a la librer\u00eda. \u201cAspiramos a una masividad que antes no pod\u00edamos alcanzar\u201d.\n\nPor otra parte, los cinco n\u00fameros anteriores del personaje tienen ahora la chance de ser reeditados y as\u00ed ser descubiertos por un p\u00fablico que hasta el momento los desconoc\u00eda. \u201cEsa es la idea. Varios de esos t\u00edtulos est\u00e1n agotados y estoy dejando que aquellos ejemplares que quedan de las ediciones autogestionadas se agoten para luego reeditarlos\u201d.\n\nAs\u00ed, Pancho y los dem\u00e1s personajes que forman parte del mundo creado por Peruzzo y Wooten van a empezar una nueva y diferente etapa en sus trayectoria. Sus creadores, en tanto, seguir\u00e1n ideando historias que van de Alabama a Montevideo, ida y vuelta.\n\n\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/nicolas-peruzzo-pitbull-pancho.html",
    "titulo": "Nicol\u00e1s Peruzzo y un pitbull que es de lo m\u00e1s pancho",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a200b60a0a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "nicolasperuzzoyunpitbullqueesdelomaspancho.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nYo no s\u00e9 muchas cosas, es verdad. Digo tan solo lo que he visto. Y he visto: Que la cuna del hombre la mecen con cuentos, que los gritos de angustia del hombre los ahogan con cuentos, que el llanto del hombre lo taponean con cuentos, que los huesos del hombre los entierran con cuentos, y que el miedo del hombre ha inventado todos los cuentos. Yo no s\u00e9 muchas cosas, es verdad, pero me han dormido con todos los cuentos y s\u00e9 todos los cuentos\u201d. Le\u00f3n Felipe.\n\n\n\nEs de las poes\u00edas m\u00e1s lindas de habla hispana y seguro que el lector advertir\u00e1 el azote que se recibe al leer estas l\u00edneas. No se enoje el religioso, el rom\u00e1ntico, el temeroso. Es solo una poes\u00eda que se parece a la Maja de Goya en su versi\u00f3n desnuda: pretende mostrar la versi\u00f3n real de la existencia.\n\n\n\nEs que, desde siempre, nos han contado todos los cuentos y por eso estamos ac\u00e1 manteniendo este conversatorio. Es m\u00e1s, somos los propios cuentos que nos inventamos unos a otros. Los sapiens vivimos dentro de nuestros cuentos, por ellos hacemos lo que hacemos y por ellos existimos.\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n nos suministr\u00f3 el manual del amor? \u00bfC\u00f3mo sabemos el l\u00edmite de la justicia? \u00bfQui\u00e9n es un inmoral y qui\u00e9n un ciudadano probo? Todo depende de las narrativas en que nos arropen, los valores que asumimos; los cuentos que tienen m\u00e9rito para todos y cada uno de nosotros. Y en esto de los cuentos, la familia, la escuela, el pa\u00eds y la forma de ser, todo se mezcla para producir aquello en que navegaremos con nuestra vida. Soy de los que creen que la terapia hace bien porque nos permite observar esos cuentos al enfrentarnos con nosotros mismos, asunto que no siempre la mayor\u00eda est\u00e1 dispuesta a hacer porque descubrimos asuntos que duelen, valores que no siempre queremos reconocer y hasta sentires que explotan si se presta atenci\u00f3n a los mismos y no se los disfraza u oculta.\n\n\n\nEn esto de Felipe hay algo que no dice y que parte de la idea que el lector (usted y yo) sabemos: la intuici\u00f3n, la percepci\u00f3n, cierta capacidad de interpretar lo que nos cuentan y una forma de asimilar los mensajes. No siempre nos creemos todos los cuentos, pero es dif\u00edcil no hacerlo si nos seducen.\n\n\n\nCon franqueza el mundo est\u00e1 plagado de cuentos en clave de prejuicio, de ignorancia, de supersticiones, en fin, poblado de negadores de la ciencia, de pensamiento filos\u00f3fico dogm\u00e1tico, de religiones sospechosas, de pol\u00edticos demagogos, de gente que niega que el humano lleg\u00f3 a la luna y de cuentos que odian aunque dicen amar. Est\u00e1 lleno del rumor, del chismer\u00edo, de la leyenda urbana que contiene el prejuicio y lo reparte de forma ap\u00f3crifa. Desde el antisemitismo hasta el odio de clase son todos asuntos que a cara descubierta no se asumen pero que, a poco de olfatear los matices de conversaciones, se detectan en los \u201ccuentos\u201d que unos se hacen a otros con semejantes incordios. Y lo que es peor, a veces, gente sensata en otros planos, en algunos menesteres tienen estas desviaciones narrativas y uno queda de cara ante tanta imbecilidad y desprop\u00f3sito.\n\n\n\nEs que somos muy irracionales y en alg\u00fan lado salta la t\u00e9rmica. He visto docentes conocidos, colegas del \u00e1mbito universitario que ante evidencia emp\u00edrica (por ejemplo: migrantes a millones ucranianos, venezolanos o sirios) no captan la realidad y la suavizan para adecuar sus narrativas. Tranquila la barra: somos as\u00ed, y siempre lo seremos. No es un consuelo pero es como somos, no siempre l\u00f3gicos, ni sensatos, ni racionales sino que m\u00e1s de una vez somos emoci\u00f3n pura, sentimientos y latencia afectiva. No tengo que decirlo por estos d\u00edas porque todos lo estamos viviendo as\u00ed, en consecuencia, creo que se comprende m\u00e1s lo de Leon Felipe. Lo \u00fanico que habr\u00eda que saber es que -justamente- si sabemos todos los cuentos no nos deber\u00eda sorprender ninguno. \u00a1Y nos seguimos sorprendiendo! La cosa no es sencilla nunca amigos, aunque lo sepamos toda la melancol\u00eda anda por all\u00ed. Nunca es sencilla. Abrazo fraterno.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/opinion-todos-cuentos.html",
    "titulo": "Opini\u00f3n |\u00bfSabemos todos los cuentos?",
    "subtitulo": "No siempre somos l\u00f3gicos, sensatos y racionales. Por Washington Abdala.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/30/6337118e87bc4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "opinionsabemostodosloscuentos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEsta nota es exclusiva para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa periodista Marta Peirano (Madrid, 1975) lleg\u00f3 a Uruguay para presentar su libro Contra el futuro. Resistencia ciudadana frente al feudalismo clim\u00e1tico. Pudimos interceptarla en su breve estad\u00eda para conversar no solo sobre su trayectoria, sino tambi\u00e9n sobre capitalismo de plataformas, herramientas de manipulaci\u00f3n, libertades personales y otros problemas que ata\u00f1en al presente.\n\nLibros y problemas\n\n\u2014En vez de hablar sobre el futuro, que es tu tema, hablemos del pasado. Puede que los lectores uruguayos no te conozcan.\n\n\u2014S\u00ed, me sorprendi\u00f3 igual que mi charla en el Centro Cultural de Espa\u00f1a se llen\u00f3, y tambi\u00e9n la presentaci\u00f3n del libro.\n\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo observ\u00e1s tu recorrido profesional, desde ser jefa de redacci\u00f3n y periodista, al perfil de conferencista y escritora?\n\n\u2014Entr\u00e9 a trabajar en un peri\u00f3dico de muy joven, de hecho dej\u00e9 la universidad para hacerlo. Siempre quise ser periodista y coincidi\u00f3 justo en los 90, que comenzaba a llegar Internet a Espa\u00f1a. Soy una ratona de biblioteca de toda la vida pero me fascina la tecnolog\u00eda y la ciencia. Empec\u00e9 a escribir sobre esto y nunca par\u00e9. No siento la necesidad de definirme en ninguno de esos espacios. Las tecnolog\u00edas en nuestro tiempo definen la cultura y me pasa que trabajo 5 a\u00f1os en un peri\u00f3dico, me quemo, luego paso 4 o 5 a\u00f1os fuera de un peri\u00f3dico, lo echo de menos y vuelvo a \u00e9l. Antes era un problema, ahora es un patr\u00f3n.\n\n\n\n\u2014Una buena mixtura.\n\n\u2014S\u00ed, una cosa lleva a la otra y me devuelve al camino. Me va bien as\u00ed, porque la redacci\u00f3n es un lugar donde est\u00e1s cubriendo la actualidad pero fuera del mundo. No la vives, la reportas desde esta especie de burbuja extra\u00f1a que es el mundo de la informaci\u00f3n.\n\n\n\n\u2014\u00bfPens\u00e1s tus libros al mismo tiempo en que produc\u00eds todo lo dem\u00e1s?\n\n\u2014Claro. Fijate que mi libro anterior, El enemigo conoce el sistema (2019), en realidad fue el resultado de una investigaci\u00f3n de muchos a\u00f1os, y que eclosion\u00f3 cuando estaba viviendo en Berl\u00edn, ciudad que se convirti\u00f3 en el coraz\u00f3n de la vida de los hackers europeos. Yo estaba vinculada a la escena hacker de all\u00ed y junt\u00e9 a 6 o 7 amigos que eran especialistas en criptograf\u00eda y nos pusimos a escribir un libro. Me reserv\u00e9 la parte de criptograf\u00eda para periodistas, para explicar por qu\u00e9 aprender criptograf\u00eda era imprescindible en su trabajo, pues no lo ense\u00f1an en ning\u00fan lugar. Ten\u00eda el ejemplo de Edward Snowden, que hab\u00eda llamado a The Guardian para darle una exclusiva que lo iba a cambiar todo, y desde el peri\u00f3dico no supieron valorarlo. El derivado de ese libro en realidad hab\u00eda sido otro, El peque\u00f1o libro rojo del activista en la red (2015). Luego de El enemigo conoce el sistema sent\u00ed que me quedaba la cuesti\u00f3n de saber si las tecnolog\u00edas de nuestro tiempo son apropiadas para resolver los problemas de nuestro tiempo. Y de ah\u00ed sali\u00f3 Contra el futuro.\n\n\n\n\u2014Desde El rival de Prometeo (2009) al presente va casi una d\u00e9cada en donde se mantienen tus obsesiones tem\u00e1ticas.\n\n\u2014No una d\u00e9cada: todo el rato.\n\n\n\n\u2014A modo de juego, seleccion\u00e9 algunas palabras clave que se reiteran a lo largo de tus obras y charlas: datos | vigilancia | revoluci\u00f3n | capitalismo | plataformas | comunidades | algoritmos | futuro | humanidad. \u00bfEst\u00e1 todo conectado?\n\n\u2014Total. Esas palabras que mencionaste tienen que ver con la vida contempor\u00e1nea y sus servidumbres, sus libertades. Un juego de tensiones entre la desinformaci\u00f3n y la democracia, los derechos, las responsabilidades de las grandes plataformas y la capacidad que tienen de llegar a millones de personas de forma instant\u00e1nea y a coste cero, pero tambi\u00e9n de manera oculta. La gente piensa que las plataformas digitales son como la radio o la tele o la prensa, pero m\u00e1s r\u00e1pido, m\u00e1s grande y global, cuando son una cosa totalmente distinta, porque permiten contarle a cada persona una cosa diferente sin que los dem\u00e1s lo sepan.\n\n\n\n\u2014Segmentan.\n\n\u2014Adem\u00e1s, pero no es solo que t\u00fa y yo podamos recibir dos campa\u00f1as distintas del mismo candidato, o dos programas distintos, sino que pensamos que estamos recibiendo el mismo mensaje, cuando no es as\u00ed. La gente no se da cuenta de que lo que genera esto es la eliminaci\u00f3n del debate.\n\n\n\n\u2014Eso tambi\u00e9n nos vuelve d\u00e9biles ante el sistema y fr\u00e1giles ante la cr\u00edtica del que piensa diferente.\n\n\u2014Exacto.\n\n\n\n\u2014Si est\u00e1 todo conectado, ese mapa de inquietudes debe actualizarse, \u00bfno? Imagino que hablar del futuro en cada \u00e9poca debe tener sus peculiaridades.\n\n\u2014Claro, estoy pendiente de la actualidad porque mis temas fetiche son esos, pero por ejemplo, hoy me llam\u00f3 mi jefe para decirme que escriba un editorial sobre por qu\u00e9 Elon Musk compr\u00f3 Twitter. Entonces pregunt\u00e9: \u00bfcu\u00e1ndo lo vas a sacar? Y me dijo, pues no s\u00e9. Yo: a ver, ma\u00f1ana puede haber cambiado todo.\n\n\n\n\u2014Ma\u00f1ana es tarde.\n\n\u2014S\u00ed, y a m\u00ed esto me pasa todo el rato. Puedo hablar de por qu\u00e9 Elon Musk compra Twitter pero para m\u00ed lo importante es: Twitter es una esfera p\u00fablica en una plataforma privada, \u00bfqu\u00e9 consecuencias tiene?, \u00bfqu\u00e9 significa que el debate p\u00fablico suceda en una plataforma que puede comprar un multimillonario?\n\n\n\n\u2014Ah\u00ed baj\u00e1s a la \u00f3rbita del ensayo, donde la reflexi\u00f3n puede respirar m\u00e1s.\n\n\u2014Claro, termina por no ser actualidad, sino una reflexi\u00f3n sobre en qu\u00e9 mundo vivimos y a qui\u00e9n sirven realmente las herramientas que utilizamos. En realidad las plataformas no est\u00e1n dise\u00f1adas para el bien com\u00fan.\n\n\n\n\u2014Bajo el velo de promover valores de comunicaci\u00f3n, crear comunidades, conectar, facilitar...\n\n\u2014\u00bfAcaso el diablo te dice que es el diablo?\n\n\n\nPrivacidad y control\n\n\u2014\u00bfLa entrevista a Edward Snowden fue un punto alto en tu carrera?\n\n\u2014No lo s\u00e9. Siento que no soy una periodista de exclusivas. No me interesan, porque requieren trabajar sin tiempo para reflexionar; y segundo, porque no me gusta la gente, sino las bibliotecas. Prefiero pasar el tiempo leyendo que entrevistando personas.\n\n\n\n\u2014Me sorprendi\u00f3 de esa entrevista el nivel de realidad descarnada, del estilo \u201cte est\u00e1n espiando todo el tiempo, sea quien seas y aunque no lo creas\u201d.\n\n\u2014Tal cual. Es curioso que lo menciones, pero es verdad. Tambi\u00e9n era un truco que \u00e9l utilizaba, su forma de decir \u201cesto es cierto\u201d. Siempre estuvo tranquilo sobre la veracidad de los hechos de los que hablaba. Una de las cosas bonitas del caso Snowden es que a muchos nos pasa eso en distintos lugares donde trabajamos: acabas asumiendo o aceptando compromisos que rebajan tus expectativas \u00e9ticas, tanto en un peri\u00f3dico como en una f\u00e1brica, y durante un tiempo negocias esto contigo mismo hasta que decides (o no) que no puedes m\u00e1s. A \u00e9l le pas\u00f3 esto y tard\u00f3 a\u00f1os en resolverlo.\n\n\n\n\u2014Tambi\u00e9n es interesante cuando menciona que ya no existe una expectativa razonable de privacidad, y que eso ya es una verdad aceptada.\n\n\u2014No hay que ser nihilista tampoco. Llevar un tel\u00e9fono encima con aplicaciones que te rastrean es una parte, pero tampoco te libras de eso en el otro extremo, creyendo que si te vas a vivir al monte sin electricidad lo solucionas, porque no es as\u00ed. Siempre lo comparo con la crisis clim\u00e1tica: puedes reciclar, no tener hijos, no tomar aviones ni tener coche, comer legumbres secas remojadas en el agua del r\u00edo y aun as\u00ed no te salvas. Puedes renunciar a todo lo electr\u00f3nico pero aun as\u00ed no te salvas de la vigilancia, porque es el ecosistema. Te puedes proteger.\n\n\n\n\u2014\u00bfLo hac\u00e9s?\n\n\u2014Soy periodista y entonces ahora mismo todo el mundo sabe d\u00f3nde estoy, pero intento hacer cosas que no permitan controlar mis propios patrones de conducta. Algo que hago es aumentar la fricci\u00f3n con las aplicaciones al no tenerlas en el tel\u00e9fono. Uso Twitter y lo adoro, pero no la tengo instalada, porque les das permiso para que se te instalen de verdad.\n\n\n\n\u2014Entras a la web en tu computadora, no desde la aplicaci\u00f3n del tel\u00e9fono.\n\n\u2014Exacto. Pero hacerlo as\u00ed es horrible.\n\n\n\n\u2014Te quita el entusiasmo.\n\n\u2014Es s\u00faper pesado, te quita la inmediatez, o no logras entrar de una vez.\n\n\n\n\u2014La interface es fea, s\u00ed.\n\n\u2014Claro, no es casual, es deliberado.\n\n\n\n\u2014Quieren que uses la app.\n\n\u2014S\u00ed, entonces he conseguido enlazar la incomodidad que siento cuando quiero publicar algo con mi autoprotecci\u00f3n. La frustraci\u00f3n para m\u00ed equivale a una resistencia personal a las plataformas a las que odio, y me va bien as\u00ed.\n\n\n\nReflexi\u00f3n y comunidad\n\n\u2014En tu escritura mezclas referencias provenientes del cine, del c\u00f3mic, de otras artes, con aspectos pol\u00edticos y sociales.\n\n\u2014S\u00ed, creo firmemente en el poder de la cultura popular, que sirve de met\u00e1fora para muchas cosas.\n\n\n\n\u2014La tendencia actual del ensayo busca no crear un texto duro, pero a la vez termina siendo una conversaci\u00f3n de bar, lo cual genera una especie de omisi\u00f3n de fuentes o recorridos reflexivos que desembocan en un \u201clas cosas son as\u00ed porque a m\u00ed se me ocurre\u201d.\n\n\u2014\u00bfT\u00fa crees que en Contra el futuro me salto partes del proceso que son importantes?\n\n\n\n\u2014Es que no las conozco. Conf\u00edo que tu investigaci\u00f3n sobre lo que est\u00e1s hablando es veraz, \u00fatil. Aun formando parte de esa comunidad cr\u00edtica, si se quiere, a la que te dirig\u00eds, pero no me queda opci\u00f3n.\n\n\u2014Me da pena que me digas esto, es decir, te lo agradezco, porque lo primero que aprend\u00ed cuando empec\u00e9 a escribir fue la frase: \u201cesto lo tiene que entender tu abuela, sino lo has escrito mal\u201d.\n\n\n\n\u2014No ser\u00eda tan duro con eso, porque por ejemplo mi abuela no entender\u00eda tu libro.\n\n\u2014\u00bfT\u00fa crees?\n\n\n\n\u2014S\u00ed, porque por m\u00e1s que sepas leer, no contar con el background de referencias a la que est\u00e1 ligado el discurso te pone distancias. Tambi\u00e9n se requiere de cierta abstracci\u00f3n intelectual para conectar a Jeff Bezos con Tony Stark. No todos pueden hacer esa conexi\u00f3n.\n\n\u2014Entiendo.\n\n\n\n\u2014Sin embargo, en tu caso, ofrec\u00e9s un camino de soluciones a los temas sobre los que reflexion\u00e1s, no te qued\u00e1s en lo descriptivo o en la reflexi\u00f3n encriptada, como los fil\u00f3sofos.\n\n\u2014Siento que mi trabajo como periodista, sobre todo en este entorno, es escuchar lo que dicen las grandes plataformas, investigar lo que hacen y se\u00f1alar las diferencias, pero al mismo tiempo creo que como persona que lleva treinta a\u00f1os pensando en profundidad sobre tecnolog\u00eda, estoy en una posici\u00f3n en la que solamente decir todo lo que est\u00e1 mal empobrece el discurso. Es importante ir a buscar lugares donde la tecnolog\u00eda se usa para buscar el bien com\u00fan.\n\n\n\n\u2014Hay un paso m\u00e1s que hac\u00e9s en tu libro, que es desdoblarte del rol de periodista hacia el de ciudadana.\n\n\u2014Total. Pienso que el valor de este libro est\u00e1 ah\u00ed. Hay que denunciar que las tecnolog\u00edas en las que estamos invirtiendo nuestro dinero, tiempo y esperanza, no est\u00e1n dise\u00f1adas para ayudarnos.\n\n\n\n\u2014\u201cHemos evolucionado para resolver lo urgente a costa de lo importante\u201d, es tremenda frase.\n\n\u2014Antes nuestros padres pod\u00edan ahorrar dinero y comprarse una casa, planear vacaciones, tener hijos. Si pasaba algo, hab\u00eda un colch\u00f3n. Ahora no, ahora todo es al d\u00eda: si te quedas sin trabajo, al mes siguiente ya no puede pagar el alquiler; si se te rompe la nevera, no te puedes comprar otra. Si se te rompe un brazo, en muchas partes del mundo se acab\u00f3 tu vida, te quedas en la calle porque no puedes trabajar. Emocionalmente tambi\u00e9n lo hacemos, volvemos a casa reventados luego de entregar nuestro espacio mental a estas aplicaciones que se supone nos ayudan a gestionar nuestro tiempo y energ\u00eda. Es el gran chiste de esta industria: son el propio analg\u00e9sico del da\u00f1o que causan.\n\n\n\n\u2014En tu libro nunca mencion\u00e1s a Greta Thunberg, la joven activista sueca.\n\n\u2014No he pensado mucho en ella. Para m\u00ed las personas m\u00e1s importantes en el activismo son gente que genera comunidad en los espacios en los que viven. Greta ha trascendido a esto y ahora viaja por el mundo para congregar a mucha gente alrededor del activismo medioambiental. Me parece que ha hecho un trabajo formidable y ambicioso para la edad que tiene. Pero yo creo en los l\u00edderes de barrio, en la capacidad de las asociaciones, de los colegios, para transformar los espacios en los que viven. Es mejor convencer a tu colegio de que baje la temperatura de la calefacci\u00f3n. La ambici\u00f3n de transformar el mundo es un obst\u00e1culo para transformar tu calle.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/cultural/marta-peirano-siempre-vigilancia-ecosistema.html",
    "titulo": "Con Marta Peirano: \"Siempre est\u00e1s bajo vigilancia, es el ecosistema\"",
    "subtitulo": "Las plataformas empobrecen el discurso y no persiguen el bien com\u00fan, dice la periodista espa\u00f1ola que lleg\u00f3 a presentar un nuevo libro.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388bd2329bbf.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "conmartapeiranosiempreestasbajovigilanciaeselecosistema.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs uno de los alimentos m\u00e1s antiguos en la dieta humana y uno de los mejores aliados debido al aporte de sus m\u00faltiples componentes nutricionales, prote\u00ednas vegetales y fibras que otorgan numerosas ventajas para la salud. Las legumbres corresponden a un amplio grupo alimenticio integrado por garbanzos, guisantes, soja, lentejas, porotos, frijoles y su ingesta diaria es altamente recomendada.\n\nSe consum\u00eda a gran escala hasta principios del siglo XX, sobre todo en zonas de temperaturas fr\u00edas donde los residentes necesitaban recobrar energ\u00eda. Con el tiempo, el cambio de h\u00e1bitos las destituy\u00f3 por opciones alternativas. No obstante, las nuevas tendencias que incentivan un estilo de vida saludable basado en una alimentaci\u00f3n consciente y natural, reavivaron su furor. As\u00ed que hoy las lentejas pisan fuerte y se posicionan como el alimento \u201cestrella\u201d de la familia de las legumbres.\n\nUn informe de la Universidad de Harvard publicado en su revista Harvard Health Publishing, recomienda su consumo halagando los beneficios que tienen para la salud: reducen el riesgo de padecer obesidad, altos niveles de colesterol e hipertensi\u00f3n arterial, as\u00ed como de sufrir patolog\u00edas card\u00edacas y accidentes cerebrovasculares. Hay m\u00e1s: son aptas en dietas de p\u00e9rdida de peso porque son muy saciantes y como poseen un \u00edndice gluc\u00e9mico bajo estabilizan el nivel de az\u00facar en sangre y son recomendadas para las personas que sufren de diabetes.\n\nAnal\u00eda Yamaguchi, m\u00e9dica cl\u00ednica especialista en nutrici\u00f3n, cuenta que es un alimento noble y que se destaca por ser rico, saciante, nutritivo, bajo en calor\u00edas y por aportar energ\u00eda. \u201cEntre sus componentes se encuentran el omega 6 y 9, vitaminas del complejo B1, hierro, calcio, zinc, magnesio y prote\u00ednas\u201d, agrega.\n\nPara que la ingesta de sus elementos sea exitosa, Yamaguchi comenta que la raci\u00f3n debe ser complementada con alguna prote\u00edna animal o en el caso de los que siguen una dieta vegetariana o vegana, con una porci\u00f3n de arroz o fideos en el mismo plato o a lo largo del d\u00eda ya que, de esta manera, \u201cse incorporar\u00e1 el amino\u00e1cido conocido como metionina que sintetiza todo lo que se encuentra en las lentejas\u201d, agrega la especialista.\n\nEn el mundo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), se consume un promedio anual de ocho kilos de legumbres por persona, mientras que en Argentina es de apenas 800 gramos.\n\nLa nutricionista se\u00f1ala que la correcta porci\u00f3n de esta y otras legumbres deber\u00eda ser equivalente al 25% del plato y para ver beneficios, sugiere incorporarlo de forma regular. \u201cLo ideal es que el otro 25% est\u00e9 destinado a prote\u00ednas de origen vegetal como animal, y el 50% restante, a verduras crudas o cocidas principalmente las que poseen vitamina C, ya que potencia y aumenta la absorci\u00f3n del hierro encontrado en las lentejas\u201d, aclara Yamaguchi, y comenta que a la hora de cocinarlas, no es necesario ponerlas en remojo.\n\nOrigen\n\nSe remontan al Neol\u00edtico y el lugar del planeta que incursion\u00f3 en su producci\u00f3n fue la zona de Asia Occidental. R\u00e1pidamente cobr\u00f3 relevancia y pa\u00edses de \u00c1frica y Europa tambi\u00e9n incursionaron en su producci\u00f3n. En Am\u00e9rica Latina, su desembarco fue tras la colonizaci\u00f3n ya que los espa\u00f1oles vieron en estas tierras una posibilidad de introducir este alimento.\n\nHay diversas variedades con tama\u00f1os que van entre dos y nueve mil\u00edmetros y diversos colores: marr\u00f3n, amarillo, gris, verde, rojo y negro. Su semilla viene de la planta \u201clens esculenta\u201d que se cosecha en regiones templadas y subtropicales donde el suelo debe tener caracter\u00edsticas arenosas o arcillosas.\n\nOtra virtud: adem\u00e1s de estar disponibles todo el a\u00f1o, su producci\u00f3n genera bajo impacto ambiental. Seg\u00fan datos de la Food and Agriculture Organization (FAO por sus siglas en ingl\u00e9s), para producir medio kilo se insume un promedio de 1.700 litros de agua, a diferencia de la carne que para la misma cantidad requiere aproximadamente 2.500 litros.\n\n\u201cM\u00e1s all\u00e1 de que las lentejas aportan un sinf\u00edn de beneficios, lo sugerido es intercalar su consumo con otras legumbres como tambi\u00e9n incorporar alimentos variados para brindar al cuerpo la mayor cantidad de nutrientes, minerales y vitaminas posibles\u201d, concluye Yamaguchi.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/lentejas-son-super-poderosas.html",
    "titulo": "Las lentejas son s\u00faper poderosas",
    "subtitulo": "Consideradas la legumbre estrella, son alabadas por los expertos por la cantidad de beneficios que aportan. Ayudan, por ejemplo, a perder peso y ganar energ\u00eda.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387a0e2879ba.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "laslentejassonsuperpoderosas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHay canciones que trascienden el momento en que fueron creadas. El p\u00fablico las adopta como propias al transformarlas en himnos de los que, a veces, ni se recuerda el nombre del autor. Ayudan a vivir tiempos dif\u00edciles transform\u00e1ndose en banda de sonido de una \u00e9poca. El escritor argentino radicado en M\u00e9xico Gast\u00f3n Garc\u00eda Marinozzi dedica su libro a estudiar la biograf\u00eda de la canci\u00f3n \u201cYo vengo a ofrecer mi coraz\u00f3n\u201d de Fito P\u00e1ez, que integra su segundo \u00e1lbum Giros (1985). Una canci\u00f3n en la que el propio m\u00fasico, luego de sufrir la muerte violenta de parte de su familia, dej\u00f3 de creer.\n\nEra imposible pensar que no todo estaba perdido y que bastaba con ofrecer el coraz\u00f3n para remediar tanta injusticia y dolor. Sin embargo el p\u00fablico de mediados de los ochenta la hizo propia, transform\u00e1ndola en un cl\u00e1sico. Las heridas que hab\u00eda dejado la Guerra de Malvinas, la vuelta de la democracia y, muy importante, la interpretaci\u00f3n que hizo Mercedes Sosa, la ubic\u00f3 en ese lugar al que no muchas canciones llegan. P\u00e1ez asume que ya no es suya y que, como dijo alguna vez, solo cobra los derechos en SADAIC.\n\nGarc\u00eda Marinozzi se aboca al estudio de las razones que la llevaron al \u00e9xito. Para encuadrarla, refiere a otras canciones que tuvieron similar destino como la antifascista \u201cBella Ciao\u201d, buscando otros ejemplos en la chanson francesa, canciones espa\u00f1olas e italianas. \u201cBiograf\u00eda de una canci\u00f3n\u201d es la primera parte del libro, y la m\u00e1s interesante. Se narra, en forma concisa y acertada, la carrera de P\u00e1ez. El surgimiento de la trova rosarina, con la historia de ese genio precoz que compuso canciones para otros artistas, y la aparici\u00f3n de sus dos primeros \u00e1lbumes. La segunda parte, \u201cMemoria Coral\u201d, comienza con la ida del pianista a Cuba de la mano de Pablo Milan\u00e9s, cuando estaba en plena crisis por el homicidio de su familia, en tiempos del furioso Ciudad de pobres corazones (1987). Un Fito de pelo largo que impresion\u00f3 a los cubanos, molest\u00f3 al gobierno por su aspecto y mensaje, y entabl\u00f3 una amistad entra\u00f1able con varios m\u00fasicos.\n\n\n\nEl libro luego estudia la importancia de la canci\u00f3n en M\u00e9xico, Chile, Colombia, Per\u00fa y Espa\u00f1a a trav\u00e9s de opiniones de artistas. Las razones suenan reiterativas y el texto se vuelve algo tedioso. La admiraci\u00f3n de todos los entrevistados es complementada por el autor, en una cadena de alabanzas que no aporta novedades. Lo m\u00e1s interesante es el recuerdo de Liliana Herrero, contradictorio con el de Fito, de c\u00f3mo compuso la canci\u00f3n. Una charla de P\u00e1ez con la cantante Eugenia Le\u00f3n en M\u00e9xico es el simp\u00e1tico final de este libro al que le sobran unos cuantos elogios.\n\n\u00bfQUI\u00c9N DIJO QUE TODO EST\u00c1 PERDIDO? Biograf\u00eda de una canci\u00f3n, de Gast\u00f3n Garc\u00eda Marinozzi. Turner, 2021. Madrid, 254 p\u00e1gs.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/cultural/fito-paez-quiere-clasico.html",
    "titulo": "Fito P\u00e1ez no la quiere, pero ya es un cl\u00e1sico",
    "subtitulo": "\"Yo vengo a ofrecer mi coraz\u00f3n\" del \u00e1lbum Giros tiene libro propio.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388c9003f3ab.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "fitopaeznolaquiereperoyaesunclasico.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNo todo es correr detr\u00e1s de una pelota en un Mundial, se\u00f1oras y se\u00f1ores. El torneo futbol\u00edstico por excelencia est\u00e1 plagado de aderezos que escapan a lo que sucede dentro de la cancha y dan que hablar. Lo canta Fito P\u00e1ez en su hermosa Brillante sobre el mic (\u201chay, recuerdos que no voy a borrar, personas que no voy a olvidar\u201d) y le cuaja perfecto a Rurik Gislason. Seguramente el nombre no les suene familiar pero si les digo el 19 de Islandia flashear\u00e1n con bell\u00edsimas im\u00e1genes. Al menos as\u00ed pas\u00f3 en el universo de las redes durante los primeros partidos de Qatar 2022. Una catarata de mensajes volvi\u00f3 a poner sobre el tapete a quien fuera el adonis de Rusia 2018.\n\n\u201cProhibido olvidar a este tipo, el 19 de Islandia\u201d; \u201ccuando Argentina empat\u00f3 con Islandia recuerdo que por lo menos conocimos a Rurik Gislason\u201d; \u201cel mundial pasado ca\u00ed rendida a los pies de Rurik, estoy esperando si este a\u00f1o cambia pero esa carita no se olvida\u201d: algunas de las alabanzas dirigidas a quien fue m\u00e1s recordado por su \u201ccuerpo tallado por los dioses\u201d, seg\u00fan ciertas usuarias de Twitter, que por su \u00e9pica con la selecci\u00f3n de su pa\u00eds (lograron una clasificaci\u00f3n hist\u00f3rica a Rusia 2018 y empataron con Argentina en fase de grupos).\n\nLa Copa del Mundo le dio fama a gran escala, y al reintegrarse al SV Sandhausen, su club, le llovieron propuestas para hacer publicidad, cine y TV. Y as\u00ed, el hombre que luego de su primer Trending Topic como #SexyRurik declar\u00f3 que su \u00fanico foco era el f\u00fatbol y jugar bien para Islandia colg\u00f3 los botines a los 32 a\u00f1os seducido por los flashes del mundo del espect\u00e1culo.\n\nHoy su descripci\u00f3n en Instagram dice artista y no deportista. Comparte fotos con el torso desnudo, tirando pasos en Let\u2019s Dance (el reality alem\u00e1n que gan\u00f3), luciendo looks arriesgados (algunos de B\u00f6kk, su l\u00ednea de ropa), bebiendo Glacier Gin (su marca de ginebra), y videos cantando y tocando la guitarra. Hace de todo menos jugar a la pelota. Es que seg\u00fan declar\u00f3 a visir.is, su pasi\u00f3n por el f\u00fatbol ya no es tan grande, por tal motivo eligi\u00f3 explorar las nuevas oportunidades que le regala la vida.\n\nNaci\u00f3 en Islandia hace 33 a\u00f1os y abandon\u00f3 su pa\u00eds con apenas 15 para jugar al f\u00fatbol en B\u00e9lgica. All\u00ed viv\u00eda con una familia muy creyente y no la pas\u00f3 nada bien: ten\u00eda una novia en esa \u00e9poca y no la pod\u00eda visitar. Cont\u00f3 a Iceland Glamour que perdi\u00f3 la confianza en s\u00ed mismo y volvi\u00f3 a su casa roto f\u00edsica y mentalmente. M\u00e1s adelante, su familia pidi\u00f3 un pr\u00e9stamo para que pudiera desarrollar su carrera y ese respaldo, dijo, no tiene precio. \u201cEl mundo del f\u00fatbol es muy duro y por eso muchos futbolistas desarrollan ansiedad o depresi\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nMilit\u00f3 en Chartlon Athletic, Viborg FF, Odense BK, FC Copenhagen, FC N\u00fcrnberg hasta que lo fich\u00f3 Sandhausen, un equipo de segunda divisi\u00f3n de la Bundesliga que cambi\u00f3 su vida y su suerte. El entrenador del club alem\u00e1n confi\u00f3 en \u00e9l, lo hizo volver a jugar y gracias a ese ruedo logr\u00f3 cumplir su sue\u00f1o de ir a un Mundial.\n\nLa Copa del Mundo fue, sin dudas, el momento m\u00e1s \u00e1lgido de su carrera. \u201cNo tenemos los mejores jugadores, ni un gran presupuesto, pero tenemos una atm\u00f3sfera de familia y una relaci\u00f3n cercana con los fan\u00e1ticos. El esp\u00edritu del equipo es genial\u201d, dijo sobre Islandia este fan\u00e1tico de Robbie Williams a Heidelberg24.\n\n16 de junio\n\nRurik Gislason entr\u00f3 como suplente al partido contra Argentina en el Mundial de Rusia.\n\nEsa fecha de 2018 marc\u00f3 un punto de quiebre en la vida de Rurik Gislason. Fue el d\u00eda que Islandia se enfrent\u00f3 a Argentina en el estadio del Spartak y que el mundo lo descubri\u00f3. El rubio de 1.84 metros de altura ingres\u00f3 en el minuto 18 del complemento para sustituir a Johann Gudmundsson y acapar\u00f3 la atenci\u00f3n de la platea femenina (sobre todo) con su mo\u00f1o alto, sus brazos fornidos y tatuados. Su nombre se hizo viral en cuesti\u00f3n de minutos y hubo lluvia de memes en su honor.\n\nEntr\u00f3 al vestuario tras el colosal empate y se le dio por mirar el celular luego de ducharse. Entonces se encontr\u00f3 con m\u00e1s de 250.000 seguidores nuevos en Instagram.\n\n\u201cRealmente no sab\u00eda si hab\u00eda hecho algo bien o algo mal, sigui\u00f3 aumentando en los siguientes d\u00edas\u201d, cont\u00f3 al terminar el torneo. Y trep\u00f3 a 865.000 seguidores, m\u00e1s del doble de las personas que habitan su pa\u00eds natal (376.248 en 103.000 km2).\n\nLa mayor\u00eda de su fanaticada es de Sudam\u00e9rica, as\u00ed que lleg\u00f3 a evaluar la opci\u00f3n de aprender espa\u00f1ol para poder responder a los 400 mensajes que recib\u00eda por d\u00eda con inmensas muestras de cari\u00f1o. Entre tantas propuestas, cont\u00f3 que hubo una que lo dej\u00f3 perplejo: una mujer le consult\u00f3 si le gustar\u00eda donar su esperma.\n\nTambi\u00e9n le toc\u00f3 salir a desmentir romances (en la vecina orilla lo vincularon con Laurita Fern\u00e1ndez y la modelo B\u00e1rbara C\u00f3rdoba): \u201cNo he tenido encuentros \u00edntimos con ninguna fan, solo he contestado algunos mensajes pero siempre en tono de amistad. He visto en medios argentinos que ten\u00eda no una sino dos novias argentinas, y eso no es verdad\u201d, retruc\u00f3.\n\nGajes del sex symbol en que se convirti\u00f3 de un d\u00eda para el otro. Destron\u00f3 a Cristiano Ronaldo y se meti\u00f3 entre los m\u00e1s lindos de Rusia 2018. Su furor cal\u00f3 hondo y trascendi\u00f3 ese Mundial. En mayo de 2022, incluso estando lejos de las canchas, se col\u00f3 en un ranking de GQ con los futbolistas mejores vestidos, por ser \u201cgu\u00eda absoluta de lo que significa tener un estilo claro, enfocado en siluetas simples pero realmente efectivas\u201d, seg\u00fan dio cuenta la revista.\n\nSu foto sentado en un vestuario con la casaca de Islandia y una pelota en mano fue un hit: recibi\u00f3 m\u00e1s de 150.000 likes y 13.000 comentarios, la mayor\u00eda en espa\u00f1ol. Entre miles de mensajes como \u201c\u00bfTe cas\u00e1s conmigo?\u201d, \u201cLe entro como morm\u00f3n a timbre\u201d, \u201cEst\u00e1s m\u00e1s bueno que comer pollo con la mano\u201d, apareci\u00f3 un tal H\u00e9ctor que lanz\u00f3, \u201cSi todas esas guarradas fueran de un hombre a una mujer ellas estar\u00edan gritando \u00a1acoso!\u201d. Y su intervenci\u00f3n da, al menos, para reflexionar un rato, \u00bfno?\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/nueva-vida-islandia-actividad-cambio-futbol.html",
    "titulo": "La nueva vida del 19 de Islandia: \u00bfpor cu\u00e1l actividad cambi\u00f3 el f\u00fatbol?",
    "subtitulo": "Rurik Gislason, que hizo delirar a la platea femenina en el Mundial de Rusia, colg\u00f3 los botines para dedicarse a cantar, actuar y manejar sus empresas. La historia del adonis de Rusia 2018.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387a8342ad96.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "lanuevavidadel19deislandiaporcualactividadcambioelfutbol.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pasado viernes 25 de noviembre cerr\u00f3 el plazo de inscripci\u00f3n para la fase dos del proyecto de asociaci\u00f3n con un privado, que implica un data room y di\u00e1logo competitivo con las empresas.\n\n\n\nEn esta etapa, las compa\u00f1\u00edas que quedaron habilitadas, acceder\u00e1n a informaci\u00f3n detallada de los negocios de Ancap del cemento y la cal, as\u00ed como tambi\u00e9n participar\u00e1n del di\u00e1logo competitivo previo a la publicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n p\u00fablica internacional que emitir\u00e1 el ente.\n\n\n\nDesde Ancap informaron que fueron 11 las empresas que quedaron habilitadas para participar en la pr\u00f3xima etapa.\n\n\n\nEstas son: Powerchina International Group Limited, Loma Negra Ciasa, Green Mix I Emprendimentos S.A., Hipermix Brasil Servi\u00e7os de concretagem Ltda., China National Electric Engineering Co.,ltd, Ecebol, Plotomar SAS., Cementos Artigas S.A., Cielo Azul Cementos y Calizas SA., Turkish Cement Manufacturers\u2019 Association, Boreal Agromineral Inc.\n\n\n\nEl presidente de Ancap, Alejandro Stipanicic, indic\u00f3 el pasado martes que pese a que estas 11 empresas est\u00e9n habilitadas a participar de la pr\u00f3xima etapa, \u201cno est\u00e1n obligadas a presentar ofertas\u201d. Adem\u00e1s, dijo que toda la informaci\u00f3n que se intercambie entre la estatal y las empresas durante el di\u00e1logo competitivo \u201cser\u00e1 confidencial\u201d.\n\n\n\nAsimismo, desde la estatal manifestaron que \u201cuna vez que se publiquen los t\u00e9rminos de la licitaci\u00f3n, podr\u00e1n presentar oferta todas aquellas empresas que cumplan con ciertos requisitos formales, hayan o no participado en las etapas previas\u201d.\n\n\n\nEl cronograma de la compa\u00f1\u00eda estatal prev\u00e9 que las reuniones con las empresas se realicen durante los meses de enero y febrero de 2023. En abril del pr\u00f3ximo a\u00f1o estiman realizar la publicaci\u00f3n de llamado y el lanzamiento de la licitaci\u00f3n p\u00fablica internacional, mientras que la presentaci\u00f3n de ofertas est\u00e1 programada para el mes de junio, aproximadamente.\n\nNEGOCIO DEFICITARIO P\u00e9rdidas por el p\u00f3rtland ascendieron a US$ 16 millones en lo que va del a\u00f1o En el acumulado a septiembre, el negocio del p\u00f3rtland implic\u00f3 p\u00e9rdidas para Ancap de un total de US$ 16 millones. Seg\u00fan explicaron desde la estatal, la p\u00e9rdida se dio por tres factores: problemas de mercado tras una mayor competencia empresarial; un componente industrial debido a la falta de inversiones en las plantas de producci\u00f3n; y por una menor venta de cal de Cementos del Plata a la central termoel\u00e9ctrica de Candiota en Brasil. \u201cCandiota nunca lleg\u00f3 al valor nominal de la compra (establecida en el acuerdo) en lo que va de 2022 y no est\u00e1 establecido ning\u00fan tipo de penalidad cuando esto ocurre\u201d, explic\u00f3 Stipanicic.\n\n\n\nEn relaci\u00f3n al componente industrial, las autoridades de Ancap se\u00f1alaron que las plantas \u201cya est\u00e1n reflejando su obsolescencia y no se est\u00e1 teniendo la producci\u00f3n que se podr\u00eda tener\u201d.\n\n\n\nMientras que el componente que m\u00e1s preocupa es el relativo al mercado. \u201cTenemos a tres competidores muy fuertes con una posici\u00f3n comercial muy importante\u201d, dijo Stipanicic en referencia a Cielo Azul, Cementos Artigas y Cementos Charr\u00faa.\n\n\n\n\u201cCielo Azul ha sido agresiva, robando puntos de venta. La asociaci\u00f3n con un privado en p\u00f3rtland se hace un tema critico, porque en 10 a\u00f1os pasamos de tener de el 55%-60% del mercado al 34% que tenemos actualmente. Si hoy no hacemos nada, la competencia nos va matando\u201d, dijo Stipanicic.\n\nLa asociaci\u00f3n de Ancap con privados en p\u00f3rtland y cal hab\u00eda quedado en suspenso en octubre de este a\u00f1o, tras la presentaci\u00f3n por parte del sindicato de un recurso administrativo.\n\n\n\nDesde la Federaci\u00f3n Ancap (Fancap) cuestionaban que el procedimiento llevado adelante por la estatal es \u201cinconstitucional\u201d, pero el directorio del ente decidi\u00f3 continuar con el proceso competitivo y levantar ese recurso \u201csobre la base del perjuicio econ\u00f3mico que genera el negocio\u201d del p\u00f3rtland para la empresa.\n\n\n\nTanto desde Ancap como desde el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM), estiman que las p\u00e9rdidas por el negocio del p\u00f3rtland ascienden a US$ 200 millones aproximadamente en los \u00faltimos 20 a\u00f1os.\n\n\n\nCon la asociaci\u00f3n se busca revertir la situaci\u00f3n deficitaria y realizar las inversiones requeridas para que esa unidad de negocio vuelva a ser competitiva.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/ancap-sigue-busqueda-privados-portland-quedaron-empresas-habilitadas.html",
    "titulo": "Ancap sigue con la b\u00fasqueda de privados en p\u00f3rtland: quedaron 11 empresas habilitadas",
    "subtitulo": "Ancap sigue adelante con el proceso de asociaci\u00f3n, con una empresa privada, en el negocio del p\u00f3rtland y la cal.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/19/6350689f43f7c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "ancapsigueconlabusquedadeprivadosenportlandquedaron11empresashabilitadas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl contexto actual presenta cierta incertidumbre econ\u00f3mica por lo que decidir en qu\u00e9 invertir nuestros ahorros, para ganarle a la inflaci\u00f3n o hacer crecer nuestro patrimonio, puede tornarse m\u00e1s dif\u00edcil.\n\n\n\nEn esta nueva edici\u00f3n de Finanzas de Bolsillo, diferentes especialistas fueron consultados por El Pa\u00eds para comprender las cinco claves fundamentales a la hora de armar un portafolio de inversi\u00f3n.\n\n\n\nNo hay cartera ideal. Una de las claves, es que no hay una cartera ideal para todos como tampoco hay 10 posibles para todos los inversores, explic\u00f3 el gerente de la gerenciadora de patrimonios FDI, Mariano Sard\u00e1ns.\n\n\n\n\u201cEl modelo para masificar y estandarizar la atenci\u00f3n que a\u00fan proponen muchos bancos y brokers en Am\u00e9rica Latina, de obligar a los inversores a elegir entre una cartera conservadora, moderada y agresiva, ya es considerado mala praxis en Europa y Estados Unidos. Cada inversor se merece su propia cartera y esta debe ajustarse a sus particularidades y necesidades\u201d, afirm\u00f3 Sard\u00e1ns.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, el jefe de la mesa de inversiones de Gast\u00f3n Bengochea Corredor de Bolsa, Francisco Echegoyen, se\u00f1al\u00f3 la importancia de conocer cu\u00e1l es el perfil de riesgo antes de invertir.\n\n\n\nLas categor\u00edas utilizadas suelen ser conservador, moderado y agresivo, para determinar la tolerancia al riesgo del inversor.\n\n\n\n\u201cMuchas veces pasa que un cliente que en un principio deseaba invertir con un perfil agresivo, no tolera la ca\u00edda de su cartera, por lo tanto el error fue definirse como tal, cuando en realidad su perfil de riesgo es conservador\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nDentro de esta clave, tambi\u00e9n es importante saber que a mayor retorno esperado, mayor ser\u00e1 el riesgo a tomar.\n\n\n\nOtro de los puntos a tener en cuenta para tener una cartera lo m\u00e1s ajustada a las necesidades propias, es el flujo de fondos con el que cuento.\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, los flujos son din\u00e1micos y cambian de acuerdo a las circunstancias, en donde hay ciclos en los que ahorrar a otros en los que gastar parte de los ahorros, para luego reacomodarnos y volver a ahorrar.\n\n\n\nEstos gastos pueden haber sido proyectados desde un comienzo o pueden ser inesperados, por lo que es clave \u201cmantener el foco puesto en los objetivos, pero siempre preparados para recalcular; de ah\u00ed la importancia de la liquidez de las inversiones\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nDiversificaci\u00f3n. La segunda clave, es la diversificaci\u00f3n de activos financieros.\n\n\n\nEsta clave, si bien se repite cada vez que se habla sobre c\u00f3mo y en qu\u00e9 invertir, es fundamental.\n\n\n\nSeg\u00fan Echegoyen, es conveniente diversificar entre varios productos financieros (como los \u00edndices de acciones, bonos del tesoro estadounidense, bonos uruguayos) y monedas (pesos y d\u00f3lares), de forma de bajar el riesgo.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que se debe tener parte de la inversi\u00f3n en moneda local para protegerse de la inflaci\u00f3n, tanto en Letras de Regulaci\u00f3n Monetaria, que hoy rinden 12% al a\u00f1o, o en Notas del Tesoro en Unidades Indexadas (UI), que rinden 2,5% por encima de la inflaci\u00f3n.\n\n\n\n\u201cEste a\u00f1o, el rendimiento de las Letras y Notas en UI, medido en d\u00f3lares, fue cercano al 20% anual. Las inversiones en pesos este a\u00f1o fueron la mejor defensa de la cartera, medidas en d\u00f3lares\u201d, afirm\u00f3.\n\n\n\nA su vez, el presidente de la Bolsa de Valores de Montevideo y director de Urraburu Corredor de Bolsa, \u00c1ngel Urraburu, se\u00f1al\u00f3 la importancia del reparto en monedas, teniendo una parte en d\u00f3lares y otra en moneda nacional, donde es clave ver en qu\u00e9 moneda est\u00e1 constituido el ahorro.\n\n\n\n\u201cEste es un momento para no cambiar de moneda y lo ideal ser\u00eda una parte en cada una\u201d, dijo y, de la mano con la primera clave, explic\u00f3 que la ponderaci\u00f3n de cada parte se basa en la idiosincrasia de cada inversor.\n\n\n\nOtros de los activos financieros a tener en cuenta dentro de la diversificaci\u00f3n del portafolio de inversiones, adem\u00e1s de aquellos de renta fija (por ejemplo bonos, letras y notas) y de renta variable (acciones), son los inmuebles, se\u00f1al\u00f3 Sard\u00e1ns.\n\n\n\nHorizonte temporal. Otra clave, es la duraci\u00f3n de las colocaciones de las inversiones.\n\n\n\nSi bien estas dependen de cada inversor y los objetivos que tengan para su inversi\u00f3n, los especialistas recomiendan que la colocaci\u00f3n sea a largo plazo, ya que de esta forma se tiene tiempo para \u201crecuperar potenciales p\u00e9rdidas contables en caso que los activos bajen de precio\u201d, seg\u00fan Echegoyen.\n\n\n\n\u201cEl tiempo es el mejor aliado al momento de invertir. A la vez tambi\u00e9n es importante ir haciendo inversiones graduales, sobre todo en acciones, y no comprar todo en un mismo momento. De forma de ir promediando los precios de compra y aprovechar los momentos de ca\u00edda del mercado para comprar\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nCon respecto a las inversiones en acciones, Urraburu explic\u00f3 que no se tiene que estar \u201capurado\u201d para vender las acciones, sino que se debe saber esperar, \u201ces como sentarse arriba y que tenga huevos la gallina\u201d.\n\n\n\nSin embargo, en el caso de la renta fija, particularmente de las inversiones en moneda local, tambi\u00e9n destac\u00f3 la diversificaci\u00f3n en plazos, donde para las Letras de Regulaci\u00f3n Monetaria, son a corto plazo. Estas tienen un grado de liquidez, que no tienen otros posibles componentes del portafolio, como los inmuebles, lo que se ve como una \u201cventaja\u201d.\n\n\n\nCuidarse de las emociones. La cuarta clave, es no dejarse llevar por las emociones, seg\u00fan explic\u00f3 Echegoyen, y \u201cmantener la calma cuando hay fuertes ca\u00eddas o volatilidad\u201d.\n\n\n\nNo se debe vender en los momentos de \u201cturbulencia\u201d, como muchos pueden hacer si se dejan llevar por el momento, y ser \u201cpaciente\u201d.\n\n\n\n\u201cComo ejemplo, el \u00edndice de acciones S&P 500 (que representa las 500 empresas m\u00e1s grandes de Estados Unidos) siempre termin\u00f3 imponi\u00e9ndose a pesar de las crisis, guerras, pandemias, etc.\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nAn\u00e1lisis. La quinta clave, es que la estructuraci\u00f3n de una cartera de inversi\u00f3n requiere de un an\u00e1lisis profundo. Esto, seg\u00fan Sard\u00e1ns puede llevar desde una reuni\u00f3n de una hora a varias reuniones que pueden llevar meses.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, Echegoyen se\u00f1al\u00f3 que antes de invertir se debe entender las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de aquello en que se est\u00e1 invirtiendo. A su vez, es necesario contar con un asesor de confianza a quien recurrir, ya que \u201chay much\u00edsima publicidad enga\u00f1osa prometiendo tasas alt\u00edsimas en poco tiempo\u201d.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 hay que saber sobre los activos en los que voy a invertir? Todo tipo de inversi\u00f3n tiene sus pros y sus contras\n\nA la hora de invertir, se deben conocer los pros y contras de los activos en los que se invierten.\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, las inversiones en acciones fluct\u00faan de precio y aunque \u201ct\u00e9cnicamente es la inversi\u00f3n m\u00e1s rentable en el largo plazo, el inversor debe estar dispuesto a soportar ca\u00eddas temporarias de hasta el 50% de su valor\u201d.\n\n\n\n\u201cInversores que no est\u00e9n preparados para soportar estos momentos, jam\u00e1s deben invertir en acciones\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nEn cuanto a los bonos, se\u00f1al\u00f3 que, aunque sus fluctuaciones son inferiores al de las acciones, \u201crequieren de una metodolog\u00eda de inversi\u00f3n y reinversi\u00f3n que debe seguir una estrategia y la disciplina de cumplirla\u201d. Al mismo tiempo, afirm\u00f3 que se debe hacer foco en reducir o eliminar los costos y comisiones.\n\n\n\nPor otra parte, explic\u00f3 que en los inmuebles \u201cse hace diferencia aprovechando los ciclos econ\u00f3micos, tal como se hace con las acciones\u201d. El secreto est\u00e1 en \u201cvender cuando las valuaciones est\u00e1n caras y comprar cuando t\u00e9cnicamente est\u00e1n baratas\u201d.\n\n\n\nEn estos activos, seg\u00fan Sard\u00e1ns el costo transaccional es alto y los tiempos de venta son largos, es decir que tienen nula liquidez, lo cual podr\u00eda significar convalidar una p\u00e9rdida para poder salir de la inversi\u00f3n.\n\n\n\nNo es momento de comprar acciones\n\n\n\nAnte la coyuntura actual, seg\u00fan Urraburu es un momento para colocar en d\u00f3lares, una parte a corto plazo y otra a largo, ya que empiezan a aparecer algunas ventajas para colocar en este \u00faltimo horizonte temporal, porque las tasas est\u00e1n llegando al m\u00e1ximo de lo que van a estar. Este m\u00e1ximo, seg\u00fan dijo, podr\u00eda verse en el primer trimestre de 2023, en d\u00f3lares.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que es un momento propicio para invertir en bonos soberanos uruguayos, tanto a corto como a largo plazo, y bonos corporativos de \u201calguna empresa de primera l\u00ednea de Latinoam\u00e9rica\u201d. Pero, \u201cno es momento de comprar acciones\u201d.\n\n\n\n\u201cNo hay nada m\u00e1s caro que el capital propio\u201d\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, son muchos los empresarios que \u201cde un d\u00eda para el otro se dieron cuenta que sus ahorros hab\u00edan quedado enterrados en sus empresas\u201d. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \u201cno hay nada m\u00e1s caro que el capital propio\u201d, porque una vez que el dinero propio se coloca en la empresa, se debe pasar por impuestos a las ganancias de la compa\u00f1\u00eda para volver a recuperarlo. Sin embargo, el costo del dinero prestado es deducible de este impuesto.\n\n\n\nPor este motivo, se\u00f1al\u00f3 que, en muchos casos, \u201ces m\u00e1s conveniente que sus empresas funcionen con capital de trabajo proveniente de financiaci\u00f3n de terceras partes, que utilizar el capital propio\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cinco-claves-armar-portafolio-inversion.html",
    "titulo": "Las cinco claves para armar un portafolio de inversi\u00f3n",
    "subtitulo": "En este Finanzas de Bolsillo veremos qu\u00e9 claves son fundamentales a la hora de invertir, en medio de la coyuntura actual.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/05/12/627d24338538c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "lascincoclavesparaarmarunportafoliodeinversion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDespu\u00e9s de trabajar casi 20 a\u00f1os en el \u00e1rea comercial de la sidra La Gijonesa, Daniel Ortega del R\u00edo anticip\u00f3 un cambio en el mercado con clientes en busca de un producto premium. Junto con su amigo y socio Germ\u00e1n Valente en diciembre de 2019 lanzaron Matriarca, una sidra artesanal y de alta calidad.\n\nEst\u00e1 convencido de que su producto es \u00abde una calidad incre\u00edble\u00bb. Particularmente le gusta tomarla en vaso, con mucho hielo y una rodaja de pomelo.\n\nTiene 54 a\u00f1os, est\u00e1 casado y es fan\u00e1tico de la literatura. Este a\u00f1o se dedic\u00f3 a estudiar la Divina Comedia, la Biblia y Don Quijote. Adem\u00e1s, practica f\u00fatbol en Defensor Sporting \u00abcomo si fuera a jugar de '9' para Diego Alonso\u00bb.\n\n\n\nEn Uruguay, la sidra es percibida como una bebida \u00abbarata\u00bb. \u00bfPor qu\u00e9 cree que se dio ese fen\u00f3meno?\n\nLa sidra fue buscando un lugar en el mercado donde poder venderse y hacer volumen. En ese momento la \u00fanica herramienta con la que dispon\u00edan las bodegas para poder competir era el precio, entonces siempre se trat\u00f3 de hacer una bebida alcoh\u00f3lica econ\u00f3mica donde lo m\u00e1s importante era alcanzar grandes vol\u00famenes de venta. Se prioriz\u00f3 ese formato de comercializaci\u00f3n, con envases m\u00e1s accesibles. Uruguay, tanto Argentina como Chile, son grandes productores de manzanas, por lo que se dispone de materias primas econ\u00f3micas.\n\nEra una bebida muy estacionalizada en el consumo, se vend\u00eda solo en las fiestas. Lo que permiti\u00f3 esto fue estirar m\u00e1s ese periodo. Esto se dio a fines de los 90, principios de los 2000. En la crisis de 2002 era la bebida alcoh\u00f3lica m\u00e1s barata. Todav\u00eda est\u00e1 instalada esa idea de que la sidra es una bebida que no es de alta calidad.\n\nDaniel Ortega del R\u00edo, co-director de sidra Matriarca. Foto: Estefan\u00eda Leal.\n\n\u00bfY c\u00f3mo lleg\u00f3 a la idea de crear una marca premium?\n\nHace 20 a\u00f1os que trabajo en Bodega Valente como gerente comercial de la marca La Gijonesa. Entonces, Matriarca nace un poco en Medell\u00edn, en Colombia, cuando fuimos a vender y nos dimos cuenta que el mercado estaba pidiendo una sidra de alta calidad. Y otro poquito nace en Dubl\u00edn, Irlanda, cuando vimos c\u00f3mo se consume la sidra all\u00e1: se toma a la par de las cervezas y adem\u00e1s es muy usada como \u00abcorte\u00bb de otras bebidas, como el whiskey. Cuando empec\u00e9 a ver c\u00f3mo estaba creciendo el consumo de sidra en el mundo, nos miramos para ver c\u00f3mo eso nos iba a impactar y c\u00f3mo nos pod\u00edamos preparar para eso que se iba a venir. Mi socio es Germ\u00e1n Valente, el hijo del due\u00f1o de la bodega, y yo soy el gerente comercial, entonces no podr\u00edamos hacer este proyecto si no tuvi\u00e9ramos a la Bodega Valente y a Eduardo Valente atr\u00e1s.\n\nEl proceso de premiumizaci\u00f3n de las bebidas alcoh\u00f3licas es una tendencia mundial. \u00bfQu\u00e9 implica esto en la sidra?\n\nPor un lado, la selecci\u00f3n de las materias primas, de las manzanas y los jugos. Por otro, el trabajo enol\u00f3gico, los cuidados en la fermentaci\u00f3n. Todo eso hace que el producto sea de alta calidad, es un trabajo artesanal. Nos propusimos hacer la mejor sidra posible y se nos ocurri\u00f3 pasarla por roble, como se hace con los vinos finos, y el resultado fue espectacular. Cuando hicimos eso, gritamos gol. Supimos que hab\u00edamos encontrado lo que busc\u00e1bamos. Estuvimos unos tres a\u00f1os haciendo pruebas. Con mi socio no vivimos de este emprendimiento, por eso nos pod\u00edamos permitir tomarnos mucho tiempo para pensarlo.\n\n\u00abEl mercado estaba pidiendo una sidra de alta calidad\u00bb Daniel Ortega del R\u00edo Co-director de sidra Matriarca\n\n\u00bfQu\u00e9 variedades de manzanas usan para la elaboraci\u00f3n?\n\nLas manzana s son nacionales; Uruguay es de los principales productores de esta fruta en Latinoam\u00e9rica. Para hacer Matriarca usamos dos tipos de manzanas: Pink Lady y Granny Smith, una roja y una verde. No hay una medida exacta de cu\u00e1nto de cada una, es algo que van viendo los en\u00f3logos. Uno de nuestros desaf\u00edos es estandarizar el sabor, porque la fruta no siempre tiene el mismo gusto, cambia seg\u00fan cada cosecha. El Inavi (Instituto Nacional de Vitivinicultura) regula las sidras y autoriza a usar un porcentaje de peras, pero lo que queremos es tener la mejor sidra de manzana.\n\n\u00bfC\u00f3mo les afecta la fluctuaci\u00f3n en el precio de la fruta?\n\nComo los consumos nuestros no son tan grandes, hoy no afectan. Si ma\u00f1ana, con el crecimiento del proyecto, aumentamos los vol\u00famenes seguramente ah\u00ed s\u00ed va a incidir.\n\nLa botella de Matriarca es m\u00e1s similar al de un champagne que al de una sidra tradicional. \u00bfEn qu\u00e9 lugar de la g\u00f3ndola se ubican?\n\nEstamos convencidos de que quien tiene que elegir el producto es el p\u00fablico y que un emprendimiento nacional no tiene la potencia para cambiar los h\u00e1bitos de consumo. Las grandes cadenas de supermercados tienen la dificultad de que la sidra artesanal es una categor\u00eda nueva, entonces no tienen un espacio asignado para ella. Tenemos dos presentaciones, una de 750 mililitros (ml) y la botella chica de 330 ml, para dos momentos de consumo. En el mundo, la sidra artesanal compite con las cervezas artesanales, para eso est\u00e1 la botellita. Y para el otro momento de consumo, la celebraci\u00f3n, tenemos la presentaci\u00f3n grande que compite con los espumosos. Por eso es parecida a la botella de champagne. Siempre decimos que Matriarca es como la Cenicienta, pero que todav\u00eda no le lleg\u00f3 el hada madrina. Est\u00e1 preciosa, pero falta el hada que la meta en el castillo. Nuestro objetivo es ponerla de moda, porque la sidra lo est\u00e1 en Europa y EE.UU. Sabemos que va llegar ese momento en Uruguay. Ahora apareci\u00f3 una sidra en lata de la marca Patagonia, una multinacional.\n\nEn el mundo, la sidra artesanal compite con las cervezas artesanales\" Daniel Ortega del R\u00edo Codirector de Sidra Matriarca\n\nLa sidra de 330 ml est\u00e1 pensada para competir con las cervezas artesanales. Foto: cortes\u00eda Matriarca.\n\n\u00bfLo ve como una amenaza o como algo positivo?\n\nLo vemos como algo s\u00faper positivo. Primero, porque la categor\u00eda se ensancha y seguramente con la potencia que ellos tienen la gente va a tomar conocimiento de que hay sidras artesanales y va a poder elegir entre las opciones del mercado. Como todo, puede llegar a tener riesgos.\n\nOtra caracter\u00edstica de la sidra es la estacionalidad: est\u00e1 asociada a las fiestas, Navidad y A\u00f1o Nuevo. \u00bfPudieron cambiar ese comportamiento?\n\nNo lo logramos a\u00fan. En diciembre se dan entre el 80% y el 90% de las ventas, se estira un poquito hasta el verano.\n\n\u00bfVenden solamente en supermercados y distribuidoras o tambi\u00e9n se puede encontrar en bares y restaurantes?\n\nVender en restaurantes era un trabajo que ten\u00edamos definido como clave, porque el momento de probar el producto no es en el supermercado. Y menos cuando en la g\u00f3ndola hay otras que valen la mitad. Para entrar a los restaurantes fue esencial el contacto con los bartenders, que nos la ped\u00edan para hacer tragos. Pero lo que nos pasaba es que el cliente no sab\u00eda que estaban hechos con Matriarca. Por eso queremos estar en la carta, en Montevideo y en el este.\n\nLanzaron la marca en diciembre de 2019 y tres meses despu\u00e9s empez\u00f3 la pandemia. \u00bfC\u00f3mo les afect\u00f3 esa situaci\u00f3n en el crecimiento?\n\nEl proyecto pr\u00e1cticamente qued\u00f3 en stand by, el primer a\u00f1o de la marca fue en pandemia. Con todo, tuvimos una aceptaci\u00f3n excelente. Todas las cadenas de supermercados la adoptaron, hemos tenido una colaboraci\u00f3n enorme de ellos y de las tiendas de especialidad. El plan de negocios inicial lo hemos tenido que ir modificando. Nosotros pens\u00e1bamos trabajar con distribuidores pero no es un producto f\u00e1cil de vender. Como tenemos una gran capacidad de producci\u00f3n tambi\u00e9n tenemos pensado elaborar sidras artesanales para otras marcas.\n\nLa presentaci\u00f3n m\u00e1s grande es ideal para las celebraciones y brindis. Foto: cortes\u00eda Matriarca.\n\n\u00bfCu\u00e1nta sidra elabora la empresa? \u00bfTienen capacidad para elevar la producci\u00f3n?\n\nEn 2021 produjimos alrededor de 10.000 litros. El 2022 va a ser nuestro primer a\u00f1o \u00abnormal\u00bb, fuera de la pandemia. Entonces estimamos que va a ser un 20% m\u00e1s. La bodega tiene una capacidad de producci\u00f3n de 3,5 millones de litros al a\u00f1o. Somos ambiciosos en nuestros planes porque hay mucha cantidad de manzanas, porque sabemos hacer una buena sidra y tenemos m\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia. En Uruguay se consumen alrededor de 6,5 millones de litros de sidra al a\u00f1o.\n\ndato En 2021 Matriarca produjo 10.000 litros de sidra\n\n\u00bfEst\u00e1 en sus planes exportar?\n\nEste proyecto nace muy ambicioso, est\u00e1 pensado para ser exportado, porque hay mucha materia prima disponible y tenemos capacidad tanto de producci\u00f3n como de almacenamiento. Pero antes de exportar nos pusimos como objetivo liderar el mercado local. Tuvimos que poner pausa a nuestro plan de internacionalizaci\u00f3n porque nos agarr\u00f3 la pandemia, hubo que repensar el plan de negocios porque Uruguay no es el mismo que en 2019. Entonces, nos tuvimos que rearmar en lo local y despu\u00e9s de esta etapa, que termina en diciembre, retomar el plan de internacionalizaci\u00f3n en 2023. Nos encontramos con much\u00edsimo apoyo de la Uni\u00f3n de Exportadores del Uruguay. Un mercado que nos encanta es Argentina, porque son grandes consumidores de sidra, saben muy bien lo que es el producto. Chile tambi\u00e9n nos interesa.\n\nNos tuvimos que rearmar en lo local y despu\u00e9s de esta etapa, que termina en diciembre, retomar el plan de internacionalizaci\u00f3n en 2023\" Daniel Ortega del Rio Codirector de Sidra Matriarca\n\nTanto el nombre como el packaging tienen una sensibilidad femenina. \u00bfPor qu\u00e9 fueron por ese camino?\n\nAntes de lanzar la marca hicimos un estudio de mercado y decidimos apuntar a un p\u00fablico femenino de todas las edades, de 20 a\u00f1os en adelante. No es que sea una bebida femenina, pero creemos que el p\u00fablico femenino va a ser el que primero nos va a adoptar. Tambi\u00e9n, de alguna manera, quer\u00edamos hacer un homenaje en este momento hist\u00f3rico para las mujeres.\n\n\"Las personas est\u00e1n buscando nuevas experiencias\"\n\nDaniel Ortega del R\u00edo, codirector de Sidra Matriarca. Foto: Estefan\u00eda Leal.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de la ocasi\u00f3n, \u00bfdifiere la forma en la que se consume la sidra en Uruguay con respecto al resto del mundo?\n\nEn Uruguay estamos acostumbrados a tomar las bebidas tal como vienen del envase. Pero hoy el mundo de la cocteler\u00eda est\u00e1 explotando, hay maridajes realmente espectaculares y los bartenders son artistas a la hora de crear combinaciones de gustos y aromas. La sidra le aporta a otras bebidas sabores y aromas incre\u00edbles. Cuando sacamos Matriarca sab\u00edamos todo eso, pero no nos imagin\u00e1bamos la repercusi\u00f3n que iba a tener y que tuvo: inmediatamente nos empezaron a llamar los mejores bartenders.\n\n\n\nLos j\u00f3venes y quienes viajan han hecho que el mundo se achique y que la gente se de cuenta de que hay otras formas de tomar las mismas bebidas. En mi \u00e9poca estaba mal visto mezclar, tomar el whisky de otra manera que no fuera solo o con hielo, era criminal \u00abcortarlo\u00bb. Eso ya no existe, las personas est\u00e1n buscando tomar cosas que les gusten, ricas, nuevas experiencias y sabores. Eso se ve en el crecimiento de la gastronom\u00eda.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/anticipo-boom-sidra-artesanal-creo-marca-premium-quiere-llevarla-paises.html",
    "titulo": "Anticip\u00f3 el \"boom\" de la sidra artesanal, cre\u00f3 una marca premium y ahora quiere llevarla a m\u00e1s pa\u00edses",
    "subtitulo": "Tras 20 a\u00f1os como director comercial de una bodega,\u00a0Daniel Ortega del R\u00edo cocre\u00f3 sidra Matriarca junto a Germ\u00e1n Valente. Su meta, dice, es \"poner de moda\" la bebida y exportarla a Argentina y Chile",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388b2f29f8b0.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "anticipoelboomdelasidraartesanalcreounamarcapremiumyahoraquierellevarlaamaspaises.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHoy se inaugurar\u00e1 +Havaianas, la primera tienda f\u00edsica de la marca brasile\u00f1a de ojotas en Uruguay. La grifa desembarcar\u00e1 en Gorlero de la mano de Sofinco, empresa que la representa desde el a\u00f1o 2004 y que esta temporada invertir\u00e1 alrededor de US$ 100.000 en un local de 50 metros cuadrados.\n\n\u00abLideramos Sofinco con Josefina, mi hermana. Somos una empresa familiar que representa y distribuye marcas internacionales en todo el pa\u00eds\u00bb, detall\u00f3 Francisco Barbagelata quien importa, entre otras, Firezzi, Graphene, Andacco, Pimpolho, Fico, Lez a Lez, De Millus, Venus, Novop\u00e9, Alakazoo, Lunender y Hangar 33.\n\nCon m\u00e1s de 500 puntos de venta en Uruguay, entre grandes cadenas de zapater\u00edas y supermercados, la empresa que lideran comercializa alrededor de 200.000 pares de Havaianas al a\u00f1o.\n\n\u00abAl 99% de las personas que le pregunt\u00e1s por una marca de ojotas menciona a Havaianas, es la primera que se le viene a la cabeza\u00bb, remarc\u00f3 el empresario. No es para menos: la grifa creada en 1962 est\u00e1 presente en 130 pa\u00edses; tiene m\u00e1s de 850 tiendas en el mundo y vende m\u00e1s de 260 millones de pares al a\u00f1o (de \u00e9stos, 31 millones se comercializan en el exterior).\n\ndato En Uruguay se venden 200.000 pares de Havaianas al a\u00f1o\n\nLa tienda de Gorlero se bautiz\u00f3 con el nombre +Havaianas porque no vender\u00e1 solo sus cl\u00e1sicas chancletas, sino que ser\u00e1 la \u00fanica tienda de Sudam\u00e9rica que ofrecer\u00e1 la l\u00ednea de ropa en forma exclusiva.\n\n\u00ab\u00bfQui\u00e9n dijo que las Havaianas son solo para los pies?\u00bb, dispar\u00f3 Barbagelata que apost\u00f3 a traer a Uruguay la l\u00ednea de indumentaria de la marca que \u00abrepresenta un estilo de vida divertido, colorido, ligero y pr\u00e1ctico\u00bb.\n\nLa colecci\u00f3n que se comercializar\u00e1 en Punta del Este desde hoy, incluye remeras, camisas, bikinis, mallas, shorts de ba\u00f1o, toallas y accesorios, tales como mini bags o neceseres a prueba de agua (y arena).\n\nSin embargo, la oferta que desembarcar\u00e1 en el principal balneario no es exclusiva para la playa, sino que -al igual que en otros pa\u00edses- tambi\u00e9n pretende conquistar las calles de la ciudad.\n\n\u00abHavaianas trabaj\u00f3 muy fuerte en su nuevo posicionamiento, va m\u00e1s a lo urbano y tentar\u00e1 con prendas de colores vibrantes y estampados que aluden a la naturaleza y a la fauna y flora brasile\u00f1as\u00bb, agreg\u00f3 el ejecutivo.\n\nSofinco es liderada por los hermanos Francisco y Josefina Barbagelata. Foto: Ricardo Figueredo.\n\nDe diciembre a marzo\n\n\n\nEl local de la calle Gorlero apuntar\u00e1 a conquistar locatarios y turistas durante el verano. En principio, la tienda estar\u00e1 abierta desde hoy hasta el mes de marzo. Con un horario que se ajustar\u00e1 durante la temporada, la casa abrir\u00e1 a la hora 11 y permanecer\u00e1 abierta hasta las 21 horas. A medida que aumente la afluencia de p\u00fablico, los dos turnos se extender\u00e1n y en la temporada alta se prev\u00e9 que +Havaianas funcione hasta pasada la medianoche.\n\n\u00abEl local siempre ser\u00e1 atendido por dos personas, nuestro plan es aumentar el horario seg\u00fan el flujo de visitantes, lo iremos monitoreando, pero en principio abriremos con cinco empleados para cubrir los dos turnos\u00bb, remarc\u00f3 el ejecutivo.\n\nPresencia en Uruguay\n\nHavaianas lleg\u00f3 al pa\u00eds en 2004 y, en un principio, Sofinco empez\u00f3 a comercializar a mayoristas solo el modelo cl\u00e1sico top.\n\n\u00abTras colocar la marca en Uruguay, paulatinamente ampliamos nuestra cartera de productos. Sumamos nuevos modelos, estampados, nuevas licencias\u00bb, detall\u00f3 Barbagelata.\n\nEn 2012, Sofinco sum\u00f3 al mercado uruguayo la l\u00ednea de alpargatas y para 2017 dej\u00f3 la venta exclusivamente mayorista y estren\u00f3 su primera tienda online.\n\n\u00abTodos los a\u00f1os fueron de crecimiento y en pandemia las ventas aumentaron, hoy la tienda online representa un 7%\u00bb de la facturaci\u00f3n, remarc\u00f3 el empresario.\n\n\u00abLo \u00faltimo fue lograr agregar la l\u00ednea de la ropa de forma exclusiva\u00bb, sentenci\u00f3 con orgullo Barbagelata.\n\n\u00abDel total de las importaciones de ojotas, medidas en d\u00f3lares, hoy en d\u00eda Havaianas comprende un 40% del mercado en Uruguay\u00bb, detall\u00f3 el empresario, que bajo el paraguas de Sofinco cuenta con dos tiendas online: una exclusiva de Havaianas y Barbados, una multimarca que con su nombre refiere a la famosa isla caribe\u00f1a, pero es un gui\u00f1o que le hace honor al apellido Barbagelata.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/havaianas-pone-pie-punta-abre-tienda-avenida-gorlero.html",
    "titulo": "Havaianas pone un pie en Punta del Este y abre tienda en Avenida Gorlero",
    "subtitulo": "La empresa Sofinco instala primer local de la marca brasile\u00f1a en Uruguay; vender\u00e1n indumentaria y accesorios adem\u00e1s de la cl\u00e1sica chancleta",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388eb857821c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "havaianasponeunpieenpuntadelesteyabretiendaenavenidagorlero.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa novel fintech uruguaya Infinia fue seleccionada por Y Combinator, la mayor aceleradora de startups de EE.UU., para su pr\u00f3ximo grupo de aceleraci\u00f3n de 2023.\n\nEl emprendimiento, creado este a\u00f1o por Ianai Urwicz y Alejandro Rettig, fue elegido junto a otras 200 empresas emergentes, de entre unas 20.000 que se presentaron en el \u00faltimo llamado. El proceso de aceleraci\u00f3n y mentor\u00eda durar\u00e1 cuatro meses,en formato h\u00edbrido, en la sede de Y Combinator, en San Francisco (California). A su vez, recibir\u00e1n US$ 500.000 de la aceleradora, coment\u00f3 Urwicz.\n\nInfinia es una plataforma de pagos cuenta a cuenta, o sea, procesa pagos entre cuentas bancarias sin la necesidad de intermediarios, explic\u00f3.\n\nHoy, ya tienen 18 clientes entre Uruguay, Paraguay y Brasil, como Mevuelo, Cer\u00e1micas Castro y Barraca Paran\u00e1.\n\nInfinia. La startup permite pagos de una cuenta bancaria a otra. (Foto: Captura)\n\nAl inicio, la plataforma funciona en las tiendas online y su diferencial es que hace el proceso de pago en el checkout del comercio. \u00abEvita el paso de salir, ir a la cuenta de banco y hacer la transacci\u00f3n ah\u00ed. Las empresas solo deben agregar la API de la plataforma\u00bb, se\u00f1al\u00f3 el emprendedor.\n\nSi bien, por un tema de escala, la empresa comenz\u00f3 con tiendas online, Urwicz adelant\u00f3 que a futuro el plan es llegar tambi\u00e9n a locales f\u00edsicos con un c\u00f3digo QR.\n\nEn cuanto a costos, el emprendedor dijo que representa un ahorro de un 70% con respecto a las tarjetas de cr\u00e9dito. \u00abAdem\u00e1s, el pago es r\u00e1pido. En Uruguay, dentro del mismo banco es en el momento, si es otra instituci\u00f3n depende del tiempo de la entidad\u00bb.\n\nLa plataforma permite procesar el pago cuenta a cuenta en el proceso de checkout del comercio.\n\nDe todas formas, aclar\u00f3 que su competencia no son las tarjetas sino el efectivo o d\u00e9bito. \u00abEl cr\u00e9dito seguir\u00e1 existiendo\u00bb, asegur\u00f3.\n\nAdem\u00e1s, como valor agregado, sumaron un sistema de recompensa. \u00abSe genera una gift card del usuario porque si no, al tener la opci\u00f3n de juntar puntos con tarjetas, las seguir\u00e1 usando\u00bb, concluy\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/fintech-uruguaya-seleccionada-combinator-mayor-aceleradora-ee-uu.html",
    "titulo": "Fintech uruguaya fue elegida por Y Combinator, mayor aceleradora de startups de EE.UU.",
    "subtitulo": "La startup Infinia, que procesa pagos cuenta a cuenta, accedi\u00f3 a mentor\u00eda en la sede de San Francisco (California) y recibi\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 500.000.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/638907d4388fc.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "fintechuruguayafueelegidaporycombinatormayoraceleradoradestartupsdeeeuu.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa primera marca de moda athleisure (estilo de ropa deportiva que puede utilizarse para el d\u00eda a d\u00eda) de Uruguay sale al mercado. Se trata de Molt, una l\u00ednea creada en conjunto entre Kevin Jakter, presidente de Rotunda, y la uruguaya Sof\u00eda Bustin, dise\u00f1adora, exmodelo y emprendedora uruguaya radicada en Barcelona.\n\n\u00abEs una propuesta de indumentaria que rompe las barreras entre la calle, el gimnasio y la clase de yoga para acompasar con su versatilidad las rutinas m\u00e1s variadas\u00bb, explic\u00f3 Bustin.\n\nLa emprendedora ide\u00f3 la marca este a\u00f1o en Barcelona bajo la consigna de incentivar el consumo responsable. Se contact\u00f3 con Jakter para proyectar el negocio y finalmente se unieron para crear Molt que significa \u00abcambiar de piel, transformarse y ascender\u00bb.\n\nMolt. La primera colecci\u00f3n de la marca constar\u00e1 de 3.000 piezas. (Foto: Gentileza Molt)\n\nSeg\u00fan Jakter, con una l\u00ednea de lino para el d\u00eda y otra deportiva, la marca apunta a un consumidor que realiza m\u00faltiples actividades a lo largo de la jornada y que \u00abbusca prendas con la capacidad de adaptarse, resignificarse y elevar el esp\u00edritu a trav\u00e9s de la est\u00e9tica\u00bb.\n\nLa primera colecci\u00f3n ser\u00e1n 3.000 piezas entre camisas sin g\u00e9nero, tops de cortes atl\u00e9ticos, biker shorts para ejercicios, chalecos sastreros y pantalones en l\u00edneas puras.\n\nLa marca lanzar\u00e1 la semana pr\u00f3xima en Punta del Este su tienda online y un espacio de venta dentro de los locales de Rotunda de Carrasco y la pen\u00ednsula este\u00f1a. Para una segunda etapa, en 2023, el plan es desembarcar en Espa\u00f1a, adelant\u00f3 Jakter.\n\nUna de las principales caracter\u00edsticas de Molt, remarc\u00f3 Bustin, es que fue ideada como una marca sostenible y amigable con el medioambiente. \u00abPor eso, la elecci\u00f3n de los materiales fue un detalle cuidado: lino y econyl (nylon regenerado a partir de desechos recolectados del oc\u00e9ano y vertederos) para la confecci\u00f3n de la primera colecci\u00f3n confeccionados en Uruguay\u00bb, cerr\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/uruguayos-crean-molt-primera-linea-moda-athleisure-pais.html",
    "titulo": "Uruguayos crean Molt, la primera l\u00ednea de moda \"athleisure\" del pa\u00eds",
    "subtitulo": "Kevin Jakter, presidente de Rotunda, y la dise\u00f1adora y modelo uruguaya Sof\u00eda Bustin, est\u00e1n al frente de la marca que planea desembarcar en Espa\u00f1a en 2023.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6389105b9fd9e.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "uruguayoscreanmoltlaprimeralineademodaathleisuredelpais.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDespu\u00e9s de un juicio oral y p\u00fablico que dur\u00f3 tres a\u00f1os y medio, la vicepresidenta argentina Cristina Kirchner podr\u00eda ser condenada este martes a una pena de entre 5 y 8 a\u00f1os de prisi\u00f3n y quedar inhabilitada de manera perpetua para ocupar cargos p\u00fablicos, seg\u00fan la mirada mayoritaria de una veintena de jueces y fiscales federales que siguieron el proceso del denominado caso Vialidad. Aunque hay diferencias entre los consultados acerca de si la sentencia ser\u00e1 solo por haber cometido fraude al Estado o si adem\u00e1s se la considerar\u00e1 jefa de una asociaci\u00f3n il\u00edcita.\n\nEstas conclusiones son producto de un relevamiento realizado por La Naci\u00f3n entre jueces, fiscales y camaristas federales de todas las instancias. Los jueces que deben decidir, los del Tribunal Oral Federal N\u00b0 2, Rodrigo Gim\u00e9nez Uriburu, Jorge Gorini y Andr\u00e9s Basso, mantienen un m\u00e1ximo hermetismo sobre el contenido del veredicto. Gorini presidir\u00e1 el tribunal al momento de la lectura.\n\n\n\nSi Cristina Kirchner es sentenciada, ser\u00eda la primera vez que un vicepresidente en ejercicio es condenado por cargos de corrupci\u00f3n, ya que cuando fue juzgado y condenado Amado Boudou, en 2018, ya hab\u00eda dejado la funci\u00f3n p\u00fablica. Boudou fue vicepresidente de Cristina.\n\nEn caso de que Cristina Kirchner sea condenada, no ir\u00e1 presa y podr\u00e1 ser candidata en las pr\u00f3ximas elecciones al cargo que desee, ya que la sentencia queda firme y tiene aplicaci\u00f3n, cuando -seg\u00fan el nuevo C\u00f3digo Procesal Penal Federal parcialmente en vigencia-, se hayan agotado todas las instancias judiciales de revisi\u00f3n. Es decir, cuando la Corte Suprema de Justicia rechace el \u00faltimo recurso de la imputada, lo que puede demorar a\u00f1os.\n\n\n\nEl fiscal federal Diego Luciani, a cargo de la acusaci\u00f3n en el juicio, pidi\u00f3 que la vicepresidenta sea condenada a la pena de 12 a\u00f1os de prisi\u00f3n al considerarla jefa de una asociaci\u00f3n il\u00edcita agravada y de administraci\u00f3n fraudulenta agravada por su condici\u00f3n de funcionaria p\u00fablica en concurso real. Solicit\u00f3 que la vicepresidenta sea inhabilitada de por vida para ejercer cargos p\u00fablicos y que su fortuna sea decomisada hasta la suma de al menos 5321 millones de pesos, unos 17 millones de d\u00f3lares en el mercado marginal.\n\n\n\nPara el fiscal, Cristina Kirchner cometi\u00f3 la mayor maniobra de corrupci\u00f3n que se conoci\u00f3 en el pa\u00eds en 40 a\u00f1os. Argument\u00f3 que, desde ese rol de jefa de la organizaci\u00f3n, mantuvo un mecanismo de corrupci\u00f3n institucional durante 12 a\u00f1os. Sostuvo, adem\u00e1s, que la estructura la mont\u00f3 su esposo, N\u00e9stor Kirchner, cuando se asegur\u00f3 de convertir a L\u00e1zaro B\u00e1ez, exempleado bancario y sin experiencia en la construcci\u00f3n, en el contratista al que le iban a dar la obra p\u00fablica santacruce\u00f1a por miles de millones de pesos. Se\u00f1al\u00f3 que parte de ese dinero, una vez blanqueado mediante el pago de supuestos contratos de alquiler hotelero, regres\u00f3 al patrimonio presidencial.\n\nPara el martes se analiza establecer un operativo de seguridad especial, con un vallado alrededor del edificio de Comodoro Py. El operativo se pondr\u00e1 en marcha el lunes y martes. Hay una obra en marcha en tribunales y como hay escombros sueltos se tomaron recaudos.\n\n\n\nSe reforzar\u00e1 la seguridad a pesar de que la audiencia ser\u00e1 virtual. Solo los jueces estar\u00e1n en la sala de audiencias. Los acusados y sus abogados seguir\u00e1n el veredicto conectados al Zoom. Lo mismo har\u00e1 el fiscal Luciani, desde su despacho. La seguridad exterior del edificio depende del Ministerio de Seguridad, a cargo de An\u00edbal Fern\u00e1ndez, informaron en tribunales.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/tribunales-argentinos-dan-hecho-cristina-kirchner-sera-condenada-corrupcion.html",
    "titulo": "En tribunales argentinos dan por hecho que Cristina Kirchner ser\u00e1 condenada por corrupci\u00f3n",
    "subtitulo": "As\u00ed surge de un relevamiento de La Naci\u00f3n entre jueces, fiscales y camaristas que siguieron de cerca el proceso; la duda es si la sentencia es solo por fraude o si tambi\u00e9n es por asociaci\u00f3n il\u00edcita",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/23/630573d179942.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "entribunalesargentinosdanporhechoquecristinakirchnerseracondenadaporcorrupcion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nIr\u00e1n anunci\u00f3 la abolici\u00f3n de la polic\u00eda de la moral tras casi tres meses de protestas desencadenadas por la muerte de Mahsa Amini, detenida por esta unidad por supuestamente violar el estricto c\u00f3digo de vestimenta del pa\u00eds.\n\n\"La polic\u00eda de la moral no tiene nada que ver con el poder judicial\" y fue suprimida por los que la crearon, afirm\u00f3 el s\u00e1bado por la noche el fiscal general de Ir\u00e1n, Mohammad Jafar Montazeri, seg\u00fan inform\u00f3 el domingo la agencia de noticias ISNA.\n\n\n\nEl anuncio, considerado como un gesto hacia los manifestantes, se produce un d\u00eda despu\u00e9s de que las autoridades anunciaran que estaban revisando la ley de 1983 sobre el velo obligatorio.\n\nLa norma fue adoptada cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n Isl\u00e1mica de 1979, que derroc\u00f3 a la monarqu\u00eda del sah.\n\n\n\nIr\u00e1n est\u00e1 sumido en una oleada de protestas desde la muerte el 16 de septiembre de Amini, una joven kurda iran\u00ed de 22 a\u00f1os que falleci\u00f3 tras ser detenida por la polic\u00eda de la moral por no llevar correctamente el velo.\n\nLa legislaci\u00f3n establece que tanto las mujeres iran\u00edes como las extranjeras, independientemente de su religi\u00f3n, tienen que cubrirse el pelo con un velo y llevar ropa holgada en p\u00fablico.\n\nLas autoridades afirman que la muerte de Amini se debi\u00f3 a problemas de salud, pero seg\u00fan su familia, falleci\u00f3 tras haber sido golpeada.\n\n\n\nDesde entonces, las mujeres han encabezado las protestas, gritan consignas antigubernamentales, se quitan y queman sus velos. \"Mujer, vida, libertad\", es uno de los lemas que m\u00e1s se ha escuchado.\n\n\n\nEl movimiento contin\u00faa pese a la represi\u00f3n de las autoridades, que ha dejado cientos de muertos.\n\n\"Socavar los valores\"\n\nLa polic\u00eda de la moral, conocida como Gasht-e Ershad [patrullas de orientaci\u00f3n], fue creada bajo el mandato del ultraconservador presidente Mahmud Ahmadineyad [de 2005 a 2013] para \"difundir la cultura de la decencia y el hiyab\", el velo femenino.\n\n\n\nSus unidades est\u00e1n formadas por hombres con traje verde y mujeres que llevan un chador negro, una prenda que cubre todo el cuerpo salvo la cara. Las primeras patrullas empezaron a trabajar en 2006.\n\n\n\nEl papel de esta polic\u00eda cambi\u00f3 a lo largo de los a\u00f1os, pero siempre gener\u00f3 divisiones en la clase pol\u00edtica.\n\nBajo el mandato del presidente moderado Hasan Rohani, en el poder entre 2013 y 2021, era com\u00fan ver a mujeres con pantalones vaqueros ajustados y velos coloridos.\n\n\n\nPero su sucesor, el ultraconservador Ebrahim Raisi, llam\u00f3 en julio a \"todas las instituciones estatales\" a reforzar la aplicaci\u00f3n de la ley del velo.\n\n\"Los enemigos de Ir\u00e1n y del Islam\" quer\u00edan \"socavar los valores culturales y religiosos de la sociedad difundiendo la corrupci\u00f3n\", declar\u00f3 entonces.\n\n\n\nLas mujeres que infring\u00edan este estricto c\u00f3digo de vestimenta se arriesgaban a ser detenidas por la unidad policial.\n\nLey del velo\n\nEl fiscal Montazeri anunci\u00f3 el s\u00e1bado que \"el parlamento y el poder judicial\" estaban examinando el asunto de la obligatoriedad del velo, aunque no precisaron si la ley iba a ser modificada.\n\n\n\nEl tema del velo sigue siendo muy delicado en la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica. Por un lado est\u00e1n los conservadores, que defienden la ley de 1983. Por el otro, los progresistas, que desean que las mujeres puedan decidir libremente si llevarlo o no.\n\n\n\nDesde el inicio del movimiento de protestas, hay cada vez m\u00e1s mujeres que salen a la calle sin el velo, especialmente en el norte acomodado de Teher\u00e1n, la capital.\n\nEl principal partido reformador de Ir\u00e1n inst\u00f3 el 24 de septiembre a anular la obligatoriedad del uso del velo.\n\n\n\nIr\u00e1n acusa a Estados Unidos y a sus aliados, as\u00ed como a su archienemigo Israel, de estar detr\u00e1s de las protestas, que califica de \"disturbios\".\n\n\n\nSeg\u00fan un \u00faltimo balance difundido por el general iran\u00ed Amirali Hajizadeh, del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica, m\u00e1s de 300 personas murieron en las manifestaciones desde el 16 de septiembre.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/iran-suprime-policia-moral-tres-meses-protestas-muerte-mahsa-amini.html",
    "titulo": "Ir\u00e1n suprime la polic\u00eda de la moral tras casi tres meses de protestas\u00a0por muerte de Mahsa Amini",
    "subtitulo": "El anuncio, considerado como un gesto hacia los manifestantes, se produce un d\u00eda despu\u00e9s de que las autoridades anunciaran que estaban revisando la ley de 1983 sobre el velo obligatorio.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/23/632e4f293cf7b.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "iransuprimelapoliciadelamoraltrascasitresmesesdeprotestaspormuertedemahsaamini.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa intendenta de Montevideo, Carolina Cosse, fue consultada en rueda de prensa sobre la reacci\u00f3n del oficialismo ante las cr\u00edticas del Frente Amplio (FA) por el caso del exjefe de la custodia presidencial, Alejandro Astesiano, y enfatiz\u00f3 que \"parece una pelea de amigachos\", cuando \"es un tema serio del Uruguay\".\n\n\"Vamos a dejarnos de hacer declaraciones y vamos a empezar a respetar las instituciones como se debe y hacerlas funcionar\", sostuvo la jefa comunal.\n\n\n\nAdem\u00e1s, en referencia a los dichos del ministro de Defensa, Javier Garc\u00eda, quien acus\u00f3 a algunos dirigentes del FA de tener un \"\u00e1nimo destituyente\", Cosse consider\u00f3 que eso \"no suma a construir institucionalidad\".\n\n\n\n\"Yo he dicho en reiteradas situaciones que estamos en un caso muy serio, por lo menos de corrupci\u00f3n, que hay que investigar hasta las \u00faltimas consecuencias y que hay que respetar la institucionalidad y no andar talenteando respecto a las cosas que hay que hacer\", agreg\u00f3.\n\nPara la intendenta, que se utilice el t\u00e9rmino de \"manija\" para referirse a la pol\u00e9mica que se ha generado sobre el caso de los pasaportes y los chats de Astesiano \"puede conducir a confundir la situaci\u00f3n\". \"No se trata de manijas ni de opiniones, estamos en un caso serio, estamos en problemas. Estamos en un problema de corrupci\u00f3n que tiene novedades todos los d\u00edas\", enfatiz\u00f3 y sum\u00f3 a esto el caso del narotraficante Sebasti\u00e1n Marset.\n\nCosse plante\u00f3 que es necesario que las instituciones involucradas \"limpien su nombre\" y para ello llam\u00f3 a que se realicen \"investigaciones administrativas hasta las \u00faltimas consecuencias\" y que se colabore con la Justicia. \"Esto no es una pelea callejera, es un problema del Uruguay\", apunt\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/esto-parece-pelea-amigachos-dijo-cosse-cruces-caso-astesiano.html",
    "titulo": "\"Esto parece una pelea de amigachos\", dijo Cosse sobre los cruces por el caso Astesiano",
    "subtitulo": "\"No se trata de manijas ni de opiniones, estamos en un caso serio, estamos en problemas\", sostuvo la intendenta.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/23/63556d56c5575.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "estopareceunapeleadeamigachosdijocossesobreloscrucesporelcasoastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda (Inumet) emiti\u00f3 un aviso especial por una ola de calor que se espera a partir de este lunes y hasta el jueves para el litoral oeste del pa\u00eds.\n\nEl Instituto indic\u00f3 que \"una masa de aire c\u00e1lida afectar\u00e1 la regi\u00f3n a partir del lunes 5, provocando temperaturas extremas por encima de la media climatol\u00f3gica para la \u00e9poca del a\u00f1o, principalmente en las zonas litoral oeste y parte del centro del pa\u00eds\".\n\n\n\n\"Se prev\u00e9n que las temperaturas m\u00ednimas superen los 19\u00baC y las m\u00e1ximas los 34\u00baC, hasta el jueves 8 de diciembre. A partir del d\u00eda martes 6 prevemos pueda haber m\u00e1s zonas afectadas del pa\u00eds, por lo que se recomienda mantenerse informado\", se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nInumet tambi\u00e9n aclar\u00f3 que \"en zonas donde se desarrollen tormentas y lluvias, las temperaturas podr\u00e1n descender levemente en forma temporaria\".\n\nPrincipales localidades afectadas por la ola de calor:\n\nArtigas: Todo el departamento.\n\n\n\nColonia: Agraciada, Campana, Carmelo, Cerro Carmelo, Florencio S\u00e1nchez, Miguelete, Nueva Palmira y Omb\u00faes de Lavalle.\n\n\n\nDurazno: Baygorria y Feliciano.\n\n\n\nFlores: Andresito, Ismael Cortinas, La Casilla y Trinidad.\n\n\n\nPaysand\u00fa: Beisso, Casa Blanca, Cerro Chato, Chacras de Paysand\u00fa, Chapicuy, Colonia Nuevo Paysand\u00fa, Constancia, Esperanza, Gallinal, Guayabos, Guich\u00f3n, Lorenzo Geyres, Merinos, Orgoroso, Paysand\u00fa, Piedras Coloradas, Porvenir, Quebracho, San F\u00e9lix y Termas de Guaviy\u00fa.\n\n\n\nR\u00edo Negro: Todo el departamento.\n\n\n\nSalto: Todo el departamento.\n\n\n\nSoriano: Todo el departamento.\n\n\n\nTacuaremb\u00f3: Arerungua.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/aviso-especial-inumet-ola-calor-lunes-nueve-departamentos.html",
    "titulo": "Ola de calor afectar\u00e1 al litoral desde el lunes y el martes se puede extender a m\u00e1s zonas, seg\u00fan Inumet",
    "subtitulo": "La alerta fue emitida para el litoral oeste del pa\u00eds, pero el Instituto se\u00f1al\u00f3 que a partir del martes puede haber m\u00e1s zonas afectadas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a409b3dbc5.png",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "oladecalorafectaraallitoraldesdeellunesyelmartessepuedeextenderamaszonasseguninumet.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUn hombre fue condenado a cuatro a\u00f1os y siete meses de prisi\u00f3n por transporte de sustancias y estupefacientes, luego de ser detenido con m\u00e1s de 100 ladrillos de droga en un control veh\u00edcular.\n\nEl hombre fue detenido en los accesos de Montevideo este viernes con 105 ladrillos de droga: 100 eran de pasta base y cinco de coca\u00edna.\n\nIncautaci\u00f3n: 100 ladrillos eran de pasta base y cinco de coca\u00edna. Foto: Ministerio del Interior\n\nLa fiscal del caso, M\u00f3nica Ferrero, pidi\u00f3 a la jueza Adriana Chamsari\u00e1n la formalizaci\u00f3n del detenido. Finalmente la condena del hombre se dio mediante un proceso abreviado y la investigaci\u00f3n contin\u00faa.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/condenaron-hombre-transportaba-ladrillos-droga-vehiculo.html",
    "titulo": "Condenaron a un hombre que transportaba 105 ladrillos de droga en su veh\u00edculo",
    "subtitulo": "El hombre fue detenido en los accesos de Montevideo este viernes con 105 ladrillos de droga: 100 eran de pasta base y cinco de coca\u00edna.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bc8c06da25.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "condenaronaunhombrequetransportaba105ladrillosdedrogaensuvehiculo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa historia parecer\u00eda llegar a su final: el directorio del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n (INC) fall\u00f3 ayer que el l\u00edder de Cabildo Abierto, Guido Manini R\u00edos, y su esposa, la ministra de Vivienda y Ordenamiento Territorial, Irene Moreira, no son colonos propietarios en campos de Artigas. Lo mismo aplica para el padre de ella, Roque Moreira.\n\nLa resoluci\u00f3n lleg\u00f3 despu\u00e9s varios meses de idas y vueltas, de informes internos y externos con posturas diferentes, y de que el senador sostuviera en reiteradas oportunidades que sus tierras no estaban atadas al instituto. La conclusi\u00f3n del INC llev\u00f3 a Manini a advertir sobre una maniobra pol\u00edtica contra \u00e9l y su esposa.\n\n\n\nLa decisi\u00f3n del directorio, sin embargo, no fue un\u00e1nime. Quien est\u00e1 en representaci\u00f3n del Frente Amplio, Andr\u00e9s Berterreche, vot\u00f3 en contra. El integrante del MPP enumer\u00f3 una serie de argumentos, donde apunta al propio directorio y al \u00faltimo informe que recibieron del catedr\u00e1tico de derecho agrario de la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Horacio de Brum, a solicitud de los integrantes.\n\n\n\nDespu\u00e9s de que se hiciera p\u00fablica la resoluci\u00f3n, el senador Manini R\u00edos indic\u00f3 que el directorio del INC \u201cresolvi\u00f3 lo que se sab\u00eda desde el primer d\u00eda\u201d, que los tres \u201cjam\u00e1s\u201d fueron colonos. Record\u00f3 que \u201cas\u00ed lo estableci\u00f3 hace meses el principal catedr\u00e1tico en derecho agrario\u201d de la Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica (Udelar), Enrique Guerra Daneri. \u201cY lo ratific\u00f3 -continu\u00f3- el informe externo que encarg\u00f3 el INC\u201d al catedr\u00e1tico de derecho agrario de la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Horacio de Brum.\n\nEstos dos documentos concluyeron que Manini R\u00edos, Moreira y el padre de ella no son colonos. Uno de ellos, el de Guerra Daneri, lo present\u00f3 el senador a modo de descargo ante el INC en junio. El de De Brum es el \u00faltimo que lleg\u00f3 a las manos del directorio, y era del que estaban a la espera para fallar.\n\n\n\nPero estos dos estudios no eran los \u00fanicos que los directores ten\u00edan arriba de la mesa. Hay otros tres, hechos por distintas \u00e1reas del INC, que los calificaron como colonos propietarios. Uno es el resultado de una inspecci\u00f3n oficial, otro de la Asesor\u00eda Letrada y el tercero -que se conoci\u00f3 hace poco m\u00e1s de una semana- de la Sala da Abogados.\n\n\n\nEl l\u00edder de Cabildo Abierto asegur\u00f3 ayer a trav\u00e9s de Twitter que \u201cqued\u00f3 comprobado\u201d que los \u201creiterados informes de los militantes de jur\u00eddica del Instituto carec\u00edan de fundamento y ten\u00edan un claro sesgo pol\u00edtico\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEspero que quienes de buena fe se hicieron eco de la mentira tengan ahora la hidalgu\u00eda de disculparse...\u201d\n\n\n\nA su vez, el senador apunt\u00f3 contra medios de comunicaci\u00f3n al decir que, \u201ctodos aquellos\u201d que se \u201cprestaron para la mentira, y los que en los \u00faltimos d\u00edas, conscientes de que el fallo final del INC no pod\u00eda ser otro que este, pretendieron instalar la idea de que iba a ser una decisi\u00f3n pol\u00edtica, deber\u00edan ahora informar sobre los argumentos contundentes e incontrastables de este fallo... Es hora de que le pidan disculpas al pueblo uruguayo al que, una vez m\u00e1s, le tomaron el pelo...\u201d.\n\nHoy el Directorio del INC resolvi\u00f3 lo que se sab\u00eda desde el primer d\u00eda: Irene, Roque Moreira y yo jam\u00e1s fuimos colonos. As\u00ed lo estableci\u00f3 hace meses el principal catedr\u00e1tico en derecho agrario, Dr. Guerra, y lo ratific\u00f3 el informe externo que encarg\u00f3 el INC. Qued\u00f3 comprobado que \u2014 Gral. Guido Manini (@GuidoManiniRios) December 2, 2022\n\nEn contra\n\nBerterreche realiz\u00f3 varios cuestionamientos al estudio de De Brum. Primero, dijo que era \u201cinaceptable que un trabajo que pretende decidir sobre el contencioso en cuesti\u00f3n est\u00e9 basado en cuatro expedientes y que se sostenga por parte del consultor que: \u2018no se ha podido disponer de todos los antecedentes requeridos para esta consulta\u2019\u201d.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cQue una decisi\u00f3n de esta trascendencia, tanto en importancia como en costo, tenga limitaciones de acceso documental es insostenible\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n dijo que De Brum \u201cinicia con una llamativa advertencia y que condiciona toda su opini\u00f3n: \u2018...no se ha podido disponer de todos los antecedentes administrativos requeridos para esta consulta, por lo que el an\u00e1lisis est\u00e1 circunscripto a la documentaci\u00f3n recibida del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n\u2019\u201d. En ese sentido, Berterreche opin\u00f3 que al \u201cplantearlo en forma tan gen\u00e9rica, quedan serias dudas de si es esta su opini\u00f3n definitiva o si la misma podr\u00eda variar en caso de acceder a otra documentaci\u00f3n\u201d.\n\nAdem\u00e1s, dijo que ofreci\u00f3 \u201cprolongar el plazo y dar acceso a toda la base documental\u201d, pero que el \u201cresto de los directores se han negado a aceptarlo\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que el dictamen de De Brum \u201cno se detiene a controvertir en forma expresa el informe de la Sala de Abogados\u201d. Berterreche entiende que \u201chubiera sido de buena t\u00e9cnica\u201d que \u201ccontrovirtiera las afirmaciones de los profesionales del Instituto, para poder sopesar la calidad de los argumentos ensayados de uno y otro lado\u201d.\n\n\n\nA su vez, indic\u00f3 que el \u201ccolono propietario anterior al padr\u00f3n que luego compr\u00f3 Manini R\u00edos, una vez cancelado su compromiso pidi\u00f3 permiso al INC para ceder el 50% de la propiedad a su hermana. Si bien no se han tenido a la vista los t\u00edtulos de propiedad del inmueble adquirido por el Sr. Manini R\u00edos (porque este entiende que no corresponde su presentaci\u00f3n ante el Instituto), es evidente que estos deben tener incorporados en sus antecedentes dominiales la existencia de dicha autorizaci\u00f3n otorgada por el INC al propietario anterior\u201d.\n\n\n\nY finaliz\u00f3: \u201cParecer\u00eda tanta falta de rigurosidad que un informe que llev\u00f3 meses a distintos profesionales se resuelva en este caso en menos de una semana, como que se entregue para su an\u00e1lisis por este cuerpo con menos de 21 horas para su tratamiento definitivo\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/inc-fallo-favor-manini-moreira-son-colonos.html",
    "titulo": "INC fall\u00f3 a favor de Manini y Moreira: no son colonos",
    "subtitulo": "Resolvieron lo que \u201cse sab\u00eda desde el primer d\u00eda\u201d, dijo el l\u00edder cabildante y sostiene que se trat\u00f3 de \"una jugada pol\u00edtica\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/02/5e5d3ed0db31a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "incfalloafavordemaniniymoreiranosoncolonos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, recibi\u00f3 ayer a los intendentes de su fuerza pol\u00edtica: la montevideana Carolina Cosse, el canario Yamand\u00fa Orsi y el salte\u00f1o Andr\u00e9s Lima.\n\nEl foco del encuentro fue laudar qui\u00e9n presidir\u00e1 el Congreso de Intendentes en 2023 en representaci\u00f3n de la coalici\u00f3n de izquierda. A su vez, se trataron otros temas de la pol\u00edtica nacional.\n\n\n\nLas conclusiones a las que arribaron todav\u00eda no fueron comunicadas. Pero, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.\n\n\n\nEl Frente Amplio volver\u00e1 a plantear a los intendentes blancos la posibilidad de dividir el per\u00edodo de un a\u00f1o en dos, que ha sido rechazada.\n\n\u00bfC\u00f3mo se posicionan para 2024? Los tres intendentes figuran en las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica como potenciales precandidatos a la Presidencia por el Frente Amplio. En todas las mediciones Orsi aparece como puntero, seguido por Cosse y Lima. As\u00ed ocurri\u00f3, por ejemplo, en la \u00faltima encuesta de Opci\u00f3n Consultores, basada en datos recopilados entre el 2 y el 10 de noviembre. De acuerdo a este estudio, el intendente canario ser\u00eda el m\u00e1s votado por sus correligionarios, con 44% de los sufragios, seguido por Cosse (32%), \u00d3scar Andrade (5%), Mario Bergara (4%) y Lima (2%). El intendente de Salto es el \u00fanico que anunci\u00f3 expl\u00edcitamente su voluntad de competir, aunque Orsi ya cuenta con la estructura del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular y otras agrupaciones que trabajan en pos de su precandidatura. En tanto, Cosse ha respondido que est\u00e1 centrada en la gesti\u00f3n departamental.\n\nContexto\n\nLa reuni\u00f3n estaba pendiente desde hac\u00eda semanas. Con la fecha l\u00edmite del 15 de diciembre, cuando se designar\u00e1n las nuevas autoridades, la presidencia del Congreso de Intendentes hab\u00eda sido objeto de disputa entre los tres jefes comunales del Frente Amplio, que se proyectan como potenciales precandidatos a la Presidencia en 2024 (ver aparte).\n\n\n\nOrsi fue el primero en mostrar inter\u00e9s por el puesto, que dar\u00eda la posibilidad de negociar en nombre de las 19 intendencias con el gobierno nacional, siendo oposici\u00f3n, en un a\u00f1o preelectoral. Su designaci\u00f3n parec\u00eda un tr\u00e1mite hace unos meses, sin un contendiente dentro de su partido. Pero Cosse puso su nombre sobre la mesa y por este motivo se negoci\u00f3 la posibilidad de dividir el per\u00edodo para darle lugar a ambos.\n\n\n\nEl Partido Nacional, que gobierna en 15 departamentos, neg\u00f3 la posibilidad de la presidencia compartida. Tras esta definici\u00f3n, como inform\u00f3 El Observador, los intendentes de Canelones y Montevideo comenzaron a negociar, pero no llegaron a un acuerdo.\n\nLa alternativa de Lima primero surgi\u00f3 desde el entorno de Cosse, seg\u00fan fuentes pol\u00edticas, y despu\u00e9s el intendente de Salto la plante\u00f3 p\u00fablicamente. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds semanas atr\u00e1s, dijo que convocar\u00eda a sus correligionarios para liquidar el tema, tras un viaje al exterior.\n\n\n\nSin embargo, Orsi descart\u00f3 la \u201csoluci\u00f3n\u201d de Lima el 24 de noviembre. \u201cA los y las compa\u00f1eras del FA: con gusto aceptar\u00eda la presidencia del Congreso, pero con la misma convicci\u00f3n apoyo la candidatura de Carolina. Propusimos seis meses para cada uno, y si no lo aceptan, no tengan dudas: \u00a1tendremos una compa\u00f1era presidenta en el Congreso de Intendentes!\u201d, escribi\u00f3 en una publicaci\u00f3n de Twitter, que fue destacada por algunos frenteamplistas como un ejemplo de unidad.\n\n\n\nEn rueda de prensa ese d\u00eda, el intendente canario dijo que quiso quitarle \u201cmisterio\u201d y \u201cdramatismo\u201d al tema, despu\u00e9s de que los periodistas y \u201cel propio Andr\u00e9s Lima\u201d lo plantearan como si fuera el reflejo de una \u201cdisputa\u201d entre \u00e9l y Cosse. \u201cSi tiene que ser Carolina, yo levanto los dos brazos\u201d, subray\u00f3.\n\n\n\nLa ingeniera se mostr\u00f3 cauta y dijo que se hab\u00eda enterado a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n en redes sociales sobre la postura de Orsi.\n\nConsultada por Telemundo, de Canal 12, respondi\u00f3: \u201cYo no converso con Yamand\u00fa ni con ning\u00fan compa\u00f1ero a trav\u00e9s de los medios. (...) Es un tema que todav\u00eda no hemos hablado. Verdaderamente no est\u00e1 entre mis preocupaciones\u201d.\n\n\n\nTras estos aparentes desencuentros, Pereira fij\u00f3 la reuni\u00f3n de ayer. \u201cVamos a conversar. Probablemente se llegue a una f\u00f3rmula de entendimiento que tenga en cuenta estas posiciones. Pero la mejor posici\u00f3n es la que se acuerde entre los tres intendentes y la Presidencia del Frente Amplio. Nos conviene resolver s\u00f3lidamente\u201d, hab\u00eda anticipado el s\u00e1bado pasado en rueda de prensa, tras la reuni\u00f3n del Plenario Nacional de su partido.\n\n\n\nEl expresidente del Pit-Cnt dijo que el partido tomar\u00eda la decisi\u00f3n con \u201cseriedad\u201d y \u201cresponsabilidad\u201d, aunque le quit\u00f3 dramatismo al tema. \u201cNo nos podemos perder la batalla de la historia en peque\u00f1os temas, que pueden ser muy importantes y relevantes para la gesti\u00f3n p\u00fablica\u201d, valor\u00f3. Y subray\u00f3 que los tres intendentes son parte del \u201crecambio generacional\u201d que experimenta su partido, con una \u201crenovaci\u00f3n de figuras que tuvieron un alto valor simb\u00f3lico\u201d.\n\n\n\nPor otro lado, en un video institucional de la Intendencia de Salto, Lima comunic\u00f3 el jueves pasado sobre la reuni\u00f3n que tendr\u00eda con sus pares. Destac\u00f3 el rol \u201cimportant\u00edsimo\u201d del Congreso de Intendentes, que a su juicio es la raz\u00f3n por la que ser el presidente de esta instituci\u00f3n adquiere tanta \u201ctrascendencia\u201d.\n\n\n\n\u201cLo importante es que la decisi\u00f3n ser\u00e1 por consenso\u201d, apunt\u00f3 el intendente de Salto.\n\nMensaje\n\nAnte eventuales disputas internas, la direcci\u00f3n del Frente Amplio baj\u00f3 la pelota al piso en el balance que aprob\u00f3 el Plenario Nacional, del que dio cuenta El Pa\u00eds. All\u00ed se plantea que las precandidaturas deben ser un \u201capoyo\u201d y no un \u201cobst\u00e1culo\u201d para la victoria electoral en 2024, que el partido da por descontado.\n\n\n\n\u201cEs necesario pensar el futuro de la fuerza pol\u00edtica y nuestra contribuci\u00f3n a la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, con una mirada unitaria y generosa, que permita que los procesos de elaboraci\u00f3n program\u00e1tica y definici\u00f3n de candidaturas sean un aporte y no un obst\u00e1culo para nuestra victoria\u201d, indica el documento.\n\n\n\nEl balance tambi\u00e9n apunta al \u201cgobierno conservador\u201d de la coalici\u00f3n multicolor y recuerda algunas \u201csituaciones graves\u201d que ocurrieron en este per\u00edodo. Dichos casos \u201cdegradan la calidad institucional\u201d de la democracia y, frente a ello, la oposici\u00f3n sostiene que ha logrado posicionarse con \u201cfirmeza\u201d,",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/intendentes-frente-amplio-reunieron-congreso-intendentes.html",
    "titulo": "Intendentes del Frente Amplio se reunieron por Congreso de Intendentes",
    "subtitulo": "Si bien no se han comunicado las conclusiones, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab560e53f7.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "intendentesdelfrenteampliosereunieronporcongresodeintendentes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl d\u00eda hab\u00eda llegado. Un mes despu\u00e9s de pedir turno, Maite fue al consultorio del cirujano pl\u00e1stico con varios ejemplares de una fotograf\u00eda de su rostro retocado con un filtro de Instagram. El efecto hac\u00eda que sus ojos se vieran m\u00e1s rasgados, sus labios m\u00e1s carnosos y sus p\u00f3mulos m\u00e1s voluminosos. El filtro estaba inspirado en el rostro de la estrella de Instagram Kylie Jenner, quien impuso un nuevo estereotipo de belleza. Ella tiene los ojos rasgados, las cejas tupidas y los p\u00f3mulos m\u00e1s exuberantes\n\nPero la gen\u00e9tica de Maite es distinta.\n\nEn la consulta el cirujano advirti\u00f3 que no pod\u00eda imitar a la perfecci\u00f3n el efecto que buscaba. Ella insisti\u00f3 y agend\u00f3 otra cita para rellenarse los labios y p\u00f3mulos con \u00e1cido hialur\u00f3nico, adem\u00e1s de usar hilos tensores para rasgar sus ojos.\n\nMaite (su nombre no es real, fue modificado para preservar su identidad) qued\u00f3 conforme con los resultados, que a\u00fan impresionan a sus padres. \u201cEllos no entienden ni saben lo que se usa. Mir\u00e1 los cambios, mir\u00e1 c\u00f3mo funciona en Instagram\u201d, dice la chica de 17 a\u00f1os, mientras sostiene su celular y muestra con el dedo \u00edndice cu\u00e1ntos me gusta alcanz\u00f3 en su \u00faltima publicaci\u00f3n.\n\nLos procedimientos valieron cerca de mil d\u00f3lares y Maite los pag\u00f3 con dinero que hab\u00eda ahorrado de sus cumplea\u00f1os. Un mes despu\u00e9s de la consulta, tres de sus amigas, de 16 a\u00f1os, pidieron una cita con el mismo cirujano. Todas quer\u00edan colocarse en los labios \u00e1cido hialur\u00f3nico, una sustancia qu\u00edmica que se inyecta para hidratar, generar volumen y remodelar una zona. Quer\u00edan obtener un efecto similar al que consiguen con los filtros.\n\nEstos relatos se repiten en consultorios y cl\u00ednicas est\u00e9ticas. As\u00ed lo cuenta, por ejemplo, el cirujano pl\u00e1stico Gabriel Otormin: \u201cCada vez se acercan m\u00e1s j\u00f3venes y mujeres menores de edad. Pueden llegar solas o con sus padres, pero piden las intervenciones est\u00e9ticas populares en las redes\u201d.\n\nEn forma paralela, un aparente aumento de \u201coportunistas\u201d \u2014especialistas que realizan intervenciones est\u00e9ticas sin estar habilitados o con m\u00e1quinas que no est\u00e1n reguladas\u2014 preocupa a la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay, que este a\u00f1o present\u00f3 al menos cinco denuncias ante el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP), seg\u00fan pudo saber El Pa\u00eds. Pero esto lo veremos m\u00e1s adelante.\n\nRostro de Instagram.\n\nMuchas chicas no lo saben, pero sus inquietudes est\u00e9ticas responden a un fen\u00f3meno que se conoce como la b\u00fasqueda del \u201crostro de Instagram\u201d. Este estereotipo se construy\u00f3 con filtros y aparece como un nuevo tipo de belleza en videos y publicaciones.\n\nLas mujeres que responden a este canon de belleza tienen un aspecto que re\u00fane caracter\u00edsticas de varias etnias: quieren tener la piel sin poros como las asi\u00e1ticas, los ojos rasgados y las cejas tupidas como las \u00e1rabes, y los labios carnosos, como muchas afrodescendientes. \u201cEs com\u00fan que usen estos filtros en las redes sociales\u201d, dice la cirujana pl\u00e1stica Luc\u00eda Torroba, \u201cel problema es que en algunos casos la persona se acostumbra a verse as\u00ed y se ve rara, insegura, cuando no los tiene\u201d.\n\nEn las consultas los cirujanos notan un aumento por la demanda de cambios est\u00e9ticos relacionados directamente con los filtros de las redes sociales. Las potenciales pacientes \u2014casi todas mujeres\u2014 llegan con capturas con im\u00e1genes de antes y despu\u00e9s de famosas, piden intervenciones recomendadas por referentes del momento (lo que se conoce como influencers) y exigen el mismo rostro que alcanzan con un efecto digital e hiperreal. \u201cLo que se busca no es verdadero y puede ser riesgoso. Las pacientes est\u00e1n influenciadas por las redes sociales y necesitan pertenecer a un grupo: sus amigas se retocan rasgos y ellas quieren\u201d, afirma Otormin, quien integra la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica.\n\nEl fen\u00f3meno se expande por el impacto que tiene Instagram en la salud mental de los usuarios, en especial de las mujeres j\u00f3venes. A finales de 2021 un informe interno de la compa\u00f1\u00eda, que se filtr\u00f3 a la prensa, expuso que el 32% de las mujeres que usan la red social se sienten peor sobre sus cuerpos. El mismo documento mostr\u00f3 que el consumo de Instagram deriva en comparaciones que pueden cambiar la forma en que ellas se ven y describen as\u00ed mismas. Esto es reconocido por la empresa, que tom\u00f3 varias medidas para intentar frenar el fen\u00f3meno.\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se prohibieron aplicaciones que permit\u00edan alterar una foto para ver c\u00f3mo quedar\u00eda el usuario si se hac\u00eda una cirug\u00eda est\u00e9tica. Sin embargo, siguen disponibles numerosos filtros que permiten retocar las im\u00e1genes de las mismas formas. \u201cLos cambios a\u00fan son pocos. No hay que demonizar a las redes sociales, pero s\u00ed entender que plantean cuerpos y rostros hegem\u00f3nicos. Estos son modelos con los que la mayor\u00eda no encaja\u201d, explica la psic\u00f3loga Alicia Gonz\u00e1lez, especializada en trastornos de la conducta alimentaria.\n\nUn quir\u00f3fano en un centro de salud. Foto: Darwin Borrelli.\n\nEn la plataforma se presentan tendencias que s\u00f3lo se alcanzan con una intervenci\u00f3n est\u00e9tica. Un ejemplo claro son los labios carnosos: abundan los perfiles donde se ense\u00f1a c\u00f3mo lograr un efecto m\u00e1s voluminoso con maquillaje y se hacen rese\u00f1as de tratamientos con \u00e1cido hialur\u00f3nico. \u201cEl mercado siempre te va a ofrecer supuestas soluciones para necesidades que muchas veces se crean ah\u00ed mismo. Se busca camuflar las imperfecciones, lo que nuestro psiquismo no puede sostener\u201d, dice la psic\u00f3loga Gonz\u00e1lez.\n\nSin embargo, hay disconformidades que no se borran ni se mejoran con cambios est\u00e9ticos. \u201cEl problema no son los labios, no es la cara\u201d, asegura la psic\u00f3loga, \u201cel problema es la representaci\u00f3n interna que te ve y dice que nunca va a ser suficiente para eliminar un dolor o las inseguridades\u201d.\n\nEstos fen\u00f3menos se alimentan de las comparaciones, que se potencian con el intercambio en las redes sociales. \u201cCompararse todo el tiempo hace que el foco se coloque en las imperfecciones. La mirada se dirige al defecto corporal y es extremadamente peligroso\u201d, opina Gonz\u00e1lez.\n\nVarios integrantes de la Coordinadora de Psic\u00f3logos del Uruguay concuerdan en que la exposici\u00f3n y el consumo excesivo del contenido en las redes sociales aumentan el riesgo a padecer trastornos vinculados a la imagen, como es el caso de la dismorfia corporal.\n\nLas personas que sufren esta enfermedad no pueden dejar de pensar en defectos de su apariencia, que son menores o no son vistos por los dem\u00e1s. \u201cEllas son bell\u00edsimas, pero se ven de otra manera y piensan que si cambian una facci\u00f3n o si bajan de peso van a estar felices. Esta cultura nos vende felicidad inmediata al costo que sea. Y el costo puede ser nuestra salud mental\u201d, advierte Gonz\u00e1lez.\n\nEl v\u00ednculo entre las redes sociales y los trastornos de imagen es estudiado por revistas m\u00e9dicas internacionales. Los psic\u00f3logos, de hecho, bautizaron el fen\u00f3meno como la \u201cdismorfia de Snapchat\u201d.\n\nEsa plataforma, Snapchat, fue la primera en lanzar las populares m\u00e1scaras y filtros digitales que cambian el rostro en tiempo real. Su expansi\u00f3n provoc\u00f3 que se agudizaran trastornos de autopercepci\u00f3n, seg\u00fan los especialistas.\n\nComplicaciones: una historia.\n\nMariana (su nombre tambi\u00e9n es ficticio) tiene 20 a\u00f1os y fue diagnosticada con dismorfia corporal. Ella sigue un tratamiento psicof\u00e1rmaco, que comenz\u00f3 en agosto luego de una mala experiencia en un consultorio est\u00e9tico clandestino.\n\nPor Instagram contact\u00f3 a una supuesta especialista en medicina est\u00e9tica que dec\u00eda haberse formado en Buenos Aires. Ambas intercambiaron mensajes y fijaron una cita en un consultorio del barrio Cord\u00f3n.\n\nEn la consulta, Mariana cont\u00f3 que quer\u00eda aumentar el volumen de sus labios y pregunt\u00f3 qu\u00e9 tratamientos corporales se ofrec\u00edan. La mujer hizo una evaluaci\u00f3n y le recomend\u00f3 que probara el coolsculpting, un tratamiento donde se utiliza el fr\u00edo para congelar las c\u00e9lulas grasas que se desean eliminar.\n\nMariana no conoc\u00eda la t\u00e9cnica, pero agend\u00f3 una nueva cita para comenzar el tratamiento. Cuando lleg\u00f3 a su casa, coloc\u00f3 \u201ccoolsculpting\u201d en el buscador de Instagram y le apareci\u00f3 publicidad de locales de todo el pa\u00eds. Le sorprendi\u00f3 el bajo costo del tratamiento, pero pens\u00f3 que era seguro y se arriesg\u00f3.\n\nPoco despu\u00e9s tuvo la primera sesi\u00f3n en el mismo consultorio. La supuesta esteticista marc\u00f3 con un drypen rojo las zonas del tratamiento y coloc\u00f3 un aparato con un gel muy fr\u00edo en su abdomen. Sinti\u00f3 escalofr\u00edos, pero confi\u00f3 en que era normal.\n\nCuando termin\u00f3 la sesi\u00f3n, not\u00f3 que ten\u00eda una parte de su cuerpo machucada y sin sensibilidad. A las pocas horas se empez\u00f3 a marear, tuvo fiebre y sinti\u00f3 un fuerte ardor en el abdomen. Sus padres la obligaron a ir al m\u00e9dico, quien constat\u00f3 que se hab\u00eda quemado.\n\nMariana le escribi\u00f3 a la mujer para pedirle explicaciones, pero ella la bloque\u00f3. Hoy su cuenta no aparece en el buscador de Instagram. \u201cEso es lo peligroso de este fen\u00f3meno. Hay personas que colocan \u00e1cido hialur\u00f3nico o se compran m\u00e1quinas sin conocimiento de anatom\u00eda. Ellos son los que mandan a esos pacientes complicados a la mutualista para que nosotros los atendamos y los reconstruyamos\u201d, alerta Otormin. \u201cY hay consecuencias que muchas veces no tienen soluci\u00f3n\u201d, agrega su colega Torroba.\n\nFachada del Ministerio de Salud P\u00fablica. Foto: Fernando Ponzetto.\n\nLas denuncias presentadas por la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay ante el MSP est\u00e1n bajo investigaci\u00f3n, dicen fuentes de la cartera. Son evaluadas por un grupo de fiscalizadores, que tiene el poder de elevar el contenido a Fiscal\u00eda, si es que los casos lo ameritan.\n\nEn los escritos los cirujanos denuncian la aparici\u00f3n de supuestos especialistas que realizan intervenciones est\u00e9ticas sin estar habilitados o con m\u00e1quinas que no est\u00e1n reguladas. Seg\u00fan sus relatos, hay \u201coportunistas\u201d que atienden en consultorios que no cumplen con las condiciones higi\u00e9nicas ni sanitarias para atender a los pacientes.\n\nEsto puede suponer un riesgo por la falta de idoneidad para los tratamientos y posibles complicaciones. \u201cLos procedimientos deben hacerse bajo la supervisi\u00f3n de un especialista. Hay complicaciones que son potencialmente muy graves. No se puede colocar \u00e1cido hialur\u00f3nico en la peluquer\u00eda porque est\u00e1 de moda y fulano aprendi\u00f3 a poner\u201d, ejemplifica Otormin.\n\nUna decena de cirujanos pl\u00e1sticos y dermat\u00f3logos consultados coinciden en que Instagram se transform\u00f3 en un mercado donde solo se necesita pagar publicidad para ofrecer servicios a los usuarios. La informaci\u00f3n abunda, pero en ocasiones faltan fuentes calificadas.\n\nUn estudio de la Revista Americana de Dermatolog\u00eda expuso que s\u00f3lo el 4% de las cuentas vinculadas al mundo est\u00e9tico est\u00e1n lideradas por dermat\u00f3logos. \u201cY esto es peligroso. La necesidad de alcanzar un cambio y de obtener resultados a corto plazo hace que los usuarios caigan en cuentas de oportunistas, que no son profesionales de la salud, que no tienen t\u00edtulo habilitantes\u201d, denuncia Torroba.\n\nLos especialistas dicen que hace falta mayor educaci\u00f3n para que los j\u00f3venes puedan diferenciar entre una imagen retocada y la realidad. Tambi\u00e9n consideran que faltan herramientas para evitar ser enga\u00f1ados por supuestos expertos que ofrecen soluciones atractivas, m\u00e1s baratas y mucho m\u00e1s r\u00e1pidas. \u201cNos preocupa que el consumo de salud est\u00e9tica se transforme en algo comercial. Se habla de intervenciones como si fuera maquillaje. No es as\u00ed y la idea es peligrosa\u201d, asegura Torroba y sus colegas est\u00e1n de acuerdo. \u201cEs un arma de doble filo\u201d, dicen.\n\n\n\nTodo se complica, claro, cuando la salud y la est\u00e9tica se mezclan con el negocio, que siempre lo es, ya sea con expertos calificados o con oportunistas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/peligro-alertan-cirugias-cara-instagram-denuncian-clinicas-clandestinas.html",
    "titulo": "Peligro: alertan por cirug\u00edas para tener la cara como en Instagram y denuncian cl\u00ednicas clandestinas",
    "subtitulo": "Cada vez hay m\u00e1s consultas de chicas que quieren tener su rostro como en las aplicaciones. Adem\u00e1s, la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica denuncia a consultorios que no cumplen condiciones m\u00ednimas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a7387b6458.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "peligroalertanporcirugiasparatenerlacaracomoeninstagramydenuncianclinicasclandestinas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCiudades como Pek\u00edn, Cant\u00f3n (sureste), Shenzhen (sureste) o Chongqing (centro) contin\u00faan relajando algunas de sus restricciones anticovid despu\u00e9s de que el Gobierno declarase que \u201cse dan las condiciones para ajustar medidas\u201d, si bien la capital china refut\u00f3 ayer, s\u00e1bado, rumores de \u201capertura total\u201d.\n\nEsta relajaci\u00f3n de medidas se toma luego de protestas masivas por parte de la poblaci\u00f3n en diversas partes del pa\u00eds, cansada de los confinamientos , medidas que, adem\u00e1s, seg\u00fan ellos, fueron la causa de varios accidentes mortales en las \u00faltimas semanas.\n\n\n\nCant\u00f3n, pese a lidiar con un rebrote que arroja miles de nuevos casos diarios, prosigue una reapertura relativa que comenz\u00f3 a mediados de semana.\n\nLas pruebas PCR realizadas en las 72 horas previas o menos son necesarias desde hace meses en las ciudades chinas para acceder a lugares como supermercados, parques o tiendas, dando pie a largas colas en las cabinas de tomas de muestras que han creado descontento en la poblaci\u00f3n.\n\n\n\nEl rebrote de Cant\u00f3n arroja cifras de contagios que en el pasado habr\u00edan desembocado inevitablemente en un confinamiento general como el que padecieron Wuhan (centro), Shangh\u00e1i (este) o Xian (centro).\n\n\n\nSin embargo, la urbe ha reabierto centros comerciales, restaurantes y servicios de transporte p\u00fablico, marcando un desv\u00edo con respecto a la pol\u00edtica seguida por China desde hace m\u00e1s de dos a\u00f1os.\n\n\n\nLos internautas chinos han incluso compartido v\u00eddeos de las ruedas de prensa del Gobierno de la ciudad, en las cuales los portavoces y funcionarios se quitan la mascarilla antes de comenzar la conferencia, como una se\u00f1al de un ajuste de la pol\u00edtica de \u201ccero covid\u201d.\n\n\n\nMientras tanto, la vecina Shenzhen anunci\u00f3 que ya no ser\u00e1 necesario mostrar un resultado negativo de PCR para usar el transporte p\u00fablico o entrar a parques y atracciones tur\u00edsticas, aunque s\u00ed se debe atestiguar mediante una aplicaci\u00f3n de seguimiento que no se ha pasado por una zona considerada de riesgo.\n\n\n\nPor su parte, la megal\u00f3polis central de Chongqing, anunci\u00f3 que permitir\u00e1 que algunos contactos cercanos de contagiados hagan cuarentena en casa.\n\n\n\nEn ese contexto, el Gobierno de Pek\u00edn neg\u00f3 rumores de una \u201creapertura total\u201d y apunt\u00f3 que la epidemia en la capital todav\u00eda se encuentra en \u201cun nivel alto\u201d y, por tanto, no se puede \u201ctomar a la ligera\u201d. Pese a la reapertura de numerosos centros comerciales, la mayor\u00eda de los luegares p\u00fablicos siguen exigiendo una prueba PCR como condici\u00f3n al acceso.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/ciudades-chinas-aflojan-medidas-covid.html",
    "titulo": "Algunas ciudades chinas aflojan sus medidas contra el covid-19",
    "subtitulo": "La decisi\u00f3n se toma luego de protestas masivas por parte de la poblaci\u00f3n en diversas partes del pa\u00eds, cansada de los confinamientos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c0f7bcf908.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 64,
    "nameFile": "algunasciudadeschinasaflojansusmedidascontraelcovid19.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl director ejecutivo del Instituto de Regulaci\u00f3n y Control de Cannabis (Ircca), Juan Ignacio Tast\u00e1s, anunci\u00f3 ayer que est\u00e1 previsto lanzar en la semana del 20 de diciembre una tercera variedad de cannabis para su comercializaci\u00f3n en farmacias.\n\nSeg\u00fan expres\u00f3 en conferencia de prensa, esta variedad, llamada \u201cgamma\u201d, \u201cva a tener un nivel de THC o elemento psicoactivo menor o igual al 15%, por lo tanto se estar\u00eda acercando mucho m\u00e1s a lo que muchos clientes estaban demandando\u201d. \u201cSe asemeja mucho m\u00e1s a los niveles de THC (presentes en la droga) de los clubes (cann\u00e1bicos)\u201d, se\u00f1al\u00f3 Tast\u00e1s.\n\n\n\nHasta este momento las farmacias ofrecen dos variedades de cannabis, las mismas que se incluyeron desde que se inici\u00f3 con su comercializaci\u00f3n. Como indic\u00f3 el Ircca, tanto la variedad \u201calfa\u201d como \u201cbeta\u201d tienen un nivel de TCH menor o igual a 9% y de CBD (cannabidiol) mayor o igual a 3%. El instituto a\u00f1adi\u00f3 en cifras divulgadas que la variante \u201cgamma\u201d tendr\u00e1 un CBD menor o igual a 1%.\n\n\n\nTast\u00e1s tambi\u00e9n anunci\u00f3 que el Ircca est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de una cuarta variedad que posiblemente est\u00e9 lanz\u00e1ndose sobre diciembre del a\u00f1o que viene.\n\nEn el marco de la Expo Cannabis, el instituto inform\u00f3 que en Uruguay hay 50.190 adquirientes de cannabis y 30 farmacias que lo comercializan. En los pr\u00f3ximos d\u00edas se estar\u00e1n sumando seis m\u00e1s y la expectativa es alcanzar un total de 40 para el 2023. Hay 274 clubes cann\u00e1bicos, a los que acuden unas 8.480 personas que est\u00e1n afiliadas, y 14.491 cultivadores dom\u00e9sticos que se encuentran registrados.\n\n\n\nActualmente existe una mayor producci\u00f3n de cannabis, por lo cual el Ircca pretende seguir incrementando la cantidad de farmacias adheridas. El secretario general de la Junta Nacional de Drogas, Daniel Rad\u00edo, insiste en que a pesar de que existan m\u00e1s puntos de venta no son suficientes. Y por ello, la apuesta del Ircca es lograr que se extienda la oferta de lugares donde comercializar marihuana.\n\nEl Ircca constat\u00f3 que perd\u00eda consumidores que optaban por los clubes o por el mercado negro porque all\u00ed consegu\u00edan droga \u201cm\u00e1s fuerte\u201d. En esa l\u00ednea, tiempo atr\u00e1s Rad\u00edo manifest\u00f3 que el mayor problema de la venta en farmacias era, precisamente, que no se ofrece variedad. Cuando asumi\u00f3 la direcci\u00f3n en 2020, plante\u00f3 que se pudiera vender variantes con m\u00e1s THC porque en los clubes se ofrece marihuana con un THC en el entorno del 17%. De todas formas, vender una variante con el 10% le parec\u00eda insuficiente.\n\n\n\nPor otra parte, el titular de la Junta Nacional de Drogas insiste en que existen puntos de la ley que deber\u00edan modificarse. A su entender, no deber\u00eda existir un registro de usuarios. Tampoco coincide con que solo los uruguayos puedan comprar cannabis porque, en su opini\u00f3n, \u201cla ley deber\u00eda regir para todos igual\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/farmacias-venderan-nueva-variedad-cannabis-mayor-nivel-thc.html",
    "titulo": "Farmacias vender\u00e1n nueva variedad de cannabis con mayor nivel de THC",
    "subtitulo": "Tendr\u00eda\u00a0un nivel de THC o elemento psicoactivo menor o igual al 15%, acerc\u00e1ndose a lo que demandan muchos clientes, seg\u00fan expres\u00f3 el\u00a0director ejecutivo del Ircca, Juan Ignacio Tast\u00e1s.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab1555884c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 65,
    "nameFile": "farmaciasvenderannuevavariedaddecannabisconmayorniveldethc.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Museo brit\u00e1nico, George Osborne, mantuvo esta semana una conversaci\u00f3n \"secreta\" con el primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis, en la que abordaron la repatriaci\u00f3n de los m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n de Atenas, inform\u00f3 este s\u00e1bado Ta Nea, un diario griego.\n\nEl exministro de Econom\u00eda conservador, designado responsable del museo londinense en junio del a\u00f1o pasado, se reuni\u00f3 el lunes con el l\u00edder griego en un hotel del acomodado distrito de Knightsbridge de la capital brit\u00e1nica, de acuerdo al peri\u00f3dico The Times.\n\nMitsotakis, que durante su visita al Reino Unido fue recibido por el primer ministro brit\u00e1nico, Rishi Sunak, y el rey Carlos III, hab\u00eda mantenido \"conversaciones exploratorias\" con Osborne el pasado noviembre, seg\u00fan ha revelado la prensa griega.\n\n\n\nLa nueva reuni\u00f3n en Knightsbridge, cuyo \u00fanico objetivo era abordar la devoluci\u00f3n de las esculturas de 2.500 a\u00f1os de antig\u00fcedad, ha impulsado las expectativas de que se avance hacia la resoluci\u00f3n de la agria disputa que enfrenta al Reino Unido y Grecia.\n\nAtenas reclama las piezas desde hace a\u00f1os y construy\u00f3 expresamente en 2009 un nuevo Museo de la Acr\u00f3polis para demostrar que cuenta con un lugar adecuado para albergar ese tesoro arqueol\u00f3gico.\n\n\n\nLas esculturas, conocidos como los M\u00e1rmoles de Elgin, ocupan un lugar preeminente del Museo Brit\u00e1nico, que cuenta con una amplia colecci\u00f3n de piezas de la antigua Grecia y otras culturas de la antig\u00fcedad, adem\u00e1s de poseer la mayor muestra de objetos del Egipto fara\u00f3nico fuera de El Cairo.\n\n\n\nLos m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n fueron adquiridos por el arist\u00f3crata escoc\u00e9s Thomas Bruce, s\u00e9ptimo conde de Elgin, entre 1801 y 1805, cuando era embajador ante la corte Otomana en Estambul -que ocupaba Grecia-, y vendidos despu\u00e9s al Reino Unido, transacciones que Grecia ha calificado como \"saqueo\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/museo-britanico-negocia-grecia-repatriar-marmoles-partenon.html",
    "titulo": "El Museo Brit\u00e1nico negocia con Grecia repatriar los m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n",
    "subtitulo": "El presidente del Museo brit\u00e1nico, George Osborne, mantuvo esta semana una conversaci\u00f3n \"secreta\" con el primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638b8187bcde4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 66,
    "nameFile": "elmuseobritaniconegociacongreciarepatriarlosmarmolesdelpartenon.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Uni\u00f3n Europea (UE) y el club de naciones industrializadas del G7 y Australia acordaron ayer viernes un tope de 60 euros al barril de crudo ruso.\n\nCon esta decisi\u00f3n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n, Reino Unido, Italia, Francia y Alemania pretenden evitar que Rusia \u201cse beneficie de su guerra de agresi\u00f3n contra Ucrania\u201d, anunciaron en un comunicado.\n\n\n\nLa UE tambi\u00e9n impuso un precio m\u00e1ximo al petr\u00f3leo ruso para limitar los recursos de la invasi\u00f3n de Ucrania, privada en gran parte de luz y calefacci\u00f3n por bombardeos rusos.\n\n\n\nEl acuerdo alcanzado en Bruselas impone un tope de 60 d\u00f3lares por barril de petr\u00f3leo exportado por Rusia y entrar\u00e1 en vigor el lunes junto a un embargo de los 27 pa\u00edses del bloque al crudo ruso.\n\n\n\nLa medida rige igualmente para las p\u00f3lizas firmadas por compa\u00f1\u00edas navieras con aseguradoras europeas, que controlan la mayor parte de ese mercado.\n\nLa UE busca as\u00ed limitar los ingresos obtenidos por Rusia, segundo exportador mundial de petr\u00f3leo, gracias a sus exportaciones a pa\u00edses como China e India.\n\n\n\nEl bloque europeo pretende con ese arsenal de iniciativas, que se suman a los embargos sobre el crudo ruso impuestos hace varios meses por Estados Unidos y Canad\u00e1, mermar la financiaci\u00f3n de la guerra en Ucrania.\n\n\n\nLos bombardeos rusos de las \u00faltimas semanas se concentraron en las infraestructuras energ\u00e9ticas del pa\u00eds, en represalia por los reveses militares sufridos por Mosc\u00fa.\n\nEl \u00faltimo ataque tuvo lugar el 23 de noviembre y dej\u00f3 a millones de ucranianos sin electricidad ni agua, en momentos en que el invierno empieza a hacerse sentirse con rigor.\n\n\n\nEl presidente ruso, Vladimir Putin, estim\u00f3 que esos bombardeos se han hecho \u201cnecesarios e inevitables ante los ataques provocadores de Kiev\u201d, inform\u00f3 el Kremlin al dar parte de una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica entre el mandatario ruso y el jefe del gobierno alem\u00e1n, Olaf Scholz.\n\n\n\nSeg\u00fan Putin, Ucrania es responsable de las explosiones que destruyeron parcialmente el puente ruso de Crimea y por lo tanto Mosc\u00fa est\u00e1 en su derecho de bombardear infraestructuras energ\u00e9ticas de Ucrania.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/union-europea-g7-imponen-tope-crudo-ruso.html",
    "titulo": "Uni\u00f3n Europea y el G7 imponen un tope al crudo ruso",
    "subtitulo": "La UE tambi\u00e9n impuso un precio m\u00e1ximo al petr\u00f3leo ruso para limitar los recursos de la invasi\u00f3n de Ucrania, privada en gran parte de luz y calefacci\u00f3n por bombardeos rusos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/15/62d1dfbe4697d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 67,
    "nameFile": "unioneuropeayelg7imponenuntopealcrudoruso.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nQuerer lucir un pelo bonito y saludable no es una cuesti\u00f3n que entienda de g\u00e9neros pero si hay una creencia compartida de que solo comprando productos capilares se puede llegar a tener un \u201cpelazo\u2019\u201d.\n\nLa salud del pelo empieza por dentro, por esto es importante consumir las suficientes vitaminas. Las vitaminas son indispensables para que el cuerpo tenga un buen funcionamiento. Este no las produce por s\u00ed mismo por esto es necesario que se obtengan a trav\u00e9s de la dieta. Si al consumir alimentos no se alcanza a suplir lo m\u00ednimo necesario, se puede recurrir a tomar suplementos.\n\nLos complejos de vitaminas son una buena ayuda para lucir un cabello m\u00e1s fuerte, con brillo y sedoso al tacto. De hecho, el portal Salud180 realiz\u00f3 una lista de las vitaminas indispensables que debe consumir si quiere prevenir la ca\u00edda del cabello y estimular su crecimiento.\n\n\n\nVitaminas del grupo B\n\nEstas ayudan a transportar el ox\u00edgeno y nutrientes al cuero cabelludo, lo que favorece su crecimiento. La B3 aporta brillo, la B6 fortalece la hebra capilar y contribuye a que crezca m\u00e1s r\u00e1pido y la biotina ayuda a regenerarlo.\n\nVitamina C\n\nEsta vitamina ayuda aumentar las defensas y, adem\u00e1s, la circulaci\u00f3n de la sangre hacia los fol\u00edculos pilosos. Esto favorece el flujo de nutrientes para tener un cabello saludable. Se puede encontrar en las naranjas, frutillas, mandarinas, kiwis, pimientos, br\u00f3colis, entre otros.\n\nVitamina D\n\nConocida como la vitamina del sol ayuda a crear nuevos fol\u00edculos y hacer crecer nuevo cabello. Este nutriente est\u00e1 presente en el sol y en alimentos como el queso, los vegetales de hoja verde, semillas y en el pescado azul.\n\nVitamina A\n\nEsta vitamina se encuentra en frutos secos como semillas de girasol y almendras, en aceites vegetales, espinacas y aguacates. Es un poderoso antioxidante que estimula el crecimiento del cabello.\n\nRecomendaciones para tener un pelo sano\n\n\n\nPara tener una melena frondosa y con volumen es necesario cuidar su cabello por eso se recomienda evitar el uso de planchas, secadores y pinzas. Adem\u00e1s, no aplique productos qu\u00edmicos, como tintes y decoloraciones, con frecuencia en el cabello porque perjudica el brillo y la suavidad del mismo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/belleza/problemas-cabello-mejor-vitamina-evitar-caida.html",
    "titulo": "\u00bfProblemas con tu cabello? \u00bfCu\u00e1l es la mejor vitamina para evitar su ca\u00edda?",
    "subtitulo": "Los complejos de vitaminas ayudan a prevenir la ca\u00edda del cabello y estimular su crecimiento pero es importante evitar el uso de planchas y secadores si quer\u00e9s tenerlo saludable",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/09/631b875b2c03c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 68,
    "nameFile": "problemascontucabellocualeslamejorvitaminaparaevitarsucaida.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos personajes de ni\u00f1os han protagonizado pel\u00edculas y series de televisi\u00f3n, causando que los j\u00f3venes televidentes se sientan identificados con sus personalidades, aventuras y peculiares formas de ser. Hoy te contamos sobre algunos ni\u00f1os famosos y su relaci\u00f3n con cada uno de los signos del zod\u00edaco.\n\nAries \u2013 Juni Cortez de Mini Esp\u00edas\n\nEsta producci\u00f3n de Disney que cuenta con tres entregas, narra la historia de dos hermanos que se convierten en esp\u00edas y luchan por combatir el mal del mundo. El personaje interpretado por Daryl Sabara es un ni\u00f1o con mucho car\u00e1cter, que no le gusta obedecer reglas. Sin embargo, es muy valiente, tal como los ni\u00f1os de Aries.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nTauro \u2013 Jerry Maguire de Stuart Little\n\nJonathan Lipnicki es quien protagoniz\u00f3 esta maravillosa pel\u00edcula, recordada por todos. En esta, su personaje es un tanto obstinado y rudo al comienzo, tal como las personas de Tauro. Sin embargo, con el tiempo demuestra que posee un gran coraz\u00f3n y esp\u00edritu familiar.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nG\u00e9minis \u2013 Hallie Parker y Annie James de Juego de Gemelas\n\nEste signo del elemento Aire es reconocido por su doble cara. Esto no es algo necesariamente malo, ya que puede adaptarse a diferentes situaciones.\n\nTal como los personajes de Lindsay Lohan en esta pel\u00edcula, los ni\u00f1os de G\u00e9minis son curiosos y cuentan con un costado secreto.\n\nLindsay Lohan. Foto: difusi\u00f3n\n\nC\u00e1ncer \u2013 Dani Dennison en Hocus Pocus\n\nLa ni\u00f1a dulce de esta pel\u00edcula de Disney es reconocida por su esp\u00edritu familiar y protector. A pesar de ser m\u00e1s chica, desea cuidar en todo momento a su hermano mayor. Representa a la perfecci\u00f3n a los ni\u00f1os de C\u00e1ncer, quienes destacan por ser cari\u00f1osos y fieles a quienes aman.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nLeo \u2013 Hannah Montana\n\nInterpretada por Miley Cyrus, esta joven representa a la perfecci\u00f3n las cualidades de los ni\u00f1os de Leo. Este signo del elemento Fuego adora estar arriba del escenario. Le gusta explorar su creatividad, especialmente en disciplinas como el canto, baile y actuaci\u00f3n, con el fin de poder llamar la atenci\u00f3n de todos.\n\ntapa disco Miley Cyrus Hannah Montana 2\n\nVirgo \u2013 Kevin McCallister de Mi pobre Angelito\n\nMacaulay Culkin es sin dudas uno de los ni\u00f1os m\u00e1s famosos del cine, gracias a su papel en esta pel\u00edcula de 1990. Como las personas de Virgo, este ni\u00f1o posee una mente brillante. Es capaz de organizar y llevar a cabo a la perfecci\u00f3n cualquier plan que salga de su mente.\n\nMacaulay Culkin en \"Mi pobre angelito\". Foto: Archivo\n\nLibra \u2013 Charlie Duncan de Buena suerte Charlie\n\nEste personaje de la serie de Disney es reconocido por su tranquilidad y car\u00e1cter dulce. Es la hija m\u00e1s peque\u00f1a de la familia, por lo que observa con dedicaci\u00f3n todo lo que sucede a su alrededor. Los ni\u00f1os de Libra se sentir\u00e1n identificados con esta joven interpretada por Mia Talerico, gracias a su car\u00e1cter relajado y positivo.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nEscorpio \u2013 Merlina Addams\n\nEste signo del elemento Agua es visto como oscuro y misterioso. Son personas reservadas y siempre se guardan un as bajo la manga. La hija de la familia Addams es una fiel representante de los ni\u00f1os de Escorpio, gracias a su personalidad intrigante y car\u00e1cter \u00fanico.\n\n\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nSagitario \u2013 Elliot de E.T.\n\nHa sido uno de los ni\u00f1os m\u00e1s queridos de la historia del cine, gracias a su esp\u00edritu compa\u00f1ero y solidario. Interpretado por Henry Thomas, este personaje posee las caracter\u00edsticas t\u00edpicas de las personas de Sagitario, capaces de arriesgar todo por sus amigos.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nCapricornio \u2013 Hermione Granger de Harry Potter\n\nLa mente brillante de la saga de Harry Potter es sin dudas Hermione. Dedicada a sus estudios, esta ni\u00f1a posee un gran deseo de aprendizaje constante. Los ni\u00f1os de Capricornio podr\u00e1n sentirse identificados con el personaje de Emma Watson, ya que desaf\u00eda a su intelecto en todo momento.\n\nEmma Watson como Hermione en \"Harry Potter\". Foto: Difusi\u00f3n\n\nAcuario \u2013 Matilda\n\nLos ni\u00f1os de Acuario poseen una gran imaginaci\u00f3n, adoran la fantas\u00eda e historias llenas de magia. Es por ella que el inolvidable personaje de Matilda, representa a la perfecci\u00f3n a este signo del elemento Agua. Ella es dulce y determinada, capaz de utilizar sus cualidades que la hacen \u00fanica para ayudar a los dem\u00e1s.\n\nMatilda (Foto: archivo)\n\nPiscis \u2013 Charlie de la F\u00e1brica de Chocolates\n\nEs uno de los ni\u00f1os m\u00e1s adorables de la pantalla grande. Freddie Highmore es quien encarna a Charlie, un dulce joven que es generoso y bueno con todo el mundo. Como las personas de Piscis, este personaje no posee maldad. Muchas veces es subestimado por sus compa\u00f1eros, pero finalmente consigue lograr lo que ha so\u00f1ado.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/signo-nino-estrella-hollywood-mejor-te-representa.html",
    "titulo": "Seg\u00fan tu signo, este es el ni\u00f1o estrella de Hollywood que mejor te representa",
    "subtitulo": "La infancia es un momento de la vida en el que ya se delinean aspectos de la personalidad que pueden emparentar a personajes j\u00f3venes y famosos con todas las constelaciones del zod\u00edaco.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b54c9c9d0da.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 69,
    "nameFile": "seguntusignoesteeselni\u00f1oestrelladehollywoodquemejorterepresenta.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn TikTok, Instagram y Pinterest las cejas laminadas son furor. Lucir unas cejas peinadas de forma ascendente, fijas, siguiendo la forma natural y sin tanto color, marcan la tendencia. Despu\u00e9s de una temporada en la que las cejas oscuras y pigmentadas estaban en furor, un aspecto suave y natural se impone.\n\nPor eso, productos como geles, pomadas y jabones se han popularizado para lograr ese efecto diario. Sin embargo, en b\u00fasqueda de un resultado m\u00e1s duradero, el procedimiento para laminar las cejas con productos qu\u00edmicos es de los m\u00e1s buscados.\n\nPaso a paso del laminado de cejas\n\n1. Se realiza el dise\u00f1o y depilaci\u00f3n.\n\n2. Se lamina, lo que quiere decir estirar el vello, d\u00e1ndole una mejor forma y dise\u00f1o al vello existente.\n\n3. Se aplica un activador y se deja actuando m\u00e1ximo 10 minutos.\n\n4. Se aplica el activador y repolarizador y se deja actuando otros 10 minutos.\n\n5. Se aplica neutralizante y se deja 10 minutos m\u00e1s.\n\n6. Se aplica keratina o botox para hidratar la zona trabajada.\n\n7. Se puede aplicar henna para dejarlas con efecto maquillaje temporal.\n\nEl efecto de lifting dura aproximadamente un mes si se tienen en cuenta las recomendaciones como no mojar las cejas durante las pr\u00f3ximas 24 horas despu\u00e9s de haber realizado el tratamiento, lavar el rostro con agua fr\u00eda y siempre cepillarlas hacia arriba.\n\n\"Antes del procedimiento es importante que la persona no haya tomado el sol, que no presente descamaci\u00f3n o que tenga el vello cortado. Hay que tener presente que no es apto para todo el mundo, deben tener los vellos y no tan gruesos\", apunta Garc\u00eda.\n\nLos beneficios\n\nPara Gaviranda, creadora de contenido dedicada a dar consejos para el manejo del cabello crespo, el laminado de cejas tiene tanto sus beneficios como sus desventajas. Entre los pros, se\u00f1ala que las cejas se van a ver con m\u00e1s volumen. Si son desordenadas, se van a ver mucho m\u00e1s peinadas y dan mucha expresividad al rostro.\n\n\u201cCuando me las hice por fin sent\u00ed que mis cejas se ve\u00edan como a las famosas con sus cejas perfectas\u201d, afirm\u00f3.\n\nLos riesgos\n\nCatalina Jaramillo explica que el producto para alizar tiene un \u00e1cido que se absorbe y puede generar la muerte folicular. \"Ese \u00e1cido doma tanto el pelo, que lo debilita y muchas veces se puede quebrar, puede generar quemadura o generar una alergia\", se\u00f1ala.\n\nPor eso, es un procedimiento que no se debe hacer en casa, ya que hay riesgo al tocarlas o manipular el producto sin los elementos de seguridad. Y, al utilizar productos qu\u00edmicos para lograr el resultado, no es recomendable hacerlo con tanta frecuencia.\n\nFoto: Freepik\n\nGaviranda cuenta que cuando la ceja comienza a crecer, se empiezan a ver un poco desordenadas y se vuelve necesario peinarlas y fijarlas para que sigan teniendo el efecto de laminado.\n\n\u201cMi recomendaci\u00f3n es que este no es un procedimiento definitivo, pero si dura varias semanas, por eso es importante que te familiarices con como te vas a ver desde antes de hacerlo\u201d, dijo la creadora de contenido.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/belleza/cejas-laminadas-son-furor-asi-procedimiento-estetico-momento.html",
    "titulo": "Las cejas laminadas son furor y as\u00ed es como se hace el procedimiento est\u00e9tico del momento",
    "subtitulo": "Despu\u00e9s de una temporada en la que las cejas oscuras y pigmentadas estaban en furor, un aspecto suave y natural se impone. El laminado se posiciona como la alternativa favorita.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/63890b2d7563e.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 70,
    "nameFile": "lascejaslaminadassonfuroryasiescomosehaceelprocedimientoesteticodelmomento.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSarah Ferguson y Andr\u00e9s de York se divorciaron en 1996 tras la filtraci\u00f3n de unas fotograf\u00edas en las que la duquesa estaba con su amante en una extra\u00f1a situaci\u00f3n con sus pies. Aunque la pareja ya arrastraba problemas, este esc\u00e1ndalo fue la gota que derram\u00f3 el vaso y la familia real le cerr\u00f3 las puertas para siempre, especialmente Felipe de Edimburgo, quien jam\u00e1s perdon\u00f3 a Fergie por su infidelidad.\n\nA casi 30 a\u00f1os de su separaci\u00f3n, la familia real volvi\u00f3 a invitar a Sarah Ferguson a pasar con ellos la Navidad y asistir a la misa en la iglesia de Santa Mar\u00eda Magdalena, ubicada en en Sandringham, Norfolk, Inglaterra.\n\nLo m\u00e1s sorprendente es que Fergie podr\u00e1 ir acompa\u00f1ada del pr\u00edncipe Andr\u00e9s, tambi\u00e9n ca\u00eddo en desgracia por sus esc\u00e1ndalos sexuales con Jeffrey Epstein y Ghislaine Maxwell, \u00e9sta \u00faltima ya en la c\u00e1rcel.\n\nDe acuerdo con reportes del \"Daily Mail\", Wood Farm ya se alista para recibir a la familia completa: Andr\u00e9s, Fergie y las princesas Beatriz y Eugenia.\n\n\"Andr\u00e9s est\u00e1 prohibido en la vida p\u00fablica pero no puedes prohibirlo en la Navidad familiar\", le cont\u00f3 una fuente a \"The Sun\". \"Cuando se separ\u00f3 de Andr\u00e9s, a Sarah nunca se le permiti\u00f3 asistir a la Nochebuena familiar ni al d\u00eda de Navidad mientras Felipe y la reina Isabel II estuvieran vivos. Durante 30 a\u00f1os sol\u00eda cenar sola en Navidad pero las cosas se est\u00e1n haciendo de manera diferente ahora\".\n\nAdem\u00e1s de la convivencia en la Nochebuena y la misa de Navidad, Fergie estar\u00e1 presente en la cena navide\u00f1a con el rey Carlos III y el resto de su familia y tambi\u00e9n participar\u00e1 en el intercambio de regalos en la casa de Sandringham.\n\nLa semana pasada, el examante de Sarah Ferguson, John Bryan, confes\u00f3 que s\u00ed le estaba chupando los pies a Fergie pero que era parte de un juego en el que tambi\u00e9n participaba Beatriz de York, hija de la Duquesa.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/sarah-ferguson-pasara-navidad-familia-real-primera-vez-divorcio-principe-andres.html",
    "titulo": "Sarah Ferguson pasar\u00e1 navidad con la familia real por primera vez desde su divorcio del pr\u00edncipe Andr\u00e9s",
    "subtitulo": "Fergie fue invitada a compartir la cena navide\u00f1a con la familia real en Sandringham, luego de que el pr\u00edncipe Felipe no soportara estar cerca de ella",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b5c73b982eb.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 71,
    "nameFile": "sarahfergusonpasaranavidadconlafamiliarealporprimeravezdesdesudivorciodelprincipeandres.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAries\n\nTienen las primeras horas del d\u00eda para actuar como necesitan, luego todo vuelve a la calma y nada ser\u00e1 igual. D\u00eda oscilante, no rezonguen.\n\nTauro\n\nA medida que pasan las horas se sentir\u00e1n cada vez m\u00e1s c\u00f3modos y eso les dar\u00e1 la firmeza que tanto quieren. Tengan paciencia y esperen.\n\nG\u00e9minis\n\nComienzo del d\u00eda euf\u00f3rico con alguna noticia que los alegra e inesperadamente no lo imaginan. Luego Tauro los acompa\u00f1ar\u00e1 de buena gana, b\u00fasquenlos.\n\nC\u00e1ncer\n\nTodo se hace cada vez m\u00e1s estable pero las primeras horas del d\u00eda se notan muy nerviosos. Dejen fluir y hablen solo lo necesario.\n\nLeo\n\nComienzan algo con la estabilidad que tanto necesitaban y todo lo que hacen les har\u00e1 sentirse bien con ustedes mismos. D\u00eda realmente positivo. Disfruten.\n\nVirgo\n\nA medida que pasan las horas, la Luna en Tauro los direccionar\u00e1 a temas reales muy positivos. No se apuren que todo llega. Lindo d\u00eda.\n\n\n\nLibra\n\nNo se apuren a dar su opini\u00f3n, todo se realiza de forma muy r\u00e1pida en las primeras horas del d\u00eda. Luego todo se hace a su imagen y semejanza.\n\n\n\nEscorpio\n\nEl d\u00eda comienza con mucha actividad y a medida que pasan las horas podr\u00e1n tener un tema familiar un poco complicado. No exageren.\n\n\n\nSagitario\n\nTienen que aprovechar las primeras horas del d\u00eda para definir temas personales y familiares. Luego la Luna en Tauro los har\u00e1 sentirse un poco demorados.\n\n\n\nCapricornio\n\nTodo se logra con constancia y lo saben. Tengan paciencia que llegan a un buen momento personal. Disfruten el hoy.\n\n\n\nAcuario\n\nSienten que hay temas que se pueden resolver y todo lo logran con buena disposici\u00f3n de su parte. Escorpio necesita de su buena energ\u00eda. B\u00fasquenlos.\n\n\n\nPiscis\n\nComienzan algo que se estabilizar\u00e1 con el tiempo. Aries y Tauro ser\u00e1n su mejor compa\u00f1\u00eda. No dejen para ma\u00f1ana lo que comienza hoy.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/horoscopo-domingo-diciembre-susana-garbuyo-8.html",
    "titulo": "Hor\u00f3scopo del domingo 4 de diciembre de 2022, por Susana Garbuyo",
    "subtitulo": "Qu\u00e9 te deparan los astros para hoy; conoc\u00e9 las predicciones nuestra astr\u00f3loga de cabecera y descubr\u00ed las pistas que trae tu signo para aprovechar mejor el d\u00eda de hoy",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/11/5e68fea24ab2c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 72,
    "nameFile": "horoscopodeldomingo4dediciembrede2022porsusanagarbuyo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl rey Carlos III quiere hacer todo lo que est\u00e9 a su alcance para rescatar el palacio griego de Tatoi, la casa familiar de su pap\u00e1, Felipe de Edimburgo, quien antes de casarse con Isabel II era llamado Felipe de Grecia y Dinamarca por ser hijo del pr\u00edncipe Andr\u00e9s de Grecia y Dinamarca y de la princesa Alicia de Battenberg.\n\nEn agosto del a\u00f1o pasado, el palacio de Tatoi fue alcanzado por un terrible incendio que azot\u00f3 a Grecia, dej\u00e1ndolo casi en ruinas. El inmueble con un gran pasado real, adem\u00e1s, se encuentra abandonado debido al alto costo de su restauraci\u00f3n. Cabe mencionar que ese Palacio tambi\u00e9n fue residencia de la reina em\u00e9rita Sof\u00eda de Espa\u00f1a, hija de Pablo I, rey de los Helenos, y de la reina Federica de Grecia.\n\nEste lunes, Carlos III tuvo una reuni\u00f3n con el primer ministro de Grecia, Kyriakos Mitsotakis, para llegar a un acuerdo sobre la restauraci\u00f3n de la casa del pr\u00edncipe Felipe, que se calcula tiene un valor de 12.3 millones de libras esterlinas. El Rey y el pol\u00edtico se reunieron en el castillo de Windsor, dio a conocer \"Mirror\". El palacio de Tatoi se encuentra rodeado de un bosque muy cerca de Atenas y ah\u00ed vacacionaba la familia real de Grecia, abolida mediante un refer\u00e9ndum en 1973.\n\nCarlos III quiere convertir el palacio de Tatoi en un museo y mostrar el gran legado de lo que represent\u00f3 la monarqu\u00eda de Grecia, que fue una de las m\u00e1s importantes en el mundo.\n\nEl monarca, a trav\u00e9s de su Prince's Foundation, est\u00e1 brindando asesoramiento a los griegos para salvar Tatoi, tal y como lo hizo con Dumfries House, una casa de campo localizada en Ayrshire, Escocia, y que actualmente es uno de los museos m\u00e1s importantes.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/carlos-iii-restaurara-antigua-casa-padre-palacio-griego-tatoi.html",
    "titulo": "Carlos III restaurar\u00e1 la antigua casa de su padre, el palacio griego de Tatoi",
    "subtitulo": "En agosto del a\u00f1o pasado, el palacio de Tatoi,\u00a0casa familiar del pr\u00edncipe Felipe de Edimburgo,\u00a0fue alcanzado por un terrible incendio que azot\u00f3 a Grecia, dej\u00e1ndolo casi en ruinas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/09/631bc306093b1.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 73,
    "nameFile": "carlosiiirestauraralaantiguacasadesupadreelpalaciogriegodetatoi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022 por un gol en la hora de Corea ha generado todo tipo de derivaciones y frustraciones. En el caso de Gustavo Torena, quien encarn\u00f3 por 15 a\u00f1os a la mascota \"Pato Celeste\", hubo un mensaje que pareci\u00f3 un tir\u00f3n de orejas para su sucesor, el termo \"Botija\".\n\n\"\u00bfAlguien vio al termo mufa ese en el mundial? La peor mascota en 130 a\u00f1os de f\u00fatbol\", escribi\u00f3 Torena en Twitter. Muchos de sus seguidores respaldaron el comentario de la exmascota.\n\nRecientemente, Torena hab\u00eda criticado la elecci\u00f3n de la AUF por el termo celeste. \"Est\u00e1n en su derecho de elegir la mascota que quieran pero un termo no me parece representativo\", dijo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/pato-celeste-llama-responsabilidad-sucesor-termo-mufa-alguien-vio.html",
    "titulo": "El Pato Celeste llama a responsabilidad a su sucesor: \"\u00bfY el termo mufa alguien lo vio?\"",
    "subtitulo": "Gustavo Torena, quien encarn\u00f3 a la exmascota de la selecci\u00f3n, se pregunt\u00f3 por \"Botija\" luego de la eliminaci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c8d4325c8e.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 74,
    "nameFile": "elpatocelestellamaaresponsabilidadasusucesoryeltermomufaalguienlovio.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSu coprotag\u00f3nico en Rebelde Way y su trabajo en Casados con hijos la convirtieron en una de las actrices m\u00e1s famosas de su generaci\u00f3n. La argentina Luisana Lopilato (35) est\u00e1 a punto de estrenar comedia en Netflix, Matrimillas, y por eso, cinco datos que quiz\u00e1s no sab\u00edas.\n\n1 \"Chiquititas\" fue su gran obsesi\u00f3n\n\nDesde que tuvo uso de raz\u00f3n, Luisana Lopilato quiso ser actriz. Protagoniz\u00f3 un centenar de publicidades en su infancia y pas\u00f3 por varios castings para llegar a la tele, pero su madre no estaba demasiado convencida de impulsar su camino actoral. Con ocho a\u00f1os debut\u00f3 en ficci\u00f3n en Mi familia es un dibujo. Sin embargo, su obsesi\u00f3n era otra: quer\u00eda estar en Chiquititas.\n\nDispuesta a abandonar la actuaci\u00f3n si no consegu\u00eda el papel, hizo una serie de castings hasta que qued\u00f3 seleccionada, no para el elenco sino para el taller de formaci\u00f3n de Cris Morena. Tras cuatro meses de entrenamiento en canto y coreograf\u00eda, Lopilato lo logr\u00f3: Cris Morena la sum\u00f3 al elenco como premio a la perseverancia y porque la cans\u00f3 de tanto audicionar.\n\n2 Es creyente y muy hincha de River Plate\n\nEducada en la fe religiosa, la actriz profesa el evangelismo como toda su familia y como tambi\u00e9n lo hace su marido, el canadiense Michael Bubl\u00e9, con quien se cas\u00f3 en 2011 tras alg\u00fan tiempo de noviazgo.\n\n\n\n\u201cSoy muy creyente, tengo una fe profunda en Dios y llevo una vida bastante espiritual. Con Mike oramos mucho juntos. Y compartimos valores y prioridades que nos conectan y nos hacen vivir en una misma sinton\u00eda\u201d, declar\u00f3 en una entrevista en 2005. En reiteradas oportunidades, la tambi\u00e9n modelo ha dicho que su fe le hace bien y le trae alivio.\n\nPero adem\u00e1s de una religi\u00f3n de la que, ha aclarado su hermana Daniela, los Lopilato son creyentes pero no fan\u00e1ticos, Luisana tiene una pasi\u00f3n y es por el f\u00fatbol: es hincha de River Plate, y muy entusiasta. Asidua al estadio cuando viv\u00eda en Argentina, la actriz ha mantenido el amor por el club a pesar de la distancia (ahora est\u00e1 instalada en Vancouver). A trav\u00e9s de sus redes celebra, a\u00f1o a a\u00f1o, el D\u00eda Internacional del Hincha de River Plate.\n\n3 Toca el saxof\u00f3n\n\nLa m\u00fasica ha estado siempre presente en la carrera de Lopilato, que se form\u00f3 en canto de la mano de Cris Morena y que grab\u00f3 discos con Erreway, la banda desprendida del \u00e9xito adolescente Rebelde Way, que la tuvo como una figura central.\n\nComo si no alcanzara con su trabajo, despu\u00e9s apareci\u00f3 en su vida Michael Bubl\u00e9, uno de los cantantes m\u00e1s populares de Canad\u00e1. Se conocieron en un recital de Bubl\u00e9 al que ella asisti\u00f3 como espectadora; al menos de parte de \u00e9l, el flechazo fue inmediato. Le ha dedicado canciones (\u201cHaven\u2019t Met You Yet\u201d) y la ha invitado a compartir escenario, pero ella siempre se niega.\n\nEso s\u00ed, grabaron juntos, al menos un video de entrecasa en el que se ven los dotes de Lopilato para tocar el saxof\u00f3n, un talento poco conocido. En aquel clip, difundido hace dos a\u00f1os, la protagonista de Pipa tocaba correctamente la melod\u00eda del cuarto movimiento de la Novena sinfon\u00eda de Beethoven.\n\n4 Antes de Bubl\u00e9, tuvo novios famosos\n\nEn pareja con Michael Bubl\u00e9 desde 2009, antes de enamorarse de uno de los solistas norteamericanos m\u00e1s elogiados, Luisana Lopilato tuvo otras parejas famosas. En tiempos de Rebelde Way, la ficci\u00f3n alcanz\u00f3 a la realidad y fue novia de Felipe Colombo, su inter\u00e9s amoroso en la tira. Estuvieron juntos un a\u00f1o y medio e intentaron mantener su romance en privado, pero atravesaron un esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico cuando Intrusos difundi\u00f3 un video de ambos en una situaci\u00f3n \u00edntima.\n\nLuego, la actriz de Casados con hijos fue novia de su colega Mariano Mart\u00ednez entre 2004 y 2006 y m\u00e1s adelante, entre 2006 y 2009, del tenista Juan \u201cPico\u201d M\u00f3naco. Con Bubl\u00e9, la argentina tiene cuatro hijos.\n\n5 Ya no sue\u00f1a con Hollywood\n\nCuando Lopilato se instal\u00f3 en Canad\u00e1, su sue\u00f1o de ingresar a Hollywood parec\u00eda estar m\u00e1s cerca y, de hecho, logr\u00f3 trabajar en la industria estadounidense con la comedia Fair Market Value. Este a\u00f1o, consultada por La Naci\u00f3n sobre si Hollywood segu\u00eda siendo su sue\u00f1o, dijo: \u201cYo creo que ya llegu\u00e9 a Hollywood. Creo que esto de las plataformas te hace llegar a todos los pa\u00edses. (...) Ahora que vivo en Canad\u00e1, que a veces las mam\u00e1s del cole que no me conocen me preguntan: \u2018\u00bfY vos qu\u00e9 hac\u00e9s? \u00bfQu\u00e9 hiciste?\u2019. Y yo les digo: \u2018Vos ten\u00e9s que mirar mis pel\u00edculas. Pon\u00e9 Netflix y en un d\u00eda ves las pel\u00edculas\u2019\u201d. En ese servicio tiene la trilog\u00eda de Perdida, La corazonada y Pipa. Y a partir del 7, la comedia Matrimillas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/luisana-lopilato-talento-musical-oculto-obsesion-chiquititas-amores-famosos.html",
    "titulo": "Luisana Lopilato: su talento musical oculto, la obsesi\u00f3n por \"Chiquititas\" y sus amores famosos",
    "subtitulo": "La actriz argentina est\u00e1 a punto de estrenar nueva comedia en Netflix, \"Matrimillas\"; antes, un repaso a cinco datos que quiz\u00e1s no sab\u00edas de ella.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/01/10/5e188fc604322.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 75,
    "nameFile": "luisanalopilatosutalentomusicalocultolaobsesionporchiquititasysusamoresfamosos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa cantante colombiana Shakira desminti\u00f3 este s\u00e1bado los rumores acerca de una supuesta relaci\u00f3n sentimental con su instructor de surf, y pidi\u00f3 que se dejen de lado esas \"especulaciones\", ya que en este momento no tiene \"ninguna pareja\" y est\u00e1 totalmente centrada en el bienestar de sus hijos.\n\n\"Por respeto a mis ni\u00f1os y al momento vulnerable que atraviesan, solicito a los medios de comunicaci\u00f3n que paren las especulaciones. No tengo ninguna pareja y ninguna ilusi\u00f3n m\u00e1s que la de dedicarme enteramente a mis hijos y su bienestar\", afirm\u00f3 en declaraciones a Efe y otros medios.\n\nLa artista de Barranquilla dio portazo de esta manera a los recientes rumores publicados en algunos medios de comunicaci\u00f3n sobre una hipot\u00e9tica relaci\u00f3n sentimental con su instructor de surf.\n\nDe hecho, fuentes del entorno de la cantante han dejado claro que Shakira \u00fanicamente tiene un v\u00ednculo profesional con su monitor, que adem\u00e1s tambi\u00e9n dio clases anteriormente a sus dos hijos e incluso, en su momento, al exfutbolista espa\u00f1ol Gerard Piqu\u00e9.\n\nEl desmentido de estas especulaciones llega dos d\u00edas despu\u00e9s de que Shakira y Piqu\u00e9 firmaran ante un juzgado de la ciudad espa\u00f1ola de Barcelona el acuerdo que permitir\u00e1 que la cantante pueda establecerse con los hijos de ambos, Milan y Sasha, en Miami.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/contundente-reaccion-shakira-rumores-romance-instructor-surf.html",
    "titulo": "La contundente reacci\u00f3n de Shakira ante los rumores de romance con su instructor de surf",
    "subtitulo": "La cantante colombiana no se qued\u00f3 callada ante los rumores que la relacionaron a su profesor, a meses de haberse separado de Gerard Piqu\u00e9.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/06/629e1e19c5493.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 76,
    "nameFile": "lacontundentereacciondeshakiraantelosrumoresderomanceconsuinstructordesurf.html"
  },
  {
    "texto": "\n\narte La nueva edici\u00f3n de Museos en la Noche\n\nEste viernes, a partir de las 19.00, se celebrar\u00e1 la 17\u00b0 edici\u00f3n de Museos en la Noche, que contar\u00e1 con numerosas actividades gratuitas en Montevideo y el interior. Entre la programaci\u00f3n, que est\u00e1 disponible en la web del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, destaca la nueva entrega del proyecto Ruta del Tango, que busca celebrar al estilo rioplatense. El punto de partida ser\u00e1 a las 19.00 en el monumento a Carlos Gardel (18 de Julio y Y\u00ed), y se har\u00e1 un recorrido a pie por lugares emblem\u00e1ticos como el Museo del Tango La Cumparsita, el Teatro Sol\u00eds, el Bar Fun Fun y la Plaza Gerardo Matos Rodr\u00edguez.\n\nteatro \"El lago de los Cisnes\" y dos visitas argentinas\n\nLa agenda teatral de esta semana estar\u00e1 protagonizada por tres diversas propuestas. El s\u00e1bado, el Ballet Nacional del Sodre estrenar\u00e1 El lago de los cisnes, el cl\u00e1sico ballet de Tchaikosvki que hasta el 23 tendr\u00e1 varias funciones en el Auditorio Nacional del Sodre. En esta ocasi\u00f3n, la coreograf\u00eda estar\u00e1 en manos de Ra\u00fal Candal. Antes de eso, el viernes, las salas montevideanas tendr\u00e1n la visita de dos visitas argentinas: Juampi Gonz\u00e1lez presentar\u00e1 el unipersonal Soltero en el Teatro Movie, mientras que Eduardo Calvo llevar\u00e1 a El heavy re jodido, su popular personaje en Showmatch, a Magnolio Sala.\n\ncine El aniversario de \"Harry Potter\" y varios estrenos\n\nComo todos los jueves, la cartelera de cines uruguayos se renovar\u00e1 con varios estrenos. Por un lado, Movie tendr\u00e1 funciones especiales de Harry Potter y la C\u00e1mara Secreta para celebrar los 20 a\u00f1os de la segunda entrega de la hist\u00f3rica saga protagonizada por Daniel Radcliffe. Adem\u00e1s, se podr\u00e1 ver Juego perfecto, el thriller protagonizado por Russell Crowe y Liam Hemsworth; y Laberinto mortal, una pel\u00edcula de terror dirigida por Mathieu Turi. Por otra parte, los complejos de Life estrenar\u00e1n Aftersun, el celebrado drama dirigido por Charlotte Wells que se ambienta en un decadente complejo vacacional de los \u201890.\n\nstreaming \"Matrimillas\", Tini y m\u00e1s novedades\n\nEsta semana, los cat\u00e1logos de las plataformas se renovar\u00e1n con variadas novedades. El mi\u00e9rcoles, Netflix estrenar\u00e1 las pel\u00edculas Matrimillas, (protagonizada por Luisana Lopilato y Juan Minuj\u00edn), Ardiente paciencia, Odio la Navidad y Smiley. Tambi\u00e9n presentar\u00e1 la segunda parte de la cuarta temporada de Jugando con fuego. Ese d\u00eda, pero en Star +, llegar\u00e1n \u00c1msterdam, LA Lakers: El legado y el final de la segunda temporada de Chucky; mientras que HBO Max lanzar\u00e1 Unveiled: Surviving y La luz del mundo. A su vez, NSNOW lanzar\u00e1 Smile.\n\n\n\nEl jueves, HBO Max presentar\u00e1 la segunda temporada de The Outlaws, y Amazon Prime estrenar\u00e1 The Bad Guy. El viernes, Netflix lanzar\u00e1 la versi\u00f3n de Pinocho a cargo de Gullermo del Toro, y la pel\u00edcula C\u00f3mo arruinar la navidad. HBO Max presentar\u00e1 la cuarta temporada de Doom Patrol, y Amazon Prime Video a Reyes contra Santa y Algo de Tiffany\u2019s. A su vez, Disney + publicar\u00e1 Solo amor y mil canciones, un especial protagonizado por Tini para celebrar los 10 a\u00f1os de Violetta.\n\nm\u00fasica Leiva, Fantastic Negrito, Mat\u00edas Valdez y m\u00e1s\n\nLa agenda musical de esta semana estar\u00e1 repleta de shows. Ma\u00f1ana, Leiva cantar\u00e1 en La Trastienda, mientras que Alfonsina lo har\u00e1 en la feria Ideas +.El martes, Fantastic Negrito se presentar\u00e1 en La Trastienda y El Zucar\u00e1 en Ideas +. El mi\u00e9rcoles iniciar\u00e1 el Festival de Jazz de Montevideo que ir\u00e1 hasta el s\u00e1bado en el Teatro Sol\u00eds. El jueves, Magnetic Fields actuar\u00e1 en La Trastienda, mientras que el viernes Buenos Muchachos lanzar\u00e1 la primera de sus dos fechas en esa sala. El viernes habr\u00e1 presentaci\u00f3n de El Gran Combo de Puerto Rico en el Antel Arena, y el s\u00e1bado otro de Mat\u00edas Valdez en el Teatro de Verano.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/arte/museos-noche-matrimillas-planes-hay-semana.html",
    "titulo": "Museos en la Noche, \"Matrimillas\" y m\u00e1s: \u00bfqu\u00e9 planes hay para esta semana?",
    "subtitulo": "La 17\u00b0 edici\u00f3n de Museos en la Noche, el estreno de \"Matrimillas\" y \"Solo amor y mil canciones\", Mat\u00edas Valdez en el Teatro de Verano y m\u00e1s actividades recomendadas",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2019/12/12/5df25726aca8a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 77,
    "nameFile": "museosenlanochematrimillasymasqueplaneshayparaestasemana.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl cantante de \u00f3pera uruguayo Erwin Schrott, tambi\u00e9n nacionalizado espa\u00f1ol, ha sido galardonado con el prestigioso t\u00edtulo de honor Kammers\u00e4nger (Cantante de c\u00e1mara) por la \u00d3pera Estatal de Viena, en reconocimiento a su destacada carrera art\u00edstica.\n\n\"El bajo-bar\u00edtono uruguayo, estrechamente vinculado a la \u00d3pera Estatal de Viena desde hace muchos a\u00f1os, tiene ahora derecho a llevar el t\u00edtulo profesional austr\u00edaco de Kammers\u00e4nger\", inform\u00f3 hoy la citada casa l\u00edrica en un comunicado.\n\nLa entrega del t\u00edtulo tuvo lugar en la noche del viernes, \"despu\u00e9s de una aclamada actuaci\u00f3n en Tosca (de Giacomo Puccini)\", donde Schrott encarn\u00f3 el papel del jefe de polic\u00eda Scarpia.\n\nEl director de la \u00d3pera de Viena, Bogdan Roscic, y J\u00fcrgen Meindl, del Ministerio austr\u00edaco de Arte y Cultura, homenajearon as\u00ed a Schrott en una ceremonia en el escenario, \"ante un p\u00fablico que hab\u00eda agotado las entradas\" de la funci\u00f3n, precisa la nota.\n\nRoscic alab\u00f3 \"la extraordinaria voz de Schrott, as\u00ed como el carisma y la presencia esc\u00e9nica del actor cantante en el mejor sentido de la palabra, que hacen de cada velada de \u00f3pera una experiencia especial\".\n\n\"Ser honrado con el t\u00edtulo m\u00e1s prestigioso en la m\u00e1s alta forma de arte que une todos los elementos, la poes\u00eda, la m\u00fasica, la actuaci\u00f3n, las artes visuales y la danza, est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de cualquier palabra de gratitud\", declar\u00f3 por su parte el artista galardonado, de 49 a\u00f1os.\n\nLa de ayer fue la actuaci\u00f3n n\u00famero 81 de Schrott en la \u00d3pera de Viena, donde debut\u00f3 en 1999 en Macbeth, de Giuseppe Verdi, interpretando el papel de Banquo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/uruguayo-erwin-schrott-recibio-prestigioso-titulo-opera-estatal-viena-detalles.html",
    "titulo": "Cantante uruguayo\u00a0Erwin Schrott recibi\u00f3 prestigioso t\u00edtulo de la\u00a0\u00d3pera de Viena",
    "subtitulo": "El artista de 49 a\u00f1os, figura internacional del mundo de la \u00f3pera, fue reconocido este viernes con el t\u00edtulo de \"Kammers\u00e4nger\". De qu\u00e9 se trata.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bc32ad38df.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 78,
    "nameFile": "cantanteuruguayoerwinschrottrecibioprestigiosotitulodelaoperadeviena.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl prodigio, que se ha instalado entre lo m\u00e1s visto localmente de Netflix, es la mejor pel\u00edcula del chileno Sebasti\u00e1n Lelio desde su Oscar por Una mujer fant\u00e1stica.\n\nEs, adem\u00e1s, su primera pel\u00edcula de \u00e9poca, la adaptaci\u00f3n de una novela de Emma Donaghue sobre enfermera que va a un peque\u00f1o pueblo de Irlanda para vigilar el ayuno m\u00edstico de una adolescente. La acci\u00f3n transcurre en 1862, se avisa, despu\u00e9s de la gran hambruna.\n\nLa enfermera est\u00e1 interpretada por Florence Pough, una de las grandes estrellas del cine actuales, quien ac\u00e1 muestra un compromiso que podr\u00eda ser destacado en los Oscar.\n\nEs un policial y un western sobre cuestiones de fe, de ficci\u00f3n y realidad y de creer en lo que vemos.\n\nLelio (apoyado en la fotograf\u00eda de Ari Wegner, la misma de El poder del perro) construye un universo visual con claroscuros que vienen de la pintura de Ingres y Caravaggio. La m\u00fasica de Matthew Herbert aporta a la extra\u00f1eza.\n\nEl prodigio habla de otras cosas. Las dualidades (fe y ciencia, por ejemplo) se replican en el juego de realidad y ficci\u00f3n que plantea desde un expl\u00edcito distanciamiento brechtiano. Ese es el contrato de lectura.\n\nLa pel\u00edcula empieza, as\u00ed, con un travelling en el estudio en el que se est\u00e1 filmando la pel\u00edcula y donde una voz nos da una suerte de manual. El juego de ficci\u00f3n es roto un par de veces m\u00e1s incluyendo, un narrador que reconoce la presencia del espectador y rompe la cuarta pared y se\u00f1as en ese sentido en el montaje y los di\u00e1logos.\n\nEse distanciamiento es parte del cine moderno y est\u00e1 ah\u00ed para generar una sensaci\u00f3n rara en el espectador y consigue transmitir la incomodidad de la historia.\n\nEso aporta otra lectura a una pel\u00edcula intensa sobre esas cuestiones de la fe. La fe en Dios y la fe en el Cine.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/prodigio-exito-netflix-gran-pelicula-trata-verla.html",
    "titulo": "\"El prodigio\" es un \u00e9xito de Netflix y tambi\u00e9n una gran pel\u00edcula; de qu\u00e9 trata y por qu\u00e9 verla",
    "subtitulo": "Est\u00e1 entre lo m\u00e1s visto y tiene a Florence Pough como una enfermera, a fines del siglo XIX, que debe vigilar a una ni\u00f1a que se niega a comer; dirige el chileno Sebasti\u00e1n Lelio",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a84eadbc35.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 79,
    "nameFile": "elprodigioesunexitodenetflixytambienunagranpeliculadequetratayporqueverla.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay de Qatar 2022 este viernes gener\u00f3 todo tipo de repercusiones, entre ellas un inesperado cruce entre I\u00f1aki Abadie y el periodista espa\u00f1ol Alexis Mart\u00edn Tamayo, mejor conocido como Misterchip, con 3,5 millones seguidores.\n\nTodo comenz\u00f3 cuando Misterchip comparti\u00f3 un video del final del partido ante Ghana, donde se ve al jugador uruguayo Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez impactando con el codo contra un veedor de FIFA. Alexis anticip\u00f3 que se vendr\u00eda una \"sanci\u00f3n hist\u00f3rica\".\n\nVirgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve. \u2014 I\u00f1aki Abadie (@inakiabadie) December 2, 2022\n\nA I\u00f1aki Abadie no le agrad\u00f3 el comentario y sali\u00f3 en defensa de Josema: \"Virgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve\", le escribi\u00f3 en Twitter.\n\nMisterchip recogi\u00f3 el guante y replic\u00f3: \"I\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico\".\n\nI\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico. https://t.co/dFvMrUmJsJ \u2014 MisterChip (Alexis) (@2010MisterChip) December 2, 2022\n\nAbadie coment\u00f3 luego que se conocen con el periodista espa\u00f1ol tras haber estado en contacto por el programa Por la camiseta, del que Abadie es productor. \"Me conoces Alexis, me pediste varias im\u00e1genes y segmentos de Por La Camiseta, se ve que los seguidores te marearon. \u00bfDisgusto conocerme? Que feo pensar as\u00ed...manda preso\".\n\n\"El Se\u00f1or Mister Chip, que decidi\u00f3 salir del anonimato luego de obtener cierto reconocimiento, pide penas historicas para @JoseMaGimenez13 . Es lo que tiene no haber pisado una cancha de nada...ni paleta vasca\", agreg\u00f3 el uruguayo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/duro-cruce-inaki-abadie-misterchip-luego-eliminacion-uruguay.html",
    "titulo": "El duro cruce de I\u00f1aki Abadie con Misterchip luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay",
    "subtitulo": "El comunicador uruguayo cuestion\u00f3 un video que comparti\u00f3 el espa\u00f1ol de una agresi\u00f3n de Josema Gim\u00e9nez.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bbe84c4ffa.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 80,
    "nameFile": "eldurocrucedei\u00f1akiabadieconmisterchipluegodelaeliminaciondeuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u2014\u00bfEn qu\u00e9 momento comenz\u00f3 tu inter\u00e9s por lo m\u00edstico y lo espiritual?\n\n\n\n\u2014Desde muy chiquita. En casa eran cat\u00f3licos y de chica iba a la iglesia. Siempre tuve esa conexi\u00f3n de rezar y pedir a Jes\u00fas. Luego de los 20 a\u00f1os comenc\u00e9 mi formaci\u00f3n en otras disciplinas vinculadas a lo espiritual y entr\u00e9 en una escuela de filosof\u00eda que me abri\u00f3 un abanico incre\u00edble: conoc\u00ed el budismo, el hinduismo, el pensamiento de los estoicos y todo eso me despert\u00f3 una pasi\u00f3n y una curiosidad que me fueron llevando hasta este momento. No lo viv\u00ed como una contradicci\u00f3n con mis ra\u00edces cat\u00f3licas. De hecho Jes\u00fas est\u00e1 en mi altar y le sigo rezando. Creo que todas las religiones van hacia el mismo lado por caminos diferentes. Todos buscamos ser mejores, iluminarnos y sacar esos sentimientos feos como la ira, el odio, los celos, la depresi\u00f3n\u2026 que nos confunden y enferman.\n\n\u2014Hiciste una carrera como modelo y como chica sexy de la TV. \u00bfCu\u00e1les fueron los comienzos en ese rubro?\n\n\n\n\u2014A los 16 - 17 a\u00f1os empec\u00e9 como promotora. Trabajaba para una agencia e iba al supermercado, a eventos, a la Rural del Prado para diferentes marcas. En 2001 se abri\u00f3 la puerta de la televisi\u00f3n. Fui a un casting y qued\u00e9 para el programa Noche y pico, con Leo Rossenwasser, un programa bastante rupturista. Hac\u00edamos c\u00e1maras ocultas y de repente sal\u00edamos en ropa interior por la peatonal Sarand\u00ed. All\u00ed tuve como compa\u00f1era a M\u00f3nica Farro, entre otras chicas.\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo te llevabas con ese perfil de modelo sexy?\n\n\n\n\u2014Al principio me daba mucha verg\u00fcenza pero luego me fui soltando. Como todo trabajo, te acostumbr\u00e1s a hacerlo. Hasta hoy mucha gente se acuerda de Noche y pico. Nos iba bien: nos contrataban de boliches para hacer presencias y sirvi\u00f3 de puntapi\u00e9 para hacer teatro. Despu\u00e9s comenc\u00e9 a trabajar con (Luis Alberto) Carballo. Estuve varios a\u00f1os con \u00e9l hasta que, con cinco meses de embarazo de mi segunda hija, dej\u00e9 el programa y no volv\u00ed m\u00e1s a la TV.\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfNo te interes\u00f3 m\u00e1s o no hubo oportunidades?\n\n\n\n\u2014Tuve oportunidades, incluso me llamaron de Buenos Aires pero siempre me gust\u00f3 mantener un perfil bajo. Soy madre de dos hijos y la familia siempre fue lo primordial para m\u00ed. Adem\u00e1s, no me gustaba lo competitivo del ambiente: lo que se hablaba unas de las otras. Nunca entr\u00e9 en esa rosca. Lo m\u00edo era ir al trabajo y volver a mi casa. Despu\u00e9s de la \u00faltima etapa de Pizza a Carballo (2011), sent\u00ed que era un ciclo terminado.\n\n\u2014En ese momento tambi\u00e9n te formabas en disciplinas espirituales\u2026\n\n\n\n\u2014S\u00ed, soy terapeuta floral desde hace 20 a\u00f1os, por ejemplo. Yo quer\u00eda tener otra seguridad porque ten\u00eda problemas de autoestima. De pronto la gente ve\u00eda a la chica sexy, la mujer fatal pero detr\u00e1s de esa vanidad o falso orgullo en realidad hab\u00eda inseguridad. Me gustaba salir en c\u00e1mara, el supuesto poder de ser una modelo sexy pero en el fondo no me sent\u00eda llena. La felicidad no pasa por la ropa, el perfume, por la tele ni el reconocimiento o la belleza. Empec\u00e9 a aplicar la filosof\u00eda budista seg\u00fan la cual nada nos pertenece y cada vez que nos apegamos a algo, vamos a sufrir irremediablemente. Porque nada es nuestro, ni siquiera un hijo, la pareja, una casa o un vaso de vidrio\u2026 no vamos a ir sin nada de este mundo. Ni nuestro cuerpo es nuestro, todo es prestado. As\u00ed que disfrutemos de lo que tenemos en pr\u00e9stamo en este momento, sabiendo que ma\u00f1ana podemos no tenerlo y la felicidad no puede depender de eso. Yo trato de no aferrarme a nada, ni siquiera a aquella fama, chiquita, que supe tener.\n\n\u2014\u00bfEn alg\u00fan momento ve\u00edas la exposici\u00f3n del cuerpo y de lo sensual como una contradicci\u00f3n con tu otro perfil?\n\n\n\n\u2014No. Era un trabajo. Nunca hice un desnudo tampoco. En las producciones de fotos pod\u00eda salir en malla o ropa interior. Pas\u00e9 buenos momentos: me toc\u00f3 viajar y trabajar en varios pa\u00edses como Venezuela o M\u00e9xico.\n\nFernanda Silva. Foto: Leo Main\u00e9.\n\n\u2014\u00bfHoy te sent\u00eds mejor de autoestima?\n\n\n\n\u2014Es un trabajo de todos los d\u00edas. Porque los sentimientos y emociones est\u00e1n ah\u00ed. Tengo miedos e inseguridades que hay que dejar se expresen sin dejar que te controlen. A veces veo a las personas discutir por pol\u00edtica, por ejemplo, despotrican contra el otro y todo ese odio es como un chupito de veneno que se toman porque el otro ni se entera.\n\n\u2014\u00bfConserv\u00e1s v\u00ednculos, una amistad, de aquella \u00e9poca como modelo o en la televisi\u00f3n?\n\n\n\n\u2014No. Ni siquiera en aquel momento era de relacionarme mucho. Lo m\u00edo era el trabajo y nada m\u00e1s.\n\n\u2014\u00bfA Carballo los has visto \u00faltimamente?\n\n\n\n\u2014S\u00ed, me lo cruc\u00e9 en el shopping que estaba con el hijo. Conversamos un rato. Era un buen compa\u00f1ero.\n\nFernanda Silva y Luis Alberto Carballo en 2010. Foto: Archivo.\n\n\u2014\u00bfDesde cu\u00e1ndo te especializaste en terapias hol\u00edsticas, como instructora de yoga, reiki y meditaci\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Hace unos tres a\u00f1os. En este tiempo hice muchas cosas: fui socia en un spa, trabaj\u00e9 como uber, fui enfermera\u2026 En este momento estoy m\u00e1s estabilizada. La meditaci\u00f3n me abri\u00f3 un camino de autoconocimiento que cambi\u00f3 mi vida. Hoy me levanto todos los d\u00edas a las 6 de la ma\u00f1ana y medito una hora para empezar el d\u00eda.\n\n\u2014Sos vegetariana tambi\u00e9n\u2026\n\n\n\n\u2014S\u00ed, siempre me gust\u00f3 la carne. Pero desde hace un a\u00f1o me dije que no quer\u00eda m\u00e1s carne. No es algo forzado, ni me lo propuse; se dio en funci\u00f3n de tanta informaci\u00f3n que te va llegando. No s\u00e9 si voy a volver a comer carne, pero hoy estoy bien as\u00ed.\n\n\u2014\u00bfVolver\u00edas a una propuesta televisiva?\n\n\n\n\u2014Creo que no. Estoy muy bien as\u00ed.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/nueva-vida-fernanda-silva-chica-sexy-tv-dedica-espiritual.html",
    "titulo": "La nueva vida de Fernanda Silva, la chica sexy de la TV que ahora se dedica a lo espiritual",
    "subtitulo": "La comunicadora ex Noche y p\u00edco y Pizza a Carballo lleva 10 a\u00f1os fuera de la pantalla. \"No volver\u00eda\", asegura. En la actualidad se dedica a terapias hol\u00edsticas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a6eba51134.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 81,
    "nameFile": "lanuevavidadefernandasilvalachicasexydelatvqueahorasededicaaloespiritual.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa noche que encumbr\u00f3 a Will Smith como mejor actor de los \u00d3scar 2022 fue la misma en la que \u00e9l hizo tambalear su carrera tras haber abofeteado al comediante Chris Rock en el propio escenario del Dolby Theatre.\n\nEl protagonista de Rey Richard vuelve este viernes a la gran pantalla con el film Emancipation y bajo la incertidumbre de la aceptaci\u00f3n que el p\u00fablico, que por meses lo ha defendido o criticado con igual severidad, le proporcionar\u00e1 nueve meses despu\u00e9s del incidente.\n\n\"Si alguien considera que no est\u00e1 listo para ver mi pel\u00edcula, lo respeto y le doy su espacio, pero mi mayor preocupaci\u00f3n es mi equipo de trabajo\", dijo esta semana Smith en una entrevista a la cadena estadounidense FOX. La pel\u00edcula todav\u00eda no tiene fecha de estreno en Uruguay.\n\nSeg\u00fan Robert Thompson, profesor de la Universidad de Siracusa y fundador del Centro Bleier para la Televisi\u00f3n, las condiciones que permiten que un artista vuelva a retomar su carrera tras un esc\u00e1ndalo dependen de qui\u00e9n cometi\u00f3 la falta y qu\u00e9 fue lo que hizo.\n\nPersonalidades que han representado valores y modos de vida ejemplares suelen ser \"muy dif\u00edciles de perdonar\" una vez que act\u00faan de forma opuesta en alguna ocasi\u00f3n, consider\u00f3 en declaraciones a Efe.\n\n\"Will Smith hizo algo mal, pero se trat\u00f3 de justificar con que estaba defendiendo a un ser querido (Jada Pinkett Smith), quiz\u00e1 por eso muchas personas consideran que este no es el final de su carrera\", sostuvo.\n\nOtro factor que suele ser tomado en cuenta es el nivel de ruptura que se d\u00e9 entre la imagen que la persona proyectaba con lo que llev\u00f3 a cabo. Aunque eso pudo suceder con Smith, Thompson consider\u00f3 que su caso no se puede comparar con el de otras personalidades como las del c\u00f3mico Bill Cosby o el productor Harvey Weinstein, implicados en esc\u00e1ndalos de abusos sexuales.\n\nAlejandra Musi, cr\u00edtica de cine y miembro de la Critics Choice Association, coincidi\u00f3 con la opini\u00f3n del profesor en cuanto a que la carrera de Smith \"no se encuentra en su etapa final\", y explic\u00f3 que es probable que esto responda a \"la manera en la que el actor ha asumido la culpa\".\n\n\"A los estadounidenses les encanta el discurso de la redenci\u00f3n y la oportunidad de acceder a ella depende del pecado, que en su caso es v\u00e1lido porque Smith no minti\u00f3 (...) Mentir es lo m\u00e1s grave que puede hacer alguien en Estados Unidos\", manifest\u00f3 Musi en entrevista con Efe.\n\nTras la bofetada, el actor de Bad Boys se disculp\u00f3 con Rock y en diversas ocasiones ha expresado su arrepentimiento de forma p\u00fablica. Adem\u00e1s, Smith renunci\u00f3 a su membres\u00eda en la Academia de Hollywood, instituci\u00f3n que vet\u00f3 la participaci\u00f3n del actor en sus actividades durante los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os, incluidos los \u00d3scar.\n\nThompson estima que dicha decisi\u00f3n \"no tendr\u00e1 gran repercusi\u00f3n\" en la carrera del actor de Hombres de negro debido a la relevancia y popularidad de la que goza. Musi, por su parte, fue optimista al considerar un posible regreso triunfal de Smith a la Academia una vez que cumpla con su suspensi\u00f3n. \"Si en ese tiempo logra mostrarse como alguien que est\u00e1 impulsando su pasi\u00f3n y trabajando por su futuro, creo que podr\u00edamos hasta verlo ganar otro \u00d3scar y recibirlo de una mejor manera\", opin\u00f3.\n\nWill Smith estrena Emancipation, un film dirigido por Antoine Fuqua que retrata la historia de un esclavo en su b\u00fasqueda de libertad en el contexto de la Guerra Civil estadounidense.\n\nAunque lo considera dif\u00edcil, Thompson cree que el regreso de Smith a la pantalla debe de ser juzgado por su calidad interpretativa, pero prev\u00e9 que la gente evaluar\u00e1 a la pel\u00edcula de forma muy subjetiva. \"Creo que si el film tiene \u00e9xito, la gente pensar\u00e1 que a nadie le ha importado lo que hizo; y si no van a verla, dir\u00e1n que no lo han perdonado\", concluy\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/polemica-regreso-will-smith-cine-le-perdonaran-paso-chris-rock.html",
    "titulo": "Pol\u00e9mica por el regreso de Will Smith al cine: \u00bfle perdonar\u00e1n lo que pas\u00f3 con Chris Rock?",
    "subtitulo": "El actor estrena su primera pel\u00edcula desde el esc\u00e1ndalo por la bofetada que le dio a su colega en los \u00faltimos premios Oscar. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 recibida?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/03/30/6244e0d88c972.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 82,
    "nameFile": "polemicaporelregresodewillsmithalcineleperdonaranloquepasoconchrisrock.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEra sobre la crisis, sobre la desaz\u00f3n, sobre el hambre. Sobre los que se iban y dejaban la tierra vac\u00eda, el coraz\u00f3n partido, las familias rotas. Sobre lo doloroso de ver un lugar sin alternativas, un pa\u00eds que no ofrec\u00eda m\u00e1s opciones que la salida: el Uruguay de 2002. Era, tambi\u00e9n, una canci\u00f3n de amor. Un relato de met\u00e1foras futboleras y un grito popular que nunca so\u00f1\u00f3 con convertirse en un himno de tribuna. El destino de \u201cCielo de un solo color\u201d, hoy un \u00e9xito inevitable del repertorio de No Te Va Gustar, tambi\u00e9n era impredecible.\n\n\u201cEs una canci\u00f3n que fue escrita en un contexto donde la situaci\u00f3n era superdificil para todo el mundo, se estaba yendo mucha gente a vivir afuera porque no encontraba oportunidades, por la crisis fuert\u00edsima viv\u00edamos\u201d, explica Emiliano Brancciari.\n\nEs, dice, quiz\u00e1s la \u00faltima canci\u00f3n de composici\u00f3n as\u00ed de colectiva en el devenir de No Te Va Gustar. Mateo Moreno, bajista fundador del grupo y a quien a menudo se le asigna el cr\u00e9dito \u00edntegro del tema, present\u00f3 los acordes de la estrofa y del precoro (lo que suena en los versos \u201cHay algo que sigue vivo / nos renueva la ilusi\u00f3n\u201d). Pablo \u201cChamaco\u201d Abdala, baterista original de la formaci\u00f3n, escribi\u00f3 la primera estrofa, y Brancciari se encarg\u00f3 del resto de la letra, la m\u00fasica de los pasajes netamente murgueros y la coda final. Fue un puzzle, el resultado de otros tiempos.\n\nFue, adem\u00e1s, la sexta canci\u00f3n de Aunque cueste ver el sol, el disco de 2005 grabado un a\u00f1o antes en los estudios de Bersuit Vergarabat (Del Cielito Records), en Argentina, con Tito Fargo como productor. De alguna manera, el \u00e1lbum cerr\u00f3 la trilog\u00eda fundacional de una de las bandas m\u00e1s relevantes del rock uruguayo reciente, y fue uno de los trabajos m\u00e1s pol\u00edticos y sociales del grupo que, por entonces, todav\u00eda exploraba el reggae y la fusi\u00f3n de corte latino como forma de vida.\n\nTodo iba a cambiar. Todo es tan inflamable, de 2006, ser\u00eda la transici\u00f3n definitiva hacia el sonido y la b\u00fasqueda est\u00e9tica a la que NTVG se dedicar\u00eda despu\u00e9s (de un rock y pop m\u00e1s concreto, preciso), y ser\u00eda el \u00faltimo trabajo con Mateo Moreno y Chamaco Abdala, que luego se bajar\u00edan del proyecto. \u201cCielo de un solo color\u201d demorar\u00eda un tiempo, pero se convertir\u00eda en una de las canciones m\u00e1s conocidas de todo el pa\u00eds, y nada tendr\u00eda que ver la crisis.\n\nel camino De la crisis al himno futbolero\n\n\u201cDesde el primer momento quisimos que fuera una murga rock, mezclar los dos mundos\u201d, dice Brancciari sobre \u201cCielo de un solo color\u201d, a menudo denominada \u201cAy Celeste\u201d por el verso que repite una y otra vez en su tramo final, primero en clave de rock y luego en modo murguero.\n\nLa primera estrofa, que reposa sobre una melod\u00eda de melancol\u00eda jaimeroosiana, habla de los adioses y las partidas. \u201cCu\u00e1ntas lunas que se van / Y nosotros esperando / Que despierte el coraz\u00f3n / Que parece estar quebrado\u201d, se canta sobre una guitarra pelada, una bater\u00eda de murga tocada por Brancciari, Chamaco y Gonzalo \u201cJapo\u201d Castex; y las pinceladas del bandone\u00f3n de Carlos Buono, de Jun\u00edn con nostalgia de la Aduana.\n\nLa segunda estrofa marca el ingreso gradual del ADN de No Te Va Gustar, para el caso con llevada de ska, y el precoro apela a una frontalidad rabiosa que, en cierto modo, le hace honor a la garra charr\u00faa como forma de vida: \u201cHay algo que sigue vivo / Nos renueva la ilusi\u00f3n / Y en el \u00faltimo suspiro...\u201d.\n\nEl coro de murga liderado por Alejandro Balbis, que por entonces viv\u00eda en Argentina, acent\u00faa la idea, todav\u00eda con m\u00e1s emoci\u00f3n: \u201cVida, que vida pobre / Vivirla en este lugar / Qu\u00e9 saben, qu\u00e9 saben ellos / Que no le pueden cantar\u201d. El final es una plegaria certera \u2014\u201cAy Celeste, regalame un sol\u201d\u2014 a la que parece imposible apartar de lo deportivo, lo nacional.\n\n\u201cPero en realidad era eso, una canci\u00f3n de amor al pa\u00eds en un momento dif\u00edcil. Decidimos utilizar terminolog\u00eda futbolera porque nos pareci\u00f3 simp\u00e1tico en ese momento, divertido. No s\u00e9 si hoy lo volver\u00edamos a hacer, con el diario del lunes\u201d, dice Brancciari, y un poco se r\u00ede.\n\nEl diario del lunes dir\u00eda que \u201cCielo de un solo color\u201d hizo un recorrido inesperado. Que para el Mundial de Sud\u00e1frica 2010, los jugadores la hicieron propia y la escucharon a modo de c\u00e1bala en el camino a cada uno de los estadios. Que se hizo canto colectivo en medio de una campa\u00f1a hist\u00f3rica. Que son\u00f3 en todos los festejos del cuarto puesto y que una vez en Montevideo, la banda toc\u00f3 en vivo en la fiesta de los jugadores, y todos subieron al escenario para ser, por un rato, una murga y una hinchada de ellos mismos (una escena parecida se repetir\u00eda ocho a\u00f1os m\u00e1s tarde). Que acompa\u00f1\u00f3 la conquista de la Copa Am\u00e9rica 2011 y que en 2018 fue la canci\u00f3n oficial de la Celeste: son\u00f3 en los estadios de Rusia, se llev\u00f3 los elogios de Billboard y emocion\u00f3 a todos.\n\nUn d\u00eda, el capit\u00e1n Diego God\u00edn le escribi\u00f3 a Brancciari que estar en la cancha a casi 14.000 kil\u00f3metros de Montevideo y escuchar a miles cantar ese estribillo los ten\u00eda con piel de gallina. La banda estaba de gira por M\u00e9xico y aunque la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol le hab\u00eda pedido permiso para utilizar su tema en la Copa del Mundo, no ten\u00edan ni idea de hasta d\u00f3nde iba a llegar esa historia. En pleno tour, las noticias y los posteos de las redes sociales les demostraban una sola cosa: que su canci\u00f3n de amor, de crisis, de dolor, hac\u00eda rato hab\u00eda dejado de ser suya.\n\nEl jueves en que debut\u00f3 Uruguay en Qatar, la cuenta de Twitter de FIFA en espa\u00f1ol subi\u00f3 una foto desde un estadio, con un recorte de cielo de un celeste pleno, y escribi\u00f3 junto a un coraz\u00f3n: \u201cCielo de un solo color que me sigue enamorando\u201d. Ayer, seg\u00fan datos de Spotify, el tema estaba entre los 20 m\u00e1s virales en Uruguay.\n\nCielo de un solo color,\n\nQue me sigue enamorando... \ud83d\udc99 pic.twitter.com/Ti8Ob5dDml \u2014 Copa Mundial FIFA \ud83c\udfc6 (@fifaworldcup_es) November 24, 2022\n\nEn las noches de show, cuando No Te Va Gustar toca este tema, las luces del escenario cambian y lo ti\u00f1en todo de celeste. Es lo mismo que pasa cada, adentro, vez que suena su canci\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/historia-cielo-color-tema-nacio-crisis-llego-mundiales.html",
    "titulo": "La historia de \"Cielo de un solo color\", el tema que naci\u00f3 de la crisis y lleg\u00f3 a los Mundiales",
    "subtitulo": "No Te Va Gustar la estren\u00f3 en 2005 y aunque no es sobre f\u00fatbol, la selecci\u00f3n uruguaya la hizo su himno: la cantaron los jugadores y esta es su historia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/63894edc9f60c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 22:06:22",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 83,
    "nameFile": "lahistoriadecielodeunsolocoloreltemaquenaciodelacrisisyllegoalosmundiales.html"
  }
]