[
  {
    "texto": "\n\nArgentina venci\u00f3 a Australia por 2-1 en el Ahmad Bin Ali Stadium de Doha y se meti\u00f3 entre las ocho mejores del Mundial de Qatar 2022. El conjunto albiceleste dio otro paso m\u00e1s hacia el sue\u00f1o de repetir lo hecho en 1978 y 1986.\n\n\n\nLa albiceleste tiene dos cosas a favor en este Mundial: la gente, es local en todos los partidos, y a Lionel Messi, el mejor jugador del torneo hasta el torneo por algunos cuerpos de diferencia.\n\n\n\nEl crack rosarino destrab\u00f3 este s\u00e1bado el encuentro ante Australia con una genialidad a los 34\u2019: pared con Nicol\u00e1s Otamendi para entrar al \u00e1rea y definici\u00f3n al segundo palo con una sutil caricia abriendo todo su bot\u00edn zurdo.\n\nArgentina celebra uno de los goles ante Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nAntes de eso, la albiceleste hab\u00eda tenido la pelota pero sin la profundidad necesaria para quebrar la \u00faltima l\u00ednea rival. De hecho, hasta el gol, Messi hab\u00eda perdido varios pases y algunos duelos individuales.\n\n\n\nEso s\u00ed, el equipo viene en crecimiento en algunos aspectos. Con Enzo Fern\u00e1ndez ya afirmado como titular en la mitad de la cancha, Argentina encontr\u00f3 el socio que Messi hab\u00eda perdido con la lesi\u00f3n de Gio Lo Celso que lo oblig\u00f3 a bajarse de la Copa del Mundo. En ofensiva, adem\u00e1s, el ingreso de Juli\u00e1n \u00c1lvarez le dio mayor movilidad y sorpresa. Es un delantero espectacular que por momentos es nueve de \u00e1rea y por otros se mueve con total facilidad por todo el frente de ataque.\n\nJustamente por esa picard\u00eda que tiene el actual punta del Manchester City lleg\u00f3 el segundo tanto a los 56\u2019 para comenzar a abrochar la clasificaci\u00f3n. El arquero australiano se durmi\u00f3 y \u00c1lvarez apareci\u00f3 por atr\u00e1s para robarle la pelota en el \u00e1rea chica y sentenciar el encuentro. Un blooper ins\u00f3lito e imperdonable en una instancia como esta.\n\n\n\nDe ah\u00ed en adelante, Argentina administr\u00f3 la ventaja y tuvo opciones Colli para ampliar el tanteador; pero fall\u00f3 en la definici\u00f3n.\n\nArgentina celebra uno de los goles ante Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nEn el final Australia le puso un poco de suspenso al encuentro. Goodwin remat\u00f3 desde afuera del \u00e1rea, la pelota dio en Fern\u00e1ndez y descoloc\u00f3 a Dibu Mart\u00ednez. Demasiado premio para un equipo que hab\u00eda atacado poco.\n\n\n\nArgentina pas\u00f3 un poco de zozobra en los \u00faltimos minutos, de forma innecesaria, pero mantuvo el triunfo y la clasificaci\u00f3n.\n\n\n\nEl debut con sorpresiva derrota ante Arabia Saudita parece que le vino como anillo al dedo. Fue como un ba\u00f1o de humildad para un equipo que claramente es favorito a quedarse con el t\u00edtulo y que en el \u00faltimo Mundial de Messi buscar\u00e1 la gloria m\u00e1xima. En cuartos de final, el pr\u00f3ximo 9 de diciembre, Argentina chocar\u00e1 contra un rival de otra exigencia: Pa\u00edses Bajos. Ser\u00e1 la primera gran prueba para este equipo que dirige Lionel Scaloni que viene con viento en la camiseta.\n\nEl partido\n\nEl equipo de Lionel Scaloni sali\u00f3 a la cancha a buscar el partido desde el minuto cero con una variante en la ofensiva: sali\u00f3 Di Mar\u00eda por precauci\u00f3n e ingres\u00f3 el Papu G\u00f3mez, que desde el inici\u00f3 se recost\u00f3 por izquierda y luego fue alternando su lugar en el campo.\n\nAnte un bloque australiano corto e intenso en la marca, que dej\u00f3 pocos espacios entre las l\u00edneas y sali\u00f3 a presionar en la salida para intentar no dejar jugar a la albiceleste, Argentina respondi\u00f3 con variedad de pases y asociaciones, pero le cost\u00f3 encontrar ocasiones de gol en la primera media hora.\n\nArgentina vs. Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nLo m\u00e1s cercano fue un remate desde afuera del \u00e1rea de G\u00f3mez, que inici\u00f3 de izquierda a derecha, remat\u00f3 y la mand\u00f3 muy por encima.\n\nDesde all\u00ed en adelante el rival tom\u00f3 la posesi\u00f3n y durante cinco minutos no la cedi\u00f3, pero sin generar demasiado peligro.\n\nArgentina vs. Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nPero a los 35 minutos apareci\u00f3 la magia de Lionel Messi, que tras una asociaci\u00f3n con Mac Allister y Otamendi termin\u00f3 colocando la ventaja con un tiro cruzado, luego de hacer su habitual carrera de derecha a izquierda.\n\nEn el inicio del complemento, Scaloni reemplaz\u00f3 al Papu G\u00f3mez por Lisandro Mart\u00ednez y pas\u00f3 a jugar con l\u00ednea de cinco futbolistas. El jugador del Sevilla sali\u00f3 algo dolorido en su pie izquierdo, pero la idea del DT fue pasar a jugar con un defensor m\u00e1s para liberar a Enzo Fern\u00e1ndez en el centro del campo, que ya no deb\u00eda ir a buscar la pelota entre los centrales y gan\u00f3 libertad.\n\nY luego lleg\u00f3 el gol de la tranquilidad albiceleste: De Paul presion\u00f3 al arquero rival en la salida y \u00c1lvarez lo acompa\u00f1\u00f3. Cuando le qued\u00f3 la pelota al Rey de Am\u00e9rica, defini\u00f3 con un toque sutil a la red para poner el 2-0 del equipo de Scaloni.\n\nJuli\u00e1n \u00c1lvarez celebra su gol. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nA los 77 minutos lleg\u00f3 el descuento de Australia en una jugada que parec\u00eda de menor peligro: Goodwin remat\u00f3 y la pelota se iba a ir lejos, pero el rebote en Enzo Fern\u00e1ndez termin\u00f3 meti\u00e9ndola en el arco de Dibu Mart\u00ednez.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/argentina-vs-australia-octavos-final-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Mir\u00e1 los goles de Argentina 2-1 Australia: Messi es el mejor del Mundial y meti\u00f3 a su pa\u00eds en cuartos de final",
    "subtitulo": "Con una tarde so\u00f1ada del 10, que marc\u00f3 el primer gol, el equipo de Lionel Scaloni avanz\u00f3 a la siguiente instancia y ser\u00e1 rival de Pa\u00edses Bajos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/03/638baba33b008.r_1670108700294.0-0-1600-923.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "Mir\u00e1-los-goles-de-Argentina-2-1-Australia:-Messi-es-el-mejor-del-Mundial-y-meti\u00f3-a-su-pa\u00eds-en-cuartos-de-final.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy",
    "titulo": "Mir\u00e1 los goles del Argentina 2-1 Australia: Messi es el mejor del Mundial y ya meti\u00f3 a su pa\u00eds entre los ocho mejores",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "Mir\u00e1-los-goles-del-Argentina-2-1-Australia:-Messi-es-el-mejor-del-Mundial-y-ya-meti\u00f3-a-su-pa\u00eds-entre-los-ocho-mejores.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Departamento de Investigaci\u00f3n de Delitos Especiales de la Direcci\u00f3n General de Lucha Contra el Crimen Organizado e Interpol allan\u00f3 un local nocturno en la localidad de Centenario, Durazno, y desbarat\u00f3 una organizaci\u00f3n de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual, inform\u00f3 Fiscal\u00eda.\n\nSeg\u00fan el informe de Fiscal\u00eda, en la whisker\u00eda ubicada en Durazno eran explotadas sexualmente mujeres mayores de edad, tanto de nacionalidad uruguaya como tambi\u00e9n extranjeras (dos venezolanas, dos dominicanas y una cubana).\n\n\n\nEl lugar se allan\u00f3 en presencia de su propietario, donde fueron ubicadas 17 mujeres que viv\u00edan en el lugar. Adem\u00e1s, se incautaron US$ 210.882, 1650 euros, documentos, celulares y computadoras. Luego concurrieron al domicilio del indagado, donde adem\u00e1s se incaut\u00f3 un arma, cargadores y municiones.\n\nEl hombre de 44 a\u00f1os fue formalizado como presunto autor de delitos de trata de personas en la modalidad de explotaci\u00f3n sexual, en reiteraci\u00f3n real con un delito de tr\u00e1fico de armas y municiones. Se dispuso como medida cautelar prisi\u00f3n preventiva de 120 d\u00edas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/allanan-local-nocturno-durazno-desbaratan-organizacion-trata-fines-explotacion-sexual.html",
    "titulo": "Durazno: allanan local nocturno y desbaratan organizaci\u00f3n de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual",
    "subtitulo": "La whisker\u00eda se allan\u00f3 en presencia de su propietario, donde fueron ubicadas 17 mujeres que viv\u00edan en el lugar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2019/07/25/5d3a1bceda6cf.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "Durazno:-allanan-local-nocturno-y-desbaratan-organizaci\u00f3n-de-trata-de-personas-con-fines-de-explotaci\u00f3n-sexual.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl intendente de Maldonado Enrique Ant\u00eda dijo este s\u00e1bado que \"tiene confianza\" en que el proyecto del antiguo Hotel San Rafael siga adelante, luego de que este viernes se conociera que el empresario egipcio Naguib Sawiris no invertir\u00e1.\n\n\n\nEl empresario italiano Guiseppe Cipriani hab\u00eda presentado a Sawiris como un socio importante para mantener la continuidad del proyecto.\n\n\n\n\"Seg\u00fan dijeron los ediles en la Junta, que hablaron con el propio Cipriani, el proyecto sigue. Los ediles, salvo uno o dos, tienen confianza de que el proyecto siga para adelante y yo tambi\u00e9n tengo confianza en ese sentido porque nadie va a gastar una cifra millonaria en d\u00f3lares para no hacer nada\u201d, asegur\u00f3 el intendente fernandino.\n\n\n\nAdem\u00e1s, Ant\u00eda expres\u00f3: \u201cUna vez que se apruebe (el proyecto) en la Junta, vamos a apurar, vamos a apretar lo que haya que apretar\".\n\n\n\nTodav\u00eda no se sabe c\u00f3mo va a proceder la Junta Departamental de Maldonado tras la baja del empresario de 67 a\u00f1os, que es uno de los magnates m\u00e1s ricos del mundo, seg\u00fan la revista Forbes.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/antia-dijo-confianza-siga-adelante-proyecto-san-rafael.html",
    "titulo": "Ant\u00eda dijo que \"tiene confianza\" en que siga adelante el proyecto San Rafael",
    "subtitulo": "Este viernes se supo que el empresario egipcio Naguib Sawiris no invertir\u00e1 en el proyecto del antiguo Hotel San Rafael.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/26/62b8ece2066b7.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "Ant\u00eda-dijo-que-\"tiene-confianza\"-en-que-siga-adelante-el-proyecto-San-Rafael.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUn hombre fue condenado a cuatro a\u00f1os y siete meses de prisi\u00f3n por transporte de sustancias y estupefacientes, luego de ser detenido con m\u00e1s de 100 ladrillos de droga en un control veh\u00edcular.\n\nEl hombre fue detenido en los accesos de Montevideo este viernes con 105 ladrillos de droga: 100 eran de pasta base y cinco de coca\u00edna.\n\nIncautaci\u00f3n: 100 ladrillos eran de pasta base y cinco de coca\u00edna. Foto: Ministerio del Interior\n\nLa fiscal del caso, M\u00f3nica Ferrero, pidi\u00f3 a la jueza Adriana Chamsari\u00e1n la formalizaci\u00f3n del detenido. Finalmente la condena del hombre se dio mediante un proceso abreviado y la investigaci\u00f3n contin\u00faa.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/condenaron-hombre-transportaba-ladrillos-droga-vehiculo.html",
    "titulo": "Condenaron a un hombre que transportaba 105 ladrillos de droga en su veh\u00edculo",
    "subtitulo": "El hombre fue detenido en los accesos de Montevideo este viernes con 105 ladrillos de droga: 100 eran de pasta base y cinco de coca\u00edna.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bc8c06da25.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "Condenaron-a-un-hombre-que-transportaba-105-ladrillos-de-droga-en-su-veh\u00edculo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl d\u00eda hab\u00eda llegado. Un mes despu\u00e9s de pedir turno, Maite fue al consultorio del cirujano pl\u00e1stico con varios ejemplares de una fotograf\u00eda de su rostro retocado con un filtro de Instagram. El efecto hac\u00eda que sus ojos se vieran m\u00e1s rasgados, sus labios m\u00e1s carnosos y sus p\u00f3mulos m\u00e1s voluminosos. El filtro estaba inspirado en el rostro de la estrella de Instagram Kylie Jenner, quien impuso un nuevo estereotipo de belleza. Ella tiene los ojos rasgados, las cejas tupidas y los p\u00f3mulos m\u00e1s exuberantes\n\nPero la gen\u00e9tica de Maite es distinta.\n\nEn la consulta el cirujano advirti\u00f3 que no pod\u00eda imitar a la perfecci\u00f3n el efecto que buscaba. Ella insisti\u00f3 y agend\u00f3 otra cita para rellenarse los labios y p\u00f3mulos con \u00e1cido hialur\u00f3nico, adem\u00e1s de usar hilos tensores para rasgar sus ojos.\n\nMaite (su nombre no es real, fue modificado para preservar su identidad) qued\u00f3 conforme con los resultados, que a\u00fan impresionan a sus padres. \u201cEllos no entienden ni saben lo que se usa. Mir\u00e1 los cambios, mir\u00e1 c\u00f3mo funciona en Instagram\u201d, dice la chica de 17 a\u00f1os, mientras sostiene su celular y muestra con el dedo \u00edndice cu\u00e1ntos me gusta alcanz\u00f3 en su \u00faltima publicaci\u00f3n.\n\nLos procedimientos valieron cerca de mil d\u00f3lares y Maite los pag\u00f3 con dinero que hab\u00eda ahorrado de sus cumplea\u00f1os. Un mes despu\u00e9s de la consulta, tres de sus amigas, de 16 a\u00f1os, pidieron una cita con el mismo cirujano. Todas quer\u00edan colocarse en los labios \u00e1cido hialur\u00f3nico, una sustancia qu\u00edmica que se inyecta para hidratar, generar volumen y remodelar una zona. Quer\u00edan obtener un efecto similar al que consiguen con los filtros.\n\nEstos relatos se repiten en consultorios y cl\u00ednicas est\u00e9ticas. As\u00ed lo cuenta, por ejemplo, el cirujano pl\u00e1stico Gabriel Otormin: \u201cCada vez se acercan m\u00e1s j\u00f3venes y mujeres menores de edad. Pueden llegar solas o con sus padres, pero piden las intervenciones est\u00e9ticas populares en las redes\u201d.\n\nEn forma paralela, un aparente aumento de \u201coportunistas\u201d \u2014especialistas que realizan intervenciones est\u00e9ticas sin estar habilitados o con m\u00e1quinas que no est\u00e1n reguladas\u2014 preocupa a la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay, que este a\u00f1o present\u00f3 al menos cinco denuncias ante el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP), seg\u00fan pudo saber El Pa\u00eds. Pero esto lo veremos m\u00e1s adelante.\n\nRostro de Instagram.\n\nMuchas chicas no lo saben, pero sus inquietudes est\u00e9ticas responden a un fen\u00f3meno que se conoce como la b\u00fasqueda del \u201crostro de Instagram\u201d. Este estereotipo se construy\u00f3 con filtros y aparece como un nuevo tipo de belleza en videos y publicaciones.\n\nLas mujeres que responden a este canon de belleza tienen un aspecto que re\u00fane caracter\u00edsticas de varias etnias: quieren tener la piel sin poros como las asi\u00e1ticas, los ojos rasgados y las cejas tupidas como las \u00e1rabes, y los labios carnosos, como muchas afrodescendientes. \u201cEs com\u00fan que usen estos filtros en las redes sociales\u201d, dice la cirujana pl\u00e1stica Luc\u00eda Torroba, \u201cel problema es que en algunos casos la persona se acostumbra a verse as\u00ed y se ve rara, insegura, cuando no los tiene\u201d.\n\nEn las consultas los cirujanos notan un aumento por la demanda de cambios est\u00e9ticos relacionados directamente con los filtros de las redes sociales. Las potenciales pacientes \u2014casi todas mujeres\u2014 llegan con capturas con im\u00e1genes de antes y despu\u00e9s de famosas, piden intervenciones recomendadas por referentes del momento (lo que se conoce como influencers) y exigen el mismo rostro que alcanzan con un efecto digital e hiperreal. \u201cLo que se busca no es verdadero y puede ser riesgoso. Las pacientes est\u00e1n influenciadas por las redes sociales y necesitan pertenecer a un grupo: sus amigas se retocan rasgos y ellas quieren\u201d, afirma Otormin, quien integra la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica.\n\nEl fen\u00f3meno se expande por el impacto que tiene Instagram en la salud mental de los usuarios, en especial de las mujeres j\u00f3venes. A finales de 2021 un informe interno de la compa\u00f1\u00eda, que se filtr\u00f3 a la prensa, expuso que el 32% de las mujeres que usan la red social se sienten peor sobre sus cuerpos. El mismo documento mostr\u00f3 que el consumo de Instagram deriva en comparaciones que pueden cambiar la forma en que ellas se ven y describen as\u00ed mismas. Esto es reconocido por la empresa, que tom\u00f3 varias medidas para intentar frenar el fen\u00f3meno.\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se prohibieron aplicaciones que permit\u00edan alterar una foto para ver c\u00f3mo quedar\u00eda el usuario si se hac\u00eda una cirug\u00eda est\u00e9tica. Sin embargo, siguen disponibles numerosos filtros que permiten retocar las im\u00e1genes de las mismas formas. \u201cLos cambios a\u00fan son pocos. No hay que demonizar a las redes sociales, pero s\u00ed entender que plantean cuerpos y rostros hegem\u00f3nicos. Estos son modelos con los que la mayor\u00eda no encaja\u201d, explica la psic\u00f3loga Alicia Gonz\u00e1lez, especializada en trastornos de la conducta alimentaria.\n\nUn quir\u00f3fano en un centro de salud. Foto: Darwin Borrelli.\n\nEn la plataforma se presentan tendencias que s\u00f3lo se alcanzan con una intervenci\u00f3n est\u00e9tica. Un ejemplo claro son los labios carnosos: abundan los perfiles donde se ense\u00f1a c\u00f3mo lograr un efecto m\u00e1s voluminoso con maquillaje y se hacen rese\u00f1as de tratamientos con \u00e1cido hialur\u00f3nico. \u201cEl mercado siempre te va a ofrecer supuestas soluciones para necesidades que muchas veces se crean ah\u00ed mismo. Se busca camuflar las imperfecciones, lo que nuestro psiquismo no puede sostener\u201d, dice la psic\u00f3loga Gonz\u00e1lez.\n\nSin embargo, hay disconformidades que no se borran ni se mejoran con cambios est\u00e9ticos. \u201cEl problema no son los labios, no es la cara\u201d, asegura la psic\u00f3loga, \u201cel problema es la representaci\u00f3n interna que te ve y dice que nunca va a ser suficiente para eliminar un dolor o las inseguridades\u201d.\n\nEstos fen\u00f3menos se alimentan de las comparaciones, que se potencian con el intercambio en las redes sociales. \u201cCompararse todo el tiempo hace que el foco se coloque en las imperfecciones. La mirada se dirige al defecto corporal y es extremadamente peligroso\u201d, opina Gonz\u00e1lez.\n\nVarios integrantes de la Coordinadora de Psic\u00f3logos del Uruguay concuerdan en que la exposici\u00f3n y el consumo excesivo del contenido en las redes sociales aumentan el riesgo a padecer trastornos vinculados a la imagen, como es el caso de la dismorfia corporal.\n\nLas personas que sufren esta enfermedad no pueden dejar de pensar en defectos de su apariencia, que son menores o no son vistos por los dem\u00e1s. \u201cEllas son bell\u00edsimas, pero se ven de otra manera y piensan que si cambian una facci\u00f3n o si bajan de peso van a estar felices. Esta cultura nos vende felicidad inmediata al costo que sea. Y el costo puede ser nuestra salud mental\u201d, advierte Gonz\u00e1lez.\n\nEl v\u00ednculo entre las redes sociales y los trastornos de imagen es estudiado por revistas m\u00e9dicas internacionales. Los psic\u00f3logos, de hecho, bautizaron el fen\u00f3meno como la \u201cdismorfia de Snapchat\u201d.\n\nEsa plataforma, Snapchat, fue la primera en lanzar las populares m\u00e1scaras y filtros digitales que cambian el rostro en tiempo real. Su expansi\u00f3n provoc\u00f3 que se agudizaran trastornos de autopercepci\u00f3n, seg\u00fan los especialistas.\n\nComplicaciones: una historia.\n\nMariana (su nombre tambi\u00e9n es ficticio) tiene 20 a\u00f1os y fue diagnosticada con dismorfia corporal. Ella sigue un tratamiento psicof\u00e1rmaco, que comenz\u00f3 en agosto luego de una mala experiencia en un consultorio est\u00e9tico clandestino.\n\nPor Instagram contact\u00f3 a una supuesta especialista en medicina est\u00e9tica que dec\u00eda haberse formado en Buenos Aires. Ambas intercambiaron mensajes y fijaron una cita en un consultorio del barrio Cord\u00f3n.\n\nEn la consulta, Mariana cont\u00f3 que quer\u00eda aumentar el volumen de sus labios y pregunt\u00f3 qu\u00e9 tratamientos corporales se ofrec\u00edan. La mujer hizo una evaluaci\u00f3n y le recomend\u00f3 que probara el coolsculpting, un tratamiento donde se utiliza el fr\u00edo para congelar las c\u00e9lulas grasas que se desean eliminar.\n\nMariana no conoc\u00eda la t\u00e9cnica, pero agend\u00f3 una nueva cita para comenzar el tratamiento. Cuando lleg\u00f3 a su casa, coloc\u00f3 \u201ccoolsculpting\u201d en el buscador de Instagram y le apareci\u00f3 publicidad de locales de todo el pa\u00eds. Le sorprendi\u00f3 el bajo costo del tratamiento, pero pens\u00f3 que era seguro y se arriesg\u00f3.\n\nPoco despu\u00e9s tuvo la primera sesi\u00f3n en el mismo consultorio. La supuesta esteticista marc\u00f3 con un drypen rojo las zonas del tratamiento y coloc\u00f3 un aparato con un gel muy fr\u00edo en su abdomen. Sinti\u00f3 escalofr\u00edos, pero confi\u00f3 en que era normal.\n\nCuando termin\u00f3 la sesi\u00f3n, not\u00f3 que ten\u00eda una parte de su cuerpo machucada y sin sensibilidad. A las pocas horas se empez\u00f3 a marear, tuvo fiebre y sinti\u00f3 un fuerte ardor en el abdomen. Sus padres la obligaron a ir al m\u00e9dico, quien constat\u00f3 que se hab\u00eda quemado.\n\nMariana le escribi\u00f3 a la mujer para pedirle explicaciones, pero ella la bloque\u00f3. Hoy su cuenta no aparece en el buscador de Instagram. \u201cEso es lo peligroso de este fen\u00f3meno. Hay personas que colocan \u00e1cido hialur\u00f3nico o se compran m\u00e1quinas sin conocimiento de anatom\u00eda. Ellos son los que mandan a esos pacientes complicados a la mutualista para que nosotros los atendamos y los reconstruyamos\u201d, alerta Otormin. \u201cY hay consecuencias que muchas veces no tienen soluci\u00f3n\u201d, agrega su colega Torroba.\n\nFachada del Ministerio de Salud P\u00fablica. Foto: Fernando Ponzetto.\n\nLas denuncias presentadas por la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay ante el MSP est\u00e1n bajo investigaci\u00f3n, dicen fuentes de la cartera. Son evaluadas por un grupo de fiscalizadores, que tiene el poder de elevar el contenido a Fiscal\u00eda, si es que los casos lo ameritan.\n\nEn los escritos los cirujanos denuncian la aparici\u00f3n de supuestos especialistas que realizan intervenciones est\u00e9ticas sin estar habilitados o con m\u00e1quinas que no est\u00e1n reguladas. Seg\u00fan sus relatos, hay \u201coportunistas\u201d que atienden en consultorios que no cumplen con las condiciones higi\u00e9nicas ni sanitarias para atender a los pacientes.\n\nEsto puede suponer un riesgo por la falta de idoneidad para los tratamientos y posibles complicaciones. \u201cLos procedimientos deben hacerse bajo la supervisi\u00f3n de un especialista. Hay complicaciones que son potencialmente muy graves. No se puede colocar \u00e1cido hialur\u00f3nico en la peluquer\u00eda porque est\u00e1 de moda y fulano aprendi\u00f3 a poner\u201d, ejemplifica Otormin.\n\nUna decena de cirujanos pl\u00e1sticos y dermat\u00f3logos consultados coinciden en que Instagram se transform\u00f3 en un mercado donde solo se necesita pagar publicidad para ofrecer servicios a los usuarios. La informaci\u00f3n abunda, pero en ocasiones faltan fuentes calificadas.\n\nUn estudio de la Revista Americana de Dermatolog\u00eda expuso que s\u00f3lo el 4% de las cuentas vinculadas al mundo est\u00e9tico est\u00e1n lideradas por dermat\u00f3logos. \u201cY esto es peligroso. La necesidad de alcanzar un cambio y de obtener resultados a corto plazo hace que los usuarios caigan en cuentas de oportunistas, que no son profesionales de la salud, que no tienen t\u00edtulo habilitantes\u201d, denuncia Torroba.\n\nLos especialistas dicen que hace falta mayor educaci\u00f3n para que los j\u00f3venes puedan diferenciar entre una imagen retocada y la realidad. Tambi\u00e9n consideran que faltan herramientas para evitar ser enga\u00f1ados por supuestos expertos que ofrecen soluciones atractivas, m\u00e1s baratas y mucho m\u00e1s r\u00e1pidas. \u201cNos preocupa que el consumo de salud est\u00e9tica se transforme en algo comercial. Se habla de intervenciones como si fuera maquillaje. No es as\u00ed y la idea es peligrosa\u201d, asegura Torroba y sus colegas est\u00e1n de acuerdo. \u201cEs un arma de doble filo\u201d, dicen.\n\n\n\nTodo se complica, claro, cuando la salud y la est\u00e9tica se mezclan con el negocio, que siempre lo es, ya sea con expertos calificados o con oportunistas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/peligro-alertan-cirugias-cara-instagram-denuncian-clinicas-clandestinas.html",
    "titulo": "Peligro: alertan por cirug\u00edas para tener la cara como en Instagram y denuncian cl\u00ednicas clandestinas",
    "subtitulo": "Cada vez hay m\u00e1s consultas de chicas que quieren tener su rostro como en las aplicaciones. Adem\u00e1s, la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica denuncia a consultorios que no cumplen condiciones m\u00ednimas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a7387b6458.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "Peligro:-alertan-por-cirug\u00edas-para-tener-la-cara-como-en-Instagram-y-denuncian-cl\u00ednicas-clandestinas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nTras el partido en el estadio Al Janoub los hinchas de Ghana celebraron en los alrededores del estadio. A pesar de que su selecci\u00f3n qued\u00f3 eliminada del Mundial de Qatar 2022 festejaron que Uruguay qued\u00f3 afuera por lo sucedido en Sud\u00e1frica 2010.\n\nLos ghaneses todav\u00eda sufren por la eliminaci\u00f3n por penales en cuartos de final de aquel torneo y particularmente tienen rencor con Luis Su\u00e1rez por haber hecho el penal que luego Asamoah Gyan fall\u00f3.\n\n\u201cEso me hace realmente feliz porque vi a Su\u00e1rez llorando de nuevo, llorar\u00e1s de hoy y para siempre. Tuvo la chance de pedir disculpas y dijo que no, solo comet\u00ed falta por eso no pedir\u00e9 disculpas. Todo bien, no hay problema. Hoy te vas a tu casa, que tragedia, no hay nada como esto\u201d, dijo un hincha en los alrededores del estadio.\n\nMientras los uruguayos se retiraban cabizbajos muchos ghaneses bailaban cerca de la tribuna e incluso varios gastaron a los Celestes. Hubo algunas discusiones pero no lleg\u00f3 a haber peleas en las afueras del Al Janoub.\n\n\u201c `Kaman tudin tadan\u00b4 En \u00e1rabe quiere decir que lo que no te gusta que te hagan no lo hagas a otros. Por eso estamos felices. Nosotros no clasificamos pero ustedes tampoco. Estamos felices que Corea de Sur clasific\u00f3 a octavos\u201d, dijo el mismo hincha de Ghana.\n\n\n\n\u201cEstamos celebrando la victoria de Corea del Sur frente a Portugal. Lo que Uruguay hizo hace 12 a\u00f1os en 2010 todav\u00eda nos duele\u201d, dijo otro fan\u00e1tico con la camiseta, antes de continuar bailando a pesar de haber sido eliminado.\n\n\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/vi-suarez-llorando-lloraras-hoy-siempre-hinchas-ghana-celebraron-derrota-uruguay.html",
    "titulo": "\"Vi a Su\u00e1rez llorando, llorar\u00e1s hoy y para siempre\": los hinchas de Ghana celebraron la eliminaci\u00f3n de Uruguay",
    "subtitulo": "A pesar de quedar eliminados los ghaneses festejaron que Uruguay tambi\u00e9n qued\u00f3 afuera de Qatar 2022.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638b5df92bcc8.png",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "\"Vi-a-Su\u00e1rez-llorando,-llorar\u00e1s-hoy-y-para-siempre\":-los-hinchas-de-Ghana-celebraron-la-eliminaci\u00f3n-de-Uruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa amargura y la angustia por la eliminaci\u00f3n en primera fase de la selecci\u00f3n de Uruguay en el Mundial de Qatar 2022 a\u00fan es dif\u00edcil de canalizar y superar para muchos hinchas celestes, pero algunos lograron encontrar la forma de usar todo eso a su favor para realizar cosas como la que hizo un joven en dedicaci\u00f3n a uno de los m\u00e1ximos \u00eddolos de la selecci\u00f3n uruguaya.\n\nY es que el joven, llamado Agust\u00edn, ley\u00f3 al aire en el programa \"Peloteando Deportivo\" de la radio Universal una carta que \u00e9l mismo escribi\u00f3 y dedic\u00f3 a Luis Su\u00e1rez, quien ayer se retir\u00f3 de la cancha completamente desolado. El joven ley\u00f3 la carta al aire durante el programa y, al igual que su \u00eddolo, se emocion\u00f3 hasta las l\u00e1grimas mientras avanzaba en la lectura.\n\nEl momento en que Agust\u00edn ley\u00f3 la carta tambi\u00e9n fue grabado y compartido a trav\u00e9s de Twitter, donde r\u00e1pidamente se viraliz\u00f3 y recibi\u00f3 muchos comentarios emotivos y de compasi\u00f3n, hasta alcanzar el tel\u00e9fono de Su\u00e1rez, quien tambi\u00e9n comparti\u00f3 el video en su cuenta y escribi\u00f3: \"Gracias Agust\u00edn! Me emocion\u00e9 hasta las l\u00e1grimas\".\n\nGracias Agust\u00edn! \ud83d\ude4c\ud83c\udffc\n\n\n\nMe emocionaste hasta las l\u00e1grimas \ud83e\udd7a https://t.co/h7dTk20FDU \u2014 Luis Su\u00e1rez (@LuisSuarez9) December 3, 2022\n\n\"Hoy no lloro por la selecci\u00f3n, hoy lloro por vos\", comienza diciendo la carta del joven. \"Siempre que te veo llorar, se me hace dif\u00edcil contenerme. Te vi llorar en las buenas y en las no tan buenas, ah\u00ed siempre te acompa\u00f1\u00e9 desde mi lejan\u00eda\".\n\nCon el pasar de los segundos y las palabras, la voz de Agust\u00edn comenz\u00f3 a entrecortarse y cambiar de tono mientras dec\u00eda que nada pod\u00eda reclamarle al m\u00e1ximo goleador de la selecci\u00f3n uruguaya por todas las alegr\u00edas que le dio en su vida, hasta que finalmente se fundi\u00f3 en emoci\u00f3n y termin\u00f3 de leer la carta esforz\u00e1ndose para no romper en llanto.\n\nLuis Su\u00e1rez se lamenta tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nUruguay le gan\u00f3 a Ghana 2-0, pero no fue suficiente, porque la victoria en paralelo de Corea en los descuentos frente a Portugal, obligaba a Uruguay a tener que hacer un gol m\u00e1s para poder superar a los coreanos en diferencia de goles, pero nunca lleg\u00f3. Luis Su\u00e1rez integr\u00f3 el once titular y dio la asistencia del segundo gol de De Arrascaeta, en lo que probablemente fue su \u00faltimo partido en Mundiales y que lamentablemente tendr\u00e1 consigo el recuerdo de la eliminaci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/emocionante-carta-hincha-uruguayo-le-dedico-suarez-eliminacion.html",
    "titulo": "La emocionante carta que un hincha de Uruguay le dedic\u00f3 a Luis Su\u00e1rez tras la eliminaci\u00f3n",
    "subtitulo": "La Celeste se despidi\u00f3 temprano del Mundial de Qatar 2022 y a pesar de haberle ganado 2-0 a Ghana no fue suficiente para avanzar a octavos de final.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a3af8e28ba.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "La-emocionante-carta-que-un-hincha-de-Uruguay-le-dedic\u00f3-a-Luis-Su\u00e1rez-tras-la-eliminaci\u00f3n.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEdson Arantes do Nascimento, Pel\u00e9, internado en Sao Paulo para reevaluar su tratamiento contra el c\u00e1ncer, asegur\u00f3 el s\u00e1bado que permanece \"fuerte\" y con \"mucha esperanza\", despu\u00e9s de que el hospital informara que permanece \"estable\" con una \"buena respuesta\" a una infecci\u00f3n respiratoria detectada. Este s\u00e1bado Folha de Sao Paulo inform\u00f3 que el \u00eddolo estaba recibiendo cuidados paliativos.\n\n\"Quiero mantener a todos tranquilos. Estoy fuerte, con mucha esperanza y sigo mi tratamiento como siempre\", dijo el \u00eddolo, de 82 a\u00f1os, en una mensaje en Instagram que acompa\u00f1\u00f3 el parte m\u00e9dico del d\u00eda que mostr\u00f3 al exjugador \"estable\".\n\nEl tricampe\u00f3n del mundo agradeci\u00f3 los mensajes de cari\u00f1o y agreg\u00f3 que lo mantienen \"lleno de energ\u00eda\", como acompa\u00f1ar a la \"Canarinha\" en la Copa del Mundo Qatar 2022.\n\nPel\u00e9 \"sigue el tratamiento y el estado de salud contin\u00faa estable\", informaron m\u00e1s temprano los m\u00e9dicos del Hospital Albert Einstein en un comunicado.\n\n\"Ha tenido buena respuesta tambi\u00e9n a los cuidados ante la infecci\u00f3n respiratoria, sin presentar ning\u00fan empeoramiento en el cuadro cl\u00ednico en las \u00faltimas 24 horas\", a\u00f1adi\u00f3 el equipo m\u00e9dico del exfutbolista, de 82 a\u00f1os.\n\nEdson Arantes do Nascimento, conocido como Pel\u00e9, fue internado el martes para una reevaluaci\u00f3n de su tratamiento de quimioterapia contra el c\u00e1ncer de colon que le fue identificado en septiembre del a\u00f1o pasado, inform\u00f3 el hospital.\n\nEl diario Folha de S.Paulo report\u00f3 este s\u00e1bado que el exastro del f\u00fatbol ya no responde al tratamiento de quimioterapia y permanece recibiendo apenas \"cuidados paliativos\", confirmando una informaci\u00f3n que hab\u00eda publicado el mi\u00e9rcoles ESPN Brasil.\n\nEl hospital y la familia del \u00eddolo no han confirmado esas versiones. Kelly Nascimento, una de las hijas de Pel\u00e9, inclusive minimiz\u00f3 el cuadro de salud de su padre al asegurar al mi\u00e9rcoles que la prensa \"est\u00e1 enloqueciendo\" al informar. \"Mi padre est\u00e1 internado. No hay sorpresa ni emergencia\", public\u00f3 Nascimento en su cuenta de instagram.\n\nPel\u00e9 afirm\u00f3 el jueves en su cuenta de Instagram que su ingreso respond\u00eda a una \"visita mensual\" rutinaria y agradeci\u00f3 los mensajes pidiendo su recuperaci\u00f3n.\n\nPel\u00e9 y sus medallas. Foto: AFP.\n\nMensajes de aliento\n\nPero ante las distintas informaciones de la prensa local sobre el supuesto empeoramiento, referentes e instituciones del f\u00fatbol, as\u00ed como muchos brasile\u00f1os, se mostraron preocupados y enviaron este s\u00e1bado mensajes de solidaridad a 'O Rei'.\n\n\"Fuerza, rey Pel\u00e9. Contamos contigo. Todo va a estar bien\", public\u00f3 la cuenta oficial de la Confederaci\u00f3n Brasile\u00f1a de F\u00fatbol en Instagram, junto a una foto con una bandera con la imagen del exastro.\n\n\"Recen por el Rey\", escribi\u00f3, por su parte, en su cuenta de Twitter Kylian Mbapp\u00e9, delantero de la selecci\u00f3n francesa de f\u00fatbol, etiquetando a Pel\u00e9.\n\nJunior Miranda, un comerciante de 35 a\u00f1os de Sao Paulo admirador de Pel\u00e9, comenz\u00f3 a intentar imaginar c\u00f3mo ser\u00e1 el d\u00eda en que el \u00eddolo ya no est\u00e9. \"Lo adoramos, es el rey, es dif\u00edcil de explicar, va a ser una p\u00e9rdida hist\u00f3rica, no imagino a Brasil sin Pel\u00e9. No lo imagino\", dijo Miranda a AFP.\n\n\"Siempre seremos el pa\u00eds del f\u00fatbol gracias a \u00e9l, entonces nunca dejar\u00e1 de existir\", asegur\u00f3 Renata Ventura, una profesora de 52 a\u00f1os.\n\nLa ciudad de Doha, donde se celebra actualmente el Mundial 2022, decor\u00f3 el s\u00e1bado varios de sus edificios con una imagen de Pel\u00e9, con un mensaje dese\u00e1ndole una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n, comprobaron periodistas de la AFP.\n\nAlrededor del estadio de Lusail, al norte de la ciudad donde se jugar\u00e1 la final, y sobre la Torre Aspire, no lejos del estadio Khalifa, aparec\u00eda una imagen del tricampe\u00f3n del mundo de espaldas, vestido con una camiseta verde y su m\u00edtico N. 10, acompa\u00f1ada de las palabras \"Get well soon\" (Recup\u00e9rate pronto).",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/fuerte-esperanza-sigo-mi-tratamiento-siempre-dice-pele.html",
    "titulo": "Pel\u00e9 habl\u00f3 sobre su estado de salud: esto dijo el crack brasile\u00f1o en medio de varios rumores",
    "subtitulo": "Medios brasile\u00f1os informaron que el \u00eddolo norte\u00f1o estaba recibiendo cuidados paliativos y que su tratamiento contra el c\u00e1ncer no estaba funcionando.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/10/22/5f91fa0ce62de.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "Pel\u00e9-habl\u00f3-sobre-su-estado-de-salud:-esto-dijo-el-crack-brasile\u00f1o-en-medio-de-varios-rumores.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay en fase de grupos del Mundial de Qatar 2022 impact\u00f3 en todos los uruguayos y varios futbolistas lamentaron no haber podido avanzar a octavos de final.\n\nEn este caso, fue Sof\u00eda Balbi, esposa de Luis Su\u00e1rez, m\u00e1ximo artillero hist\u00f3rico de la Celeste, la que hizo referencia al orgullo que sienten por lo hecho por el n\u00famero 9, m\u00e1s all\u00e1 de la tristeza natural de ella y de los hijos por el hecho de que la Celeste no haya logrado avanzar de fase.\n\n\"Gracias por tanto... el mejor maestro de vida para ellos\", inici\u00f3 Balbi acompa\u00f1ando el mensaje con dos fotos: en una aparece el goleador saludando a Delfina, su hija, con la tristeza natural de la eliminaci\u00f3n. Y en la otra fotograf\u00eda se percibe a Benjam\u00edn llorando mientras su padre intenta consolarlo.\n\nY Balbi a\u00f1adi\u00f3: \"Ver a tus hijos as\u00ed no tiene consuelo, pero que ellos te digan que se sienten orgullosos vale m\u00e1s que cualquier cosa. LOS AMO y gracias por estar siempre\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mensaje-le-dedico-sofia-balbi-luis-suarez-eliminacion-uruguay-mundial-qatar.html",
    "titulo": "El mensaje que le dedic\u00f3 Sof\u00eda Balbi a Luis Su\u00e1rez tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "La esposa del artillero hist\u00f3rico de la Celeste comparti\u00f3 im\u00e1genes del n\u00famero 9 saludando a sus hijos tras el final del partido ante Ghana y las acompa\u00f1\u00f3 con una leyenda sentida.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/07/30/62e5ba2c83e8b.r_1670096028075.332-299-1394-1007.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "El-mensaje-que-le-dedic\u00f3-Sof\u00eda-Balbi-a-Luis-Su\u00e1rez-tras-la-eliminaci\u00f3n-de-Uruguay-en-el-Mundial-de-Qatar-2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nBronca, enojo, impotencia, desilusi\u00f3n... Esas fueron algunas de las palabras que eligieron los futbolistas de la selecci\u00f3n uruguaya para referirse a la eliminaci\u00f3n del Mundial de Qatar 2022, pese a haberse impuesto ante Ghana. A eso se sum\u00f3 el enojo por el mal arbitraje, por el que se vio muy enojados a varios futbolistas.\n\nEl juez Daniel Siebert pit\u00f3 el final y el banco de Uruguay sali\u00f3 corriendo a recriminarle, Fernando Muslera estaba fuera de s\u00ed, Edinson Cavani se sum\u00f3 muy enojado y por \u00faltimo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez, quien llega sacado a reclamar al \u00e1rbitro.\n\nLa situaci\u00f3n y las im\u00e1genes recorren el mundo, varios funcionarios de FIFA se interponen en el medio y los separan. \u200b\n\nEsto es muy gordo. Gim\u00e9nez ha agredido al director de competiciones de FIFA. Le ha dado un codazo y acto seguido le ha insultado de manera muy grave. La sanci\u00f3n va a ser hist\u00f3rica. pic.twitter.com/L3J0VkEtKe \u2014 MisterChip (Alexis) (@2010MisterChip) December 2, 2022\n\nSin embargo, una imagen llam\u00f3 la atenci\u00f3n y fue se\u00f1alada en redes como la que acarrear\u00eda una sanci\u00f3n sin precedentes: en medio del forcejeo Gim\u00e9nez le da un codazo y empuja aa un funcionario de FIFA, quien seg\u00fan el espa\u00f1ol M\u00edster Chip, ser\u00eda el director de Competiciones del organismo internacional.\n\nEn otro video, se ve a Josema una vez que lo separaron se ve que alguien lo graba diciendo: \"Ladrones, son todos una manga de ladrones estos hijos de p***\" y al ver que lo graban insiste: \"Grabame, la c*** de su madre\".\n\nLo cierto es que de momento, todo qued\u00f3 en las redes y en la calentura del defensa uruguayo ya que seg\u00fan le cont\u00f3 a Ovaci\u00f3n el vicepresidente de la AUF, Gast\u00f3n Tealdi, al organismo no le ha llegado ninguna notificaci\u00f3n de la FIFA y en caso de que llegue, deber\u00eda llegar este domingo o m\u00e1s tardar el lunes porque son situaciones que se resuelven de inmediato.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/jose-maria-gimenez-imagenes-enojo-sancion-historica.html",
    "titulo": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez y las im\u00e1genes de un enojo que se viraliz\u00f3 en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "El defensa celeste se enoj\u00f3 much\u00edsimo, insult\u00f3 y le dio un codazo a un funcionario de FIFA luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay de la Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638abe5369738.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "Jos\u00e9-Mar\u00eda-Gim\u00e9nez-y-las-im\u00e1genes-de-un-enojo-que-se-viraliz\u00f3-en-el-Mundial-de-Qatar-2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Poder Ejecutivo promulg\u00f3 una ley a trav\u00e9s de la cual introdujo modificaciones en el Impuesto a la Renta de las Actividades Econ\u00f3micas (IRAE) en materia de rentas pasivas del exterior, con el objetivo de cumplir con las exigencias de la Uni\u00f3n Europea (UE) en t\u00e9rminos de fiscalidad empresarial.\n\nA mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF) hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa, en el marco de las obligaciones asumidas por Uruguay con la UE, en respuesta al cuestionamiento de ciertos reg\u00edmenes del pa\u00eds que eran considerados como \u201cpotencialmente perjudiciales\u201d y capaces de \u201cfomentar la competencia desleal\u201d.\n\n\n\nEl pasado 5 de octubre el Ejecutivo remiti\u00f3 el proyecto de ley al Parlamento, el cual fue finalmente aprobado el 16 de noviembre y finalmente, la ley se promulg\u00f3 el 25 del pasado mes.\n\n\n\nEn funci\u00f3n de una directriz del a\u00f1o 2019 del grupo del C\u00f3digo de Conducta de la UE, Uruguay ten\u00eda dos posibilidades para quedar alineado con el est\u00e1ndar internacional: o gravar las rentas pasivas que se obtienen del exterior (es decir intereses, regal\u00edas y dividendos); o exonerar determinadas rentas pasivas obtenidas en el exterior, pero establecer que cumplieran con ciertos requisitos.\n\n\n\nEl Ejecutivo decidi\u00f3 ir por el segundo camino y por eso present\u00f3 modificaciones al IRAE, en lo que refiere a las rentas pasivas obtenidas en el exterior.\n\nCambios\n\nSi bien falta ahora la reglamentaci\u00f3n de la ley -un aspecto clave para determinar c\u00f3mo se implementar\u00e1n los cambios-, las principales modificaciones de la normativa tienen que ver con el hecho de que a partir del 1\u00b0 de enero de 2023, se considerar\u00e1n rentas empresariales incluidas en el IRAE, aquellas obtenidas por sociedades de hecho en las que participen entidades integrantes de un grupo multinacional por las rentas pasivas del exterior.\n\n\n\nEl especialista tributario y socio de la firma FBM Advisory, Fabi\u00e1n Birnbaum dijo a El Pa\u00eds este es el principal cambio de la normativa porque \u201cpermite reconocer el cr\u00e9dito del exterior\u201d.\n\n\n\nEs decir, si una empresa tiene rentas en el exterior y se las grava Uruguay, al ser del exterior hay posibilidad -por las normas existentes- de que puedan tener impuestos fuera de Uruguay. \u201cPara evitar la doble tributaci\u00f3n\u201d, es decir, evitar pagar en Uruguay y en el exterior, el pa\u00eds \u201creconoce el cr\u00e9dito en el exterior para no pagar dos veces\u201d, indic\u00f3 Birnbaum.\n\nPor otra parte, la ley estableci\u00f3 que pasan a estar alcanzadas por el IRAE aquellas rentas derivadas de rendimientos de capital inmobiliario, dividendos, intereses, regal\u00edas, otros rendimientos de capital mobiliario y los incrementos patrimoniales derivados de transmisiones patrimoniales de los activos que generan los rendimientos precedentes.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se estableci\u00f3 que tambi\u00e9n estar\u00e1 gravado por IRAE \u201ctodo otro aumento de patrimonio derivado de los activos pasibles\u201d de generar los rendimientos mencionados.\n\n\n\nLa normativa aclar\u00f3 adem\u00e1s que todas las disposiciones referentes a las rentas pasivas del exterior introducidas en esta ley no se aplicar\u00e1n para el resto de las rentas de fuente uruguaya que ya tienen su propio tratamiento, por ejemplo: compa\u00f1\u00edas de seguros, servicios t\u00e9cnicos, servicios de publicidad y propaganda, instrumentos financieros derivados, entre otros.\n\n\n\nPara que una entidad tenga una adecuada sustancia econ\u00f3mica en Uruguay (es decir, para ser una entidad calificada y no quedar alcanzada por el IRAE por sus rentas pasivas del exterior), la normativa estableci\u00f3 que el criterio ser\u00e1 la naturaleza de la actividad, los recursos humanos ocupados, el nivel de ingresos y el porcentaje de activos generadores de las rentas comprendidas.\n\nPor otro lado, la ley otorga un cr\u00e9dito fiscal a los contribuyentes que hayan sido objeto de imposici\u00f3n en el exterior por las rentas pasivas que grava la ley. En este sentido, \u201cel impuesto a la renta pagado en el exterior podr\u00e1 ser acreditado contra el IRAE que se genere\u201d (en relaci\u00f3n a la misma renta), y ese \u201ccr\u00e9dito a imputar no podr\u00e1 superar la parte del IRAE calculado en forma previa a tal deducci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el texto.\n\n\n\nLa normativa se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que los dividendos distribuidos por entidades contribuyentes del IRAE a personas f\u00edsicas que sean contribuyentes del Impuesto a la Rentas de las Personas F\u00edsicas (IRPF), cuya renta subyacente provenga de las rentas pasivas del exterior, tendr\u00e1n el mismo tratamiento en relaci\u00f3n a los dividendos originados por las rentas alcanzadas por el IRAE.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cambio-impuesto-hizo-gobierno-pedido-union-europea.html",
    "titulo": "\u00bfC\u00f3mo es el cambio de un impuesto que hizo el gobierno a pedido de la Uni\u00f3n Europea?",
    "subtitulo": "A mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/21/6352c763343f2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "\u00bfC\u00f3mo-es-el-cambio-de-un-impuesto-que-hizo-el-gobierno-a-pedido-de-la-Uni\u00f3n-Europea?.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl cantante de \u00f3pera uruguayo Erwin Schrott, tambi\u00e9n nacionalizado espa\u00f1ol, ha sido galardonado con el prestigioso t\u00edtulo de honor Kammers\u00e4nger (Cantante de c\u00e1mara) por la \u00d3pera Estatal de Viena, en reconocimiento a su destacada carrera art\u00edstica.\n\n\"El bajo-bar\u00edtono uruguayo, estrechamente vinculado a la \u00d3pera Estatal de Viena desde hace muchos a\u00f1os, tiene ahora derecho a llevar el t\u00edtulo profesional austr\u00edaco de Kammers\u00e4nger\", inform\u00f3 hoy la citada casa l\u00edrica en un comunicado.\n\nLa entrega del t\u00edtulo tuvo lugar en la noche del viernes, \"despu\u00e9s de una aclamada actuaci\u00f3n en Tosca (de Giacomo Puccini)\", donde Schrott encarn\u00f3 el papel del jefe de polic\u00eda Scarpia.\n\nEl director de la \u00d3pera de Viena, Bogdan Roscic, y J\u00fcrgen Meindl, del Ministerio austr\u00edaco de Arte y Cultura, homenajearon as\u00ed a Schrott en una ceremonia en el escenario, \"ante un p\u00fablico que hab\u00eda agotado las entradas\" de la funci\u00f3n, precisa la nota.\n\nRoscic alab\u00f3 \"la extraordinaria voz de Schrott, as\u00ed como el carisma y la presencia esc\u00e9nica del actor cantante en el mejor sentido de la palabra, que hacen de cada velada de \u00f3pera una experiencia especial\".\n\n\"Ser honrado con el t\u00edtulo m\u00e1s prestigioso en la m\u00e1s alta forma de arte que une todos los elementos, la poes\u00eda, la m\u00fasica, la actuaci\u00f3n, las artes visuales y la danza, est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de cualquier palabra de gratitud\", declar\u00f3 por su parte el artista galardonado, de 49 a\u00f1os.\n\nLa de ayer fue la actuaci\u00f3n n\u00famero 81 de Schrott en la \u00d3pera de Viena, donde debut\u00f3 en 1999 en Macbeth, de Giuseppe Verdi, interpretando el papel de Banquo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/uruguayo-erwin-schrott-recibio-prestigioso-titulo-opera-estatal-viena-detalles.html",
    "titulo": "Cantante uruguayo\u00a0Erwin Schrott recibi\u00f3 prestigioso t\u00edtulo de la\u00a0\u00d3pera de Viena",
    "subtitulo": "El artista de 49 a\u00f1os, figura internacional del mundo de la \u00f3pera, fue reconocido este viernes con el t\u00edtulo de \"Kammers\u00e4nger\". De qu\u00e9 se trata.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bc32ad38df.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "Cantante-uruguayo-Erwin-Schrott-recibi\u00f3-prestigioso-t\u00edtulo-de-la-\u00d3pera-de-Viena.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos gobiernos tienen que hacer frente a problemas inesperados y a las dificultades que trae consigo la conducci\u00f3n del pa\u00eds, pero muy especialmente si el Primer Mandatario tiene una fuerte vocaci\u00f3n de hacerlo bien.\n\nEl actual Presidente de Uruguay apenas asumir demostr\u00f3 que lo suyo no iba a ser triunfar en las elecciones y luego hacer la plancha sin complicaciones. No por casualidad el deporte favorito de Luis Lacalle supone internarse en el mar cuando est\u00e1 brav\u00edo.\n\n\n\nDesde el primer momento tuvo que lidiar con un extra\u00f1o cisne negro; la misteriosa pandemia que no supo de fronteras y se expandi\u00f3 implacable provocando angustias, temores, dolor, muertes y nefastos efectos econ\u00f3micos y sociales. Lo hizo con decisi\u00f3n y \u00e9xito a pesar de la falta de nobleza mostrada por una oposici\u00f3n que de entrada comenz\u00f3 a fomentar cacerolas y mal ambiente, en contra de las medidas del Ejecutivo. En una actitud negativa que lamentablemente se ha mantenido a lo largo de estos dos a\u00f1os con el prop\u00f3sito de no dejar gobernar. Por medio de la mentira como arma predilecta para inculcar relatos enga\u00f1osos ideados en tiendas del partido y en el Pit-Cnt. Peque\u00f1o ejemplo de lo dicho result\u00f3 una entrevista el jueves de tarde en Radio Sarand\u00ed, sobre la reforma educativa al o\u00edrse al reporteado afirmar muy suelto de cuerpo que el F.A. siempre tuvo una postura de \u00a1firme apoyo al gobierno respecto de la pandemia! Y encima la periodista del programa en reverencial o c\u00f3mplice silencio, ni siquiera le hizo una repregunta o comentario recordatorio\u2026\n\nSe trata de un primer paso, (al igual que se ha hecho en las conversaciones con China para un posible TLC) pero la rueda reci\u00e9n empieza a girar y los tiempos no ser\u00e1n breves. La prueba est\u00e1 que hay varios estados, entre ellos Gran Breta\u00f1a, atravesando el proceso.\n\nPoco despu\u00e9s de su asunci\u00f3n el primer mandatario uruguayo les comunic\u00f3 a sus pares su decisi\u00f3n de abrirse al mundo, durante la virtual reuni\u00f3n del Mercosur presidida por el presidente argentino, Alberto Fern\u00e1ndez. Puntualiz\u00f3 su intenci\u00f3n de hacerlo junto a sus socios del Mercosur pero de no poder llevarla a cabo en conjunto, transitar el camino en solitario dada la necesidad que tiene una naci\u00f3n peque\u00f1a de comerciar con el mundo entero. Sin por ello abandonar al bloque. Sabido es que tras firmarse el acuerdo hubo una inyecci\u00f3n tonificante de actividad dentro del grupo que ha deca\u00eddo en forma creciente. Golpe de gracia fue el cambio a la raz\u00f3n primigenia del tratado cuyo origen era el desarrollo del comercio intrazona al transformarlo en un acuerdo de tinte pol\u00edtico muy diferente.\n\n\n\nT\u00edpico v\u00e1stago de la era tecnol\u00f3gica entre plataformas y redes sociales pero consecuente con su visi\u00f3n de abrir puertas comerciales al Uruguay, Lacalle en la noche del 1\u00b0 de Diciembre confirm\u00f3 v\u00eda twitter, que el Canciller hab\u00eda entregado la solicitud de adhesi\u00f3n al (CPTPP), com\u00fanmente conocido como Acuerdo Transpac\u00edfico. Un tratado de libre comercio firmado en Australia en 2016 que lo integran actualmente11 pa\u00edses: Brunei, Canad\u00e1, Chile, Jap\u00f3n, Malasia, M\u00e9xico,Nueva Zelanda, Per\u00fa, Singapur, Vietnam y Australia. Estados Unidos lo integr\u00f3 en su comienzo hasta el mandato de Donald Trump, en 2017.\n\n\n\nSe trata de un primer paso, (al igual que se ha hecho en las conversaciones con China para un posible TLC) pero la rueda reci\u00e9n empieza a girar y los tiempos no ser\u00e1n breves. La prueba est\u00e1 que hay varios estados, entre ellos Gran Breta\u00f1a, atravesando el proceso y a Uruguay esta aspiraci\u00f3n le exigir\u00e1 la incorporaci\u00f3n de normas avanzadas de refuerzo a propiedad intelectual. Nada m\u00e1s lejos de \u201csoplar y hacer botella\u201d con ning\u00fan acuerdo comercial, pero es imposible llegar a destino sino hay un comienzo y determinaci\u00f3n.\n\n\n\nComo pod\u00eda esperarse, los compa\u00f1eros del Mercosur reaccionaron de inmediato, ya que en estos d\u00edas ser\u00e1 el encuentro en nuestro pa\u00eds donde se transferir\u00e1 la direcci\u00f3n pro t\u00e9mpore al siguiente pa\u00eds. Al Presidente Lacalle no lo sorprendi\u00f3 en absoluto, m\u00e1s bien se lo esperaba y tampoco se mostr\u00f3 preocupado con el tenor de la carta presentada a pesar de frases como los \u201ctres pa\u00edses se reservan el derecho de adoptar las eventuales medidas que juzguen necesarias\u201d. Pero al Presidente lo que m\u00e1s le preocupa es el lazo que significa el estancamiento del Mercosur. Aparte de la falta de un hecho consumado, no hay forma jur\u00eddica de determinar ni la suspensi\u00f3n o la exclusi\u00f3n. La \u00faltima ni siquiera est\u00e1 prevista en la normativa, seg\u00fan lo explica el experto Ignacio Bartesaghi.\n\n\n\nLa suspensi\u00f3n solo es posible si se activa el Protocolo de Ushuaia sobre compromiso democr\u00e1tico como hoy con Venezuela.Y m\u00e1s vale no recordar como entr\u00f3 al grupo o c\u00f3mo se suspendi\u00f3 al Paraguay cuando gobernaba el F. A. Y ni hablar de otros pecados. Decisiones tomadas sin consenso, como la baja de aranceles acordada entre Argentina y Brasil en octubre de 2021 y ainda mais\u2026\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/editorial/viento-marea.html",
    "titulo": "Contra viento y marea",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "Contra-viento-y-marea.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa jueza de Libertad, Gabriella Alanis Mart\u00ednez, conden\u00f3 a una mujer polic\u00eda por disparar siete tiros a Esteban Garc\u00eda, un adicto conocido como \u201cel Feo\u201d, provoc\u00e1ndole lesiones que lo dejaron inv\u00e1lido, le imposibilitan mantener relaciones sexuales y lo obligan a usar sondas durante el resto de su vida.\n\nTambi\u00e9n se le imput\u00f3 a la agente haber \u201cplantado\u201d un arma al herido, la que luego se comprob\u00f3 que estaba descargada y no hab\u00eda sido disparada\n\n\n\nSeg\u00fan la magistrada, la funcionaria policial se excedi\u00f3 en el uso de la fuerza. Qued\u00f3 probado que Garc\u00eda hab\u00eda ca\u00eddo en el suelo al recibir los dos primeros disparos y la agente le tir\u00f3 otros cinco tiros en la zona genital.\n\n\n\nPor ello, Alanis Mart\u00ednez le tipific\u00f3 a la mujer polic\u00eda un delito de lesiones grav\u00edsimas agravadas por el uso de armas apropiadas en reiteraci\u00f3n real con un delito de simulaci\u00f3n de delito (por \u201cplantar\u201d el arma) a la pena de cinco a\u00f1os y seis meses de penitenciar\u00eda con descuento de la preventiva cumplida.\n\n\n\nLa polic\u00eda ya lleva dos a\u00f1os de prisi\u00f3n -hoy en r\u00e9gimen domiciliario- y le restan tres a\u00f1os por cumplir en caso de mantenerse firme el fallo.\n\nEl abogado de la funcionaria policial, Alberto Rojas, dijo a El Pa\u00eds que apelar\u00e1 la sentencia de la jueza Mart\u00ednez.\n\n\n\nEl profesional sostuvo que podr\u00eda aceptar que su cliente se extralimit\u00f3 en repeler a un individuo que hab\u00eda amenazado de muerte a su clienta. Pero, agreg\u00f3, \u201cno hubo simulaci\u00f3n de delito (\u201cplantar\u201d un arma) de parte de la funcionaria policial, porque los testigos que dicen haber visto eso estaban a m\u00e1s de media cuadra de donde ocurri\u00f3 el incidente y sus relatos no son coincidentes\u201d.\n\n\n\nPor su parte, el abogado Esteban Luca, defensor de la v\u00edctima Esteban Garc\u00eda, se mostr\u00f3 en desacuerdo con la condena recibida por la funcionaria policial. \u201cLa pena fue demasiado benevolente con esta se\u00f1ora dado como dej\u00f3 a mi cliente. Quedar\u00e1 inv\u00e1lido de por vida\u201d, expres\u00f3 Luca.\n\nLos incidentes\n\nEl pasado 20 de junio, la jueza Mart\u00ednez dio lugar a la apertura del juicio oral contra la funcionaria policial.\n\n\n\nEn esa audiencia, la fiscal de 1\u00b0 Turno de Libertad, Bettina Ramos y su adjunta, Cecilia Cerdeira, se\u00f1alaron que, en enero de 2021, la mujer polic\u00eda contrat\u00f3 los servicios de \u201cel Feo\u201d con el prop\u00f3sito de que este le limpiara un terreno de su propiedad, ubicado en la calle L\u00ednea de Alta en el barrio Parque Postel (Ciudad del Plata).\n\n\n\nLuego de que Garc\u00eda le realiz\u00f3 el trabajo, la imputada le reproch\u00f3 que se hab\u00eda llevado como parte de los residuos unos cables que eran de su propiedad.\n\n\n\nLa Fiscal\u00eda se\u00f1ala que tales hechos predispusieron a la agente y desde entonces se sucedieron una serie de r\u00e9plicas entre ella y el adicto conocido como \u201cel Feo\u201d.\n\nEn determinado momento la imputada se encontr\u00f3 con Esteban Garc\u00eda en la calle y al verlo le manifest\u00f3 que se fuera del lugar porque \u201clo iba a matar a balazos\u201d, que \u201chasta no matarlo no iba a parar\u201d.\n\n\n\nD\u00edas m\u00e1s tarde, la funcionaria policial se volvi\u00f3 a cruzar con Garc\u00eda cerca de su casa cuando arribaba de su trabajo en la Direcci\u00f3n General de Inteligencia Policial. La agente tom\u00f3 a golpes de pu\u00f1o a \u201cel Feo\u201d, mientras dos hombres que la acompa\u00f1aban lo sujetaban hasta que finalmente la v\u00edctima logr\u00f3 huir.\n\n\n\nNo pas\u00f3 una semana cuando ocurri\u00f3 un nuevo incidente entre ambos. Vecinos escucharon disparos. Al ver a \u201cel Feo\u201d, le consultaron qu\u00e9 hab\u00eda sucedido. Esteban Garc\u00eda respondi\u00f3 que la mujer polic\u00eda lo hab\u00eda amenazado, que le hab\u00eda efectuado con su arma de reglamento varios disparos sin lesionarlo, y que ella le hab\u00eda prometido que la pr\u00f3xima vez no le iba a tirar a errar.\n\nLa agente cumpli\u00f3 con su palabra. A las 14:47 horas del 27 de febrero de 2021, la Polic\u00eda de Ciudad del Plata recibi\u00f3 una comunicaci\u00f3n radial indicando que hab\u00eda ocurrido un incidente en la calle L\u00ednea de Alta, en el que particip\u00f3 una funcionaria policial y del cual result\u00f3 herido \u201cel Feo\u201d.\n\n\n\nEn forma inmediata arribaron al lugar dos funcionarios policiales pertenecientes al \u00c1rea de Investigaciones de Ciudad del Plata, adem\u00e1s de agentes de la Unidad de Respuesta R\u00e1pida (URP).\n\n\n\nLos efectivos se entrevistaron con la imputada, quien se encontraba en la calle frente a su domicilio, e indic\u00f3 a los funcionarios policiales que le hab\u00eda efectuado dos disparos de arma de fuego a la v\u00edctima. Tambi\u00e9n dijo que al hombre lo hab\u00eda denunciado en enero de 2021 por amenazas.\n\n\n\nGarc\u00eda, malherido, fue trasladada por sus padres al \u201chospitalito\u201d de Ciudad del Plata.\n\nLa Fiscal\u00eda expres\u00f3 que mientras la v\u00edctima estaba siendo atendida en el centro de salud, uno de los agentes se comunic\u00f3 con el hospital, y un m\u00e9dico le indic\u00f3 que Esteban Garc\u00eda no recibi\u00f3 solo dos disparos, sino m\u00faltiples balazos de arma de fuego, encontr\u00e1ndose gravemente lesionado. All\u00ed se constat\u00f3 la \u201cprimera inconsistencia\u201d en el relato de la oficial en la cantidad de impactos de bala en el cuerpo de la v\u00edctima.\n\n\n\nEn el informe pericial del m\u00e9dico forense Mart\u00edn Puljak, ingresado a juicio mediante su declaraci\u00f3n, se establece que las heridas sufridas por \u201cel Feo\u201d a manos de la mujer polic\u00eda fueron en el muslo y gl\u00fateo derecho, muslo izquierdo, fosa il\u00edaca izquierda (zona ubicada debajo del abdomen arriba de la cadera) y zona lumbar derecha e izquierda. La v\u00edctima fue intervenido quir\u00fargicamente tras detectarle los m\u00e9dicos una grave lesi\u00f3n renal derecha que requiri\u00f3 la extirpaci\u00f3n de un ri\u00f1\u00f3n.\n\nSeg\u00fan el m\u00e9dico forense Puljak, Garc\u00eda tambi\u00e9n sufri\u00f3 disparos que le provocaron una lesi\u00f3n vesical que demand\u00f3 la utilizaci\u00f3n de drenajes y curaciones,\n\n\n\nPor su parte, el tambi\u00e9n m\u00e9dico forense Fidet Lagos, expres\u00f3 que la extirpaci\u00f3n de ri\u00f1\u00f3n conllev\u00f3 la p\u00e9rdida de un \u00f3rgano y debilitamiento del sistema urinario.\n\n\n\nAdem\u00e1s el herido present\u00f3 una paraplejia fl\u00e1cida post traum\u00e1tica secular (flacidez en los \u00f3rganos del abdomen) provocada por una lesi\u00f3n de proyectil de arma de fuego, agreg\u00f3 el facultativo.\n\n\n\nSeg\u00fan Fidet Lagos, el disparo le caus\u00f3 a la v\u00edctima la p\u00e9rdida de control de esf\u00ednteres anal y vesical, as\u00ed como la imposibilidad de caminar. Sostuvo, adem\u00e1s, que \u201cla parte inferior de la pierna izquierda tiene p\u00e9rdida funcional total\u201d.\n\n\n\nEn su informe, el m\u00e9dico forense expres\u00f3 que Garc\u00eda recibi\u00f3 un impacto de proyectil de arma de fuego que requiri\u00f3 intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Y agreg\u00f3 que la falta de control vesical determina la p\u00e9rdida de sensibilidad a nivel genital, lo que \u201cimposibilita\u201d a la v\u00edctima \u201cel debido acto sexual que posibilita la procreaci\u00f3n\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/mujer-policia-condenada-disparar-siete-tiros-plantar-arma.html",
    "titulo": "Mujer polic\u00eda condenada por disparar siete tiros y plantar arma",
    "subtitulo": "Cumplir\u00e1 pena de prisi\u00f3n por cinco a\u00f1os por los delitos de lesiones grav\u00edsimas y simulaci\u00f3n de delito.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab9a81c3ed.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "Mujer-polic\u00eda-condenada-por-disparar-siete-tiros-y-plantar-arma.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\nSu acidez fue un ingrediente clave en la f\u00f3rmula del \u00e9xito de los distintos cert\u00e1menes \u201cpor un sue\u00f1o\u201d que Marcelo Tinelli present\u00f3 desde 2006 hasta 2019. Marcelo Polino hizo all\u00ed de sus particulares devoluciones un sello propio por el que lo convocaron de otros concursos de la regi\u00f3n. Hoy prepara esa lengua filosa para los mon\u00f3logos de La Verdad de la Milanesa, show que trae en breve a Uruguay. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, repasa su carrera y bromea: \u201csi hoy hiciera los comentarios de hace 15 a\u00f1os estar\u00eda preso\u201d.\n\n\n\n-\u00bfEn qu\u00e9 rol se te va a poder ver en el show La Verdad de la Milanesa (15 y 16 de diciembre en Fellini Pocitos)?\n\n\n\n-Voy a hacer mon\u00f3logos: algunos que hice con Antonio (Gasalla) y otros propios. Es un show muy perform\u00e1tico pensado para que la gente se divierta. Se da todo en el contexto de un restaurante, que en este caso es Fellini, donde el plato principal obviamente es la milanesa. Voy a estar acompa\u00f1ado por artistas uruguayos. Va a haber un dj, una cantante, una drag queen. Es un espect\u00e1culo muy movido.\n\n\n\n-Uno supone que vas a hablar de la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-S\u00ed, a cada lugar que voy tengo que hablar de los famosos porque la gente lo pide. Hay un repaso de lo que le ha pasado a las figuras este a\u00f1o. Hablo de las parejas, de las relaciones en la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-Hace a\u00f1os que hac\u00e9s teatro, \u00bfsos un periodista al que se le cruz\u00f3 la oportunidad de hacer mon\u00f3logos o un artista al que en un momento se le cruz\u00f3 la posibilidad de ser periodista?\n\n\n\n-Mi oficio es el periodismo y desde ese lugar siempre hice teatro. Trabaj\u00e9 con Antonio, Nito Artaza, Nacha Guevara, Enrique Pinti. Me gusta hacer mon\u00f3logos. Siempre hablo desde mi lugar, no hago personajes. Soy muy respetuoso del trabajo de los actores. Adem\u00e1s no tengo una preparaci\u00f3n en ese sentido. Hago mon\u00f3logos como Polino e intento que sean divertidos. Llevo al teatro lo que a la gente le gusta de m\u00ed en la tele. Me gusta el contacto con la gente y lo paso b\u00e1rbaro.\n\n\n\n-\u00bfGasalla te pasa tips para los mon\u00f3logos?\n\n\n\n-S\u00ed, un mont\u00f3n. \u00c9l vive a una cuadra de mi casa; el otro d\u00eda fuimos a comer y repasaba todos los mon\u00f3logos con \u00e9l. Yo tengo los tiempos televisivos y hago todo r\u00e1pido, y \u00e9l me dice que vaya m\u00e1s lento. Es un maestro. Le pido si lo puedo grabar para no olvidar lo que me dice. Todo lo que s\u00e9 de mon\u00f3logos es gracias a \u00e9l.\n\nEL JURADO VILLANO Polino, el m\u00e1s temido Polino construy\u00f3 en su carrera una personalidad temida por los famosos debido a su forma directa y sarc\u00e1stica de opinar de su trabajo. El periodista salt\u00f3 a la masividad como conductor del m\u00edtico Zap (2002), pero deline\u00f3 ese perfil \u00e1cido desde el panel Intrusos (2004). En 2006 fue convocado por Tinelli como jurado de Cantando por un Sue\u00f1o, y qued\u00f3 en el tribunal de todos los cert\u00e1menes de Showmatch.\n\n\n\n-Se te ve seguido por Uruguay, \u00bfc\u00f3mo es tu v\u00ednculo con el pa\u00eds?\n\n\n\n-Amo Montevideo. Los argentinos hablan mucho de Punta del Este, pero como yo no tomo sol prefiero Montevideo. Me encanta la ciudad y su gente. Siempre la paso bien.\n\n-\u00bfTen\u00e9s aprecio por alguna artista uruguaya en particular que haya probado suerte en Buenos Aires?\n\n\n\n-La gente que viene de Uruguay siempre es muy respetuosa, muy educada. Tiene una manera particular de expresarse y se gana el lugar. Te lo puede decir cualquier periodista. Yo amo especialmente a Natalia Oreiro. Nos conocemos desde que hizo su primera novela. Somos como parientes porque cuando ella debut\u00f3, yo tambi\u00e9n empezaba en televisi\u00f3n con otro uruguayo, Lucho Avil\u00e9s. Nos llamamos para los cumplea\u00f1os. Es amorosa. Cuando iba a hacer La M\u00e1scara me convocaron para el jurado y yo justo ya hab\u00eda arreglado en Chile. Le dije que me dio l\u00e1stima porque ten\u00eda muchas ganas de trabajar con ella. Es muy copada.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 te pareci\u00f3 la versi\u00f3n de La M\u00e1scara que hizo Natalia Oreiro en Telef\u00e9?\n\n\n\n-Es un formato para gente joven. Estuvo muy bien hecho y ella es una diosa.\n\n\n\n-\u00bfSent\u00eds que con los a\u00f1os te has convertido en el villano m\u00e1s querido de la televisi\u00f3n?\n\n\n\n-Siempre me lo dicen. He trabajado en un mont\u00f3n de realities y la gente me tira buena onda. Hay otros jurados que son \u201clos malos\u201d y la gente no los puede ni ver. Creo que es porque yo digo las cosas desde un lugar divertido y sin maldad. Vengo de una experiencia en Chile en la que fui jurado y me preocupaba que no conocieran mi forma de juzgar. Es inc\u00f3modo juzgar a un artista de otro pa\u00eds. Sin embargo, la gente me tiraba buena onda y me dec\u00eda que se identificaba con lo que yo dec\u00eda. Despu\u00e9s me llamaron de Miami para hacerme una entrevista como la persona que integr\u00f3 m\u00e1s jurados en programas de Latinoam\u00e9rica.\n\n-\u00bfEs el rol en el que te has sentido m\u00e1s c\u00f3modo?\n\n\n\n-Me siento bien, la paso bien.\n\n-Te hiciste masivamente conocido al frente de Zap (2002), un programa que por lo bizarro se fue volviendo de culto con los a\u00f1os, \u00bfc\u00f3mo lo record\u00e1s vos?\n\n\n\n-Este a\u00f1o se cumplen 20 a\u00f1os. Tendr\u00edamos que haber hecho alg\u00fan reencuentro. La gente sube todo el tiempo cosas a redes, hace memes y lo recuerda mucho. Fue en un contexto social complicado en Argentina. Ven\u00edamos de la crisis del 2001, y nosotros \u00e9ramos como la alegr\u00eda de la tarde. Ten\u00edamos 15 puntos de rating en ese horario. Era muy masivo y era la primera vez que la gente com\u00fan cobraba mucho protagonismo en la televisi\u00f3n. Eso llamaba la atenci\u00f3n.\n\n\n\n-\u00bfTen\u00e9s alg\u00fan momento favorito del programa?\n\n\n\n-El que siguen pasando todo el tiempo es el d\u00eda que Guido S\u00fcller present\u00f3 a su asistente, que dec\u00eda \u201cdame una G, dame una U\u201d. La gente me lo recuerda en la calle.\n\n\n\n-En aquel momento y con los programas de chimentos que surgieron despu\u00e9s, la televisi\u00f3n manejaba una crueldad que hoy ser\u00eda cancelada en redes sociales, \u00bfc\u00f3mo has visto esa transformaci\u00f3n?\n\n\n\n-Yo vengo de esa primera \u00e9poca del chimento. Todo ha cambiado y la sociedad tambi\u00e9n. Yo a medida que fui creciendo me fui alejando del chimento. No volver\u00eda a hacer el chimento agresivo o hablando del \u201csobre que tengo\u201d. Prefiero ir por el lado del humor y la gente lo agradece. Ahora el p\u00fablico con las redes sociales te hace la devoluci\u00f3n al instante. Si algo no les gusta te cancelan enseguida. Por eso tambi\u00e9n hay m\u00e1s cuidado.\n\n\n\n-\u00bfTe arrepent\u00eds de algo que hayas hecho al aire?\n\n\n\n-Ahora no me acuerdo, pero seguramente s\u00ed. El otro d\u00eda me cruc\u00e9 a Moria (Cas\u00e1n) y ve\u00edamos alguna cosa nuestra de hace 15 que se hab\u00eda hecho viral en Tiktok y dec\u00edamos: \u201csi hoy dij\u00e9ramos estas cosas estar\u00edamos presos\u201d. Todo cambi\u00f3. Igualmente yo no estoy peleado con nadie ni tengo ning\u00fan juicio. Todo siempre fue show.\n\n\n\n-Te fuiste debajo del ala de Marcelo Tinelli justo antes de que el programa dejara de tener el \u00e9xito de audiencia de otrora, \u00bfqu\u00e9 lectura hac\u00e9s con las cartas vistas?\n\n\n\n-Fue pura casualidad, no fue planeado. \u00cdbamos a empezar el Bailando y de repente lleg\u00f3 la pandemia y nos encerraron a todos. Telef\u00e9 empez\u00f3 a preparar Masterchef, me ofrecieron ser \u201cel embajador\u201d y acept\u00e9. Yo nunca dej\u00e9 de hablar con Marcelo. Hoy yo puedo recorrer varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica gracias a que \u00e9l me abri\u00f3 las puertas de Showmatch. Estoy agradecido de por vida.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 cre\u00e9s que sus programas no registran el \u00e9xito de otros a\u00f1os?\n\n\n\n-Yo me junt\u00e9 con \u00e9l cuando empez\u00f3 a hacer Canta Conmigo Ahora. Me dijo para estar en el programa pero yo no pod\u00eda. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho el formato y c\u00f3mo lo hizo. Lo que pas\u00f3 fue que enfrente vino la aplanadora de Gran Hermano. Este pa\u00eds est\u00e1 paralizado por ese programa. Su efecto es tan potente que no le da espacio a otros contenidos. La diferencia de rating es tremenda: tiene m\u00e1s de 20 puntos contra cinco. Es imposible revertir eso.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 funcion\u00f3 tanto este Gran Hermano?\n\n\n\n-Yo soy fan\u00e1tico del formato Gran Hermano y se ve que todo el mundo tambi\u00e9n. Est\u00e1 muy bien hecho el casting y Santiago (Del Moro) la rompe en la conducci\u00f3n.\n\n\n\n-M\u00e1s all\u00e1 de sus programas, \u00bfno hubo un desgaste en la figura de Tinelli, que hoy recibe ataques y cr\u00edticas que tiempo atr\u00e1s no recib\u00eda?\n\n\n\n-Hubo un momento en el que tuvo un costado pol\u00edtico cuando se sum\u00f3 a \u201cla mesa del hambre\u201d y adem\u00e1s se meti\u00f3 en el f\u00fatbol. Todo eso lo perjudic\u00f3, dej\u00f3 muchos frentes abiertos y la gente empez\u00f3 a pegarle. Pero no hay que olvidarse que se mantuvo 30 a\u00f1os como el n\u00famero uno de la televisi\u00f3n y d\u00e1ndole trabajo a la gente. Cualquiera puede tener uno o dos a\u00f1os malos. Yo creo que va a volver a ocupar su lugar gracias al carisma que tiene.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo son \u00e9l y Jorge Rial como jefes?\n\n\n\n-Muy generosos. Tinelli cambi\u00f3 el rumbo de mi carrera. Antes yo era un panelista de un programa de espect\u00e1culos, y sin conocerme me llam\u00f3 para estar en el jurado de sus programas. Le tengo mucho cari\u00f1o. Y con Rial siempre tuve la mejor relaci\u00f3n. Muchos hablan de su car\u00e1cter, pero yo jam\u00e1s me pele\u00e9 ni tuve una discusi\u00f3n con \u00e9l. El a\u00f1o pasado cumpli\u00f3 60 a\u00f1os y al \u00fanico de sus expanelistas que invit\u00f3 fue a m\u00ed.\n\n\n\n-En un ambiente en el que pareciera que no es f\u00e1cil hacerse amigos, vos ten\u00e9s la particularidad de contar con varios: Luciana Salazar, Flavio Mendoza, Carmen Barbieri...\n\n\n\n-Luciana ya es familia, soy el padrino de (su hija) Matilda. Mis colegas me dicen que soy una especie rara en ese sentido. He tenido suerte de cruzarme con gente muy copada en la carrera, hasta me sigo hablado con la mujer de Lucho Avil\u00e9s. He podido cultivar buenas relaciones. Est\u00e1 bueno que te digan que sos buen periodista, pero que la gente te quiera es lo m\u00e1s importante.\n\n\n\n-\u00bfAlguna vez tuviste una pareja del ambiente art\u00edstico?\n\n\n\n-No. Mi vida privada la mantengo lejos del trabajo y del ambiente, al menos por ahora. Hoy estoy solo, no tengo pareja.\n\n\n\n-De los programas de espect\u00e1culos que est\u00e1n al aire hoy, \u00bfcon cu\u00e1l te sent\u00eds m\u00e1s identificado?\n\n\n\n-Yo soy muy cholulo de la televisi\u00f3n y miro todo. Soy amigote de (Rodrigo) Lussich y (Adri\u00e1n) Pallares, pero tambi\u00e9n veo a \u00c1ngel (De Brito), a (Laura) Ubfal e Intrusos. Me gusta la gente que est\u00e1 haciendo espect\u00e1culos. Cada uno le pone su impronta, aunque todos hacen lo mismo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/marcelo-polino-recuerdo-primeros-programas-chimentos-hoy-estariamos-presos.html",
    "titulo": "Marcelo Polino y el recuerdo de los primeros programas de chimentos: \"Hoy estar\u00edamos presos\"",
    "subtitulo": "El periodista de espect\u00e1culos desembarca con un show propio en Uruguay. \"Me alej\u00e9 del chimento agresivo y ahora prefiero el humor\", expresa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a73d0ab7c6.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "Marcelo-Polino-y-el-recuerdo-de-los-primeros-programas-de-chimentos:-\"Hoy-estar\u00edamos-presos\".html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Impuesto al Valor Agregado (IVA) es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de nuestro pa\u00eds. Pero, \u00bfqu\u00e9 cambios se le deber\u00edan hacer?\n\nEste mi\u00e9rcoles se llev\u00f3 a cabo el \u00faltimo d\u00eda de las Jornadas Tributarias, organizadas por la Direcci\u00f3n General Impositiva (DGI), en donde Fernando Pel\u00e1ez, del Departamento de Estudios Tributarios del organismo, analiz\u00f3 este impuesto.\n\n\n\nSeg\u00fan Pel\u00e1ez, el IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.\n\n\n\nEl IVA, por su modelo de dise\u00f1o, cuenta con un problema \u201cintr\u00ednseco\u201d que es la regresividad, es decir que las personas de menores ingresos destinan una porci\u00f3n mayor del mismo al consumo y por tanto resultan m\u00e1s gravadas que las personas de ingresos altos.\n\nEn base a la \u00faltima Encuesta Nacional de Gastos e Ingresos de los Hogares (Engih), realizada entre 2016 y 2017, Pel\u00e1ez se\u00f1al\u00f3 que el consumo sobre el ingreso del primer quintil (el 20% m\u00e1s pobre) es del 107%, el cual va cayendo hasta el 72% del quinto quintil (el 20% m\u00e1s rico).\n\n\n\nLa incidencia del impuesto, si se tomara el 22% para todo el consumo, para el primer quintil (que tendr\u00eda un ingreso medio de $ 35.320,50) es del 19%, lo que dejar\u00eda un ingreso disponible luego del IVA de $ 28.484,54.\n\n\n\nMientras tanto, la incidencia cae a medida que aumentan los ingresos, en donde esta es de 13% para el quinto quintil (de $ 115.640,50 de ingreso medio), dejando un ingreso disponible despu\u00e9s del IVA de $ 100.601,43.\n\n\n\nSin embargo, destac\u00f3 que el impuesto de nuestro pa\u00eds contiene una serie de excepciones objetivas, es decir que recaen en un conjunto predeterminado de bienes y servicios, que procuran reducir la regresividad del impuesto.\n\nLas medidas \u201ct\u00edpicas\u201d, seg\u00fan explic\u00f3, pueden verse como exoneraciones a las ventas de los bienes y servicios de la canasta de consumo, el tratamiento de exportaci\u00f3n o la aplicaci\u00f3n de una al\u00edcuota reducida. Al aplicarse una excepci\u00f3n de la canasta de consumo se favorece m\u00e1s, \u201crelativamente\u201d, a los hogares de menores ingresos, ya que estos destinan una proporci\u00f3n mayor del ingreso al consumo de bienes y servicios esenciales, que los hogares de mayores ingresos.\n\n\n\nEn este sentido, en base a la Engih, seg\u00fan Pel\u00e1ez las personas que integran el primer quintil -de menores ingresos- destinan el 42,9% de sus ingresos a alimentos y bebidas (27%) y salud (15,8%), mientras que aquellas personas del quinto quintil -mayores ingresos-, destinan el 17,3% (10,1% en alimentos y bebidas y 7,2% en salud).\n\n\n\nEn tanto, se\u00f1al\u00f3 que las soluciones que plantean reducir la regresividad del impuesto de modelo, logran hacerlo pero es \u201cdiscutible si es la forma m\u00e1s eficiente de hacerlo\u201d.\n\nEstas medidas tienen un costo, al menos, que es la p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n al otorgar un tratamiento excepcional. El gasto tributario por estas excepciones equivale a m\u00e1s del 5,1% de la recaudaci\u00f3n del impuesto, seg\u00fan indic\u00f3.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que recientemente se han incorporado excepciones subjetivas, como las devoluciones de las Asignaciones Familiares-Plan de Equidad, quienes pueden tener una devoluci\u00f3n total del IVA incluido en las adquisiciones de bienes y servicios que realizan.\n\n\n\nUna excepci\u00f3n subjetiva es aquella que se funda en las caracter\u00edsticas del sujeto comprador y no en la del bien comprado.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que la medida suprime la incidencia del impuesto para un conjunto concreto de personas, previamente identificadas, y por un monto m\u00e1ximo conocido.\n\nEl gasto tributario de estas medidas asciende a 0,4% de las recaudaci\u00f3n, indic\u00f3 Pel\u00e1ez.\n\n\n\n\u201cSi bien el beneficio actual tiene un alcance limitado, en la medida que el costo que produce es controlado, podr\u00eda extenderse a otras personas\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nA su vez, dijo que conceptualmente es una soluci\u00f3n \u201ceficaz\u201d para reducir la regresividad del IVA, y \u201cm\u00e1s eficiente que la actual\u201d, porque puede lograr el mismo objetivo con un menor uso de recursos, ya que produce una menor renuncia fiscal.\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n con la que se dispone, seg\u00fan explic\u00f3, permiten avanzar en esta direcci\u00f3n, focalizando el beneficio en las personas y no en los bienes y servicios.\n\n\n\nEn tanto, afirm\u00f3 que aumentar el monto individual del beneficio y extender su cobertura, potenciar\u00eda la capacidad del ajuste para reducir la regresividad del impuesto. Incluso, se\u00f1ala que podr\u00eda neutralizarla o hacer del IVA un impuesto progresivo, es decir que a medida que crece el ingreso o capacidad econ\u00f3mica de las personas tambi\u00e9n crece su aporte.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/impuesto-dinero-extrae-personas-cambios-hacerse.html",
    "titulo": "El impuesto que m\u00e1s dinero extrae de las personas y los cambios que podr\u00edan hacerse",
    "subtitulo": "El IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/26/61f1f0d60cc6f.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "El-impuesto-que-m\u00e1s-dinero-extrae-de-las-personas-y-los-cambios-que-podr\u00edan-hacerse.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDel total de personas que ingresan por la puerta de emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas hay un porcentaje -entre el 65% y 70%- al que se le da de alta porque son consultas menores. Entre el cerca de un tercio restante hay casos de personas que necesitan una operaci\u00f3n o quedar en el CTI, otros no tan graves, pero que requieren una internaci\u00f3n en cuidados moderados. De este \u00faltimo grupo, el 25% son pacientes psiqui\u00e1tricos, seg\u00fan indic\u00f3 a El Pa\u00eds el director de la instituci\u00f3n, \u00c1lvaro Villar.\n\nPese a ser un n\u00famero importante, el Hospital de Cl\u00ednicas no tiene internaci\u00f3n de psiquiatr\u00eda. Por lo que esas personas deben \u201cesperar a ser derivados a algunos de los hospitales que tienen sala o al Hospital Vilardeb\u00f3\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Villar.\n\n\n\nEl director del hospital universitario entiende que \u201cno puede\u201d ser que todav\u00eda no se cuente con un \u201clugar de internaci\u00f3n para (estos) pacientes de corta estad\u00eda\u201d, seg\u00fan lo transmiti\u00f3 en su ponencia en el primer d\u00eda de la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Y se\u00f1al\u00f3 que este debe \u201cser un compromiso, un desaf\u00edo a encarar lo antes posible\u201d.\n\nLuego, en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Villar cont\u00f3 que uno de los \u201cproblemas que existe\u201d es que la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces. Y -continu\u00f3- \u201cla decisi\u00f3n de dar el alta no es del psiquiatra sino que los magistrados\u201d.\n\n\n\n\u201cEntonces, un paciente puede estar de alta pero un juez decidir que tiene que quedarse. Eso hace que hoy el Vilardeb\u00f3 este absolutamente saturado y que no pueda recibir pacientes de las puertas de las otros hospitales p\u00fablicos\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nPor otra parte, cont\u00f3 que en el Cl\u00ednicas tienen un \u201cpromedio diario de dos intentos de autoeliminaci\u00f3n\u201d, y aclar\u00f3 que se trata de un \u201cpromedio, con d\u00edas en los que no hay ninguno y otros con cuatro o cinco\u201d. La situaci\u00f3n la calific\u00f3 como un \u201cdesaf\u00edo enorme\u201d.\n\nTras las rejas\n\nLa enfermedad mental y la privaci\u00f3n de libertad es uno de los temas que se trat\u00f3 ayer en la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Del encuentro particip\u00f3 el comisionado parlamentario, Juan Miguel Petit, quien entiende que en estos temas faltan \u201cestudios de casos y sistem\u00e1ticos, seguimiento, e interinstitucionalidad\u201d.\n\n\n\nHay \u201cmuchas personas\u201d que s\u00ed son imputables pero \u201ctienen una fragilidad que despu\u00e9s el propio sistema penitenciario\u201d hace que el trastorno se vuelva \u201ccr\u00f3nico, persistente\u201d. Adem\u00e1s, despu\u00e9s -continu\u00f3- el propio sistema \u201cno tiene respuesta en buena parte de los casos, o las que dan son colocarlo en una celda donde haya internos buena gente que lo atiendan\u201d o un \u201cbuen director\u201d.\n\n\n\nAdem\u00e1s, entiende que las \u201ccausales de agravamiento son muy grandes\u201d. En ese sentido, cree que ASSE tiene que \u201ctomar mucha m\u00e1s fuerza en el sistema penitenciario\u201d. Y cont\u00f3 que se propuso que en la Unidad N\u00ba 5 en Col\u00f3n -\u201cdonde hay un lugar f\u00edsico adecuado\u201d- ASSE coloque una unidad de salud mental y tratamiento.\n\nPetit cont\u00f3 que se encuentran \u201csituaciones incre\u00edbles de personas que fueron condenadas que a veces no pueden expresarse\u201d. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que \u201cmuchas veces est\u00e1 otro fen\u00f3meno que es que la privaci\u00f3n de libertad implica una adversidad y un estr\u00e9s que a todo el mundo le hace mal. Y, a aquellos que estaban en una situaci\u00f3n l\u00edmite, obviamente el clima carcelario, a\u00fan en una buena c\u00e1rcel\u2026 que, en general, no van all\u00ed, implican un mayor desaf\u00edo para el tratamiento de \u00e9stas patolog\u00edas\u201d.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cPara esas personas con trastornos son situaciones de enorme fragilidad\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, entiende que el Poder Judicial es un \u201cactor que est\u00e1 llamado a un rol mucho m\u00e1s potente del que tiene hoy en d\u00eda. Y hay dos \u00e1reas que tienen una enorme debilidad: la defensa p\u00fablica y el Instituto T\u00e9cnico Forense (ITF)\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/ingresos-cuidados-moderados-son-psiquiatricos.html",
    "titulo": "El 25% de los ingresos a cuidados moderados son psiqui\u00e1tricos",
    "subtitulo": "El director del Hospital de Cl\u00ednicas, \u00c1lvaro Villar, dijo que\u00a0la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/01/62be6c84ca700.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "El-25%-de-los-ingresos-a-cuidados-moderados-son-psiqui\u00e1tricos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\nPlaya y comida en el Chiringuito del Puntal. Y hoy, tomates de la zona y lentejas caseras con chorizo picante de Le\u00f3n, regalo de @jesuscallejatv. Nada mejor que Cantabria\u00bb, reza un posteo en Instagram del 14 de agosto de este a\u00f1o. En la imagen, una pareja se hace una selfie en la playa, con el mar de fondo. Hasta aqu\u00ed, una publicaci\u00f3n m\u00e1s de las millones que se hacen en esa red social. Pero esta cuenta con una particularidad: la mujer de la foto es Ana Bot\u00edn, presidenta de Banco Santander y la publicaci\u00f3n es de su cuenta oficial. Bot\u00edn es una de tantos CEO mundiales que se han vuelto activos en redes sociales. En su caso utiliza Instagram donde publica desde contenidos de la empresa, sociales e incluso personales, en tanto LinkedIn lo toma para t\u00f3picos profesionales.\n\nTambi\u00e9n es conocida la actividad en redes de Elon Musk, sobre todo sus pol\u00e9micos tuits que hacen fluctuar el precio de una criptomoneda o que incluso utiliza para despedir a un empleado de Twitter, plataforma que adquiri\u00f3 hace poco.\n\nBill Gates, Richard Branson, Mark Zuckerberg, Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez-Pallete (Telef\u00f3nica) son otros casos y la lista sigue.\n\nPerfiles\n\n\u00abTengo Instagram pero no uso, salvo para chequear algo de la empresa. Facebook hasta el a\u00f1o pasado (lo usaba) para ver algo de la compa\u00f1\u00eda. Nunca me gust\u00f3 publicar cosas personales. S\u00ed uso y publico mucho en LinkedIn relacionado con lo laboral aunque no sea directamente del shopping. Por ejemplo, lo que tuvo m\u00e1s relevancia fue el mensaje por lo de Punta Shopping\u00bb, resumi\u00f3 Alex Malachowski, gerente general de Nuevocentro Shopping quien utiliza el resto de las redes para mantenerse informado.\n\nNunca me gust\u00f3 publicar cosas personales. S\u00ed uso y publico mucho en LinkedIn relacionado con lo laboral aunque no sea directamente del shopping\" Alex Malachowski gerente general de Nuevocentro\n\nPara Juli\u00e1n Kanarek, consultor digital y socio director de Ciudadana, empresa de comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, este uso se acerca a lo adecuado. \u00abNo hay una regla general para todos pero es cierto que LinkedIn es la red donde deber\u00edan estar. Las conversaciones son m\u00e1s formales, se habla de negocios, problem\u00e1ticas sociales y pol\u00edticas que impactan en el trabajo de un CEO. Las otras, m\u00e1s descontracturadas, depender\u00e1 del perfil del ejecutivo, pero no tiene que estar por estar\u00bb, explic\u00f3.\n\nRaquel Oberlander, experta en marketing digital y directora de Hep!c, coincide. \u00abEn Uruguay hay \u2018heavy users\u2019 y los que casi no las utilizan. Pero veo una tendencia cada vez mayor a valorar sobre todo el poder de LinkedIn, no solo para conseguir clientes sino para posicionarse como autoridad en un tema, hacer networking, incluso conseguir inversores o partners de negocios\u00bb, se\u00f1al\u00f3 la especialista.\n\nEn Uruguay hay \u2018heavy users\u2019 y los que casi no las utilizan. Pero veo una tendencia cada vez mayor a valorar sobre todo el poder de LinkedIn, no solo para conseguir clientes sino para posicionarse como autoridad en un tema, hacer networking, incluso conseguir inversores o partners de negocios\" Raquel Oberlander Directora de Hep!c\n\nLos datos de esa red avalan esa tendencia. Seg\u00fan Oberlander, LinkedIn posee 850 millones de usuarios de los cuales unos 180 millones son tomadores de decisi\u00f3n. A su vez, hay 58 millones de empresas registradas. \u00abY algunos estudios dicen que el 62% de los CEO de las empresas de la lista Fortune 500 utilizan esta red\u00bb, agreg\u00f3.\n\nIsabelle Chaquiriand, CEO de Atma y decana de la Facultad de Ciencias Empresariales de la Universidad Cat\u00f3lica (UCU) publica en Twitter y LinkedIn, mientras que utiliza Instagram y Facebook para seguir marcas, enterarse de promociones e informarse. Para ello, ingresa en momentos puntuales del d\u00eda, principalmente a LinkedIn y Twitter, las \u00fanicas apps de redes sociales que tiene instaladas en su smartphone. A la hora de publicar, solo toca tema profesionales. \u00abDifundo novedades o hitos tanto de la UCU como de Atma, mis columnas en El Pa\u00eds o comparto algo interesante que le\u00ed en alguna parte. Publico cuando me parece que puede ser de inter\u00e9s o quiero que se enteren de algo y tengo el tiempo para hacerlo\u00bb, apunt\u00f3.\n\nDifundo novedades o hitos tanto de la UCU como de Atma, mis columnas en El Pa\u00eds o comparto algo interesante que le\u00ed en alguna parte. Publico cuando me parece que puede ser de inter\u00e9s o quiero que se enteren de algo y tengo el tiempo para hacerlo\" Isabelle Chaquiriand CEO de Atma\n\nVirginia Staricco, presidenta de la empresa de transporte y log\u00edstica La Nave, y de la Fundaci\u00f3n La Nave, es muy activa en LinkedIn e Instagram. \u00abLas uso con fuerza desde hace unos cuatro a\u00f1os. En LinkedIn publico lo empresarial, sobre la Fundaci\u00f3n como reuniones, logros, y republico todo lo de la empresa, que lo genera el equipo marketing y comunicaciones. Esto lo hago para tener m\u00e1s llegada a los clientes, mostrar nuevos productos\u00bb, coment\u00f3.\n\nEn tanto, en Instagram, donde es muy activa, el perfil cambia. \u00abAh\u00ed es una mezcla de lo que soy como mujer, madre y empresaria. Va desde reuniones, el trabajo de la Fundaci\u00f3n, hasta un baile con mi hija\u00bb.\n\nLinkedIn posee 850 millones de usuarios de los cuales unos 180 millones son tomadores de decisi\u00f3n. A su vez, hay 58 millones de empresas registradas.\n\nM\u00e1s que un posteo\n\nLinkedIn es una red social de car\u00e1cter profesional. Foto: Linkedin.\n\nEl uso de redes por parte de CEO en Uruguay es \u00abmuy nuevo y amateur\u00bb, pero seg\u00fan Oberlander, hay una tendencia creciente a profesionalizarlo.\n\n\u00abEn LinkedIn no alcanza con generar contenido para las empresas porque las personas quieren hacer negocios con personas\u00bb, dijo la experta, quien aclar\u00f3 que de a poco los empresarios se animan a dar ese paso. \u00abEsto implica un trabajo profundo de estrategia de definir en qu\u00e9 \u00e1reas se quieren posicionar, con qu\u00e9 tipo de audiencias interactuar, etc\u00e9tera\u00bb.\n\nPor su parte, Kanarek entiende que un \u00absistema mixto\u00bb es el ideal para mantener una frecuencia y fomentar un h\u00e1bito de uso. \u00abSiempre es mejor que lo haga la persona porque es m\u00e1s aut\u00e9ntico y maneja la comunicaci\u00f3n m\u00e1s directa. Puede tener un equipo que genere contenido para la marca o para las cuentas del CEO, pero es importante que \u00e9l tenga una relaci\u00f3n personal con las redes\u00bb, recomend\u00f3. Como ejemplo, cit\u00f3 el caso de Nicol\u00e1s Jodal, fundador de GeneXus, quien durante la pandemia respond\u00eda por Twitter consultas de los usuarios. \u00abEso es una muestra de c\u00f3mo se puede generar cercan\u00eda con respuestas productivas\u00bb, resalt\u00f3 Kanarek.\n\nSiempre es mejor que lo haga la persona porque es m\u00e1s aut\u00e9ntico y maneja la comunicaci\u00f3n m\u00e1s directa. Puede tener un equipo que genere contenido para la marca o para las cuentas del CEO, pero es importante que \u00e9l tenga una relaci\u00f3n personal con las redes\" Juli\u00e1n Kanarek Director de Ciudadana\n\nJodal, quien solo utiliza la red social del pajarito azul, asegur\u00f3 que lo hizo \u00abporque pensaba que estaba ayudando en un momento muy dif\u00edcil para todos\u00bb. En su caso, no se asesora con expertos ni cuenta con un plan de posteo, sino que publica temas que le resultan interesantes y novedades de la empresa. Pero sobre todo, evita \u00abtemas de pol\u00edtica y religi\u00f3n\u00bb y asegura que \u00abraramente\u00bb entra en discusiones.\n\nNo tengo estrategia, lo que tengo ganas de contar lo hago, no tengo inter\u00e9s de profesionalizar lo que publico porque me interesa la espontaneidad\" Virginia Staricco Presidenta de La Nave\n\nMalachowski, quien tiene formaci\u00f3n en marketing, tambi\u00e9n maneja sus publicaciones. \u00abPara LinkedIn tuve charlas con personas que usan redes y he hecho cursos. No soy experto, me baso en la intuici\u00f3n y el sentido com\u00fan. Pero escribo, leo, vuelvo a releer para ver que est\u00e9 bien redactado y trato de que siempre aporte valor\u00bb.\n\nStaricco va por el camino de la espontaneidad. \u00abNo tengo estrategia, lo que tengo ganas de contar lo hago, no tengo inter\u00e9s de profesionalizar lo que publico porque me interesa la espontaneidad\u00bb, argument\u00f3.\n\nPara Oberlander, si bien no hay una gu\u00eda para publicar en redes, existen reglas generales a seguir como ser constantes, dar un toque personal a las posteos aunque sean profesionales, y otros detalles como el uso de hashtags adecuados, emojis, interlineados, im\u00e1genes, una primera frase que genere curiosidad y publicar en horarios en que su audiencia es m\u00e1s activa.\n\nPostear no es en vano, estar activos en redes sociales es una forma m\u00e1s de construir marca empleadora.\n\n\n\nAnimarse, y saber para qu\u00e9\n\n\n\nRedes sociales.\n\nRaquel Oberlander, experta en marketing y fundadora de la Hep!c aconsej\u00f3 seguir cuatro pasos para el uso de redes.\n\nEl primero es animarse, pero sobre todo \u00absaber que no todos los publicaciones van a ser virales ni a todas las personas les va a gustar todo lo que escribas\u00bb.\n\nEn segundo lugar aconseja dedicarle por lo menos 30 minutos diarios a crear contenido. En caso de no poder o no querer hacerlo, \u00abcontratar un proveedor que ayude\u00bb es recomendable.\n\nEl tercer punto es que utilizar redes sociales no es sin\u00f3nimo de ser \u00abegoc\u00e9ntrico\u00bb. \u00abTu marca personal es la huella que vas a dejar en el mundo. \u00bfA qui\u00e9n vas a inspirar hoy? \u00bfC\u00f3mo vas a ayudar a alguien con tus contenidos? \u00bfC\u00f3mo vas a hacer que tu equipo te sienta como un verdadero l\u00edder? \u00bfC\u00f3mo vas a empoderarlos y reconocerlos p\u00fablicamente?\u00bb.\n\nPor \u00faltimo, remarc\u00f3 que antes de comenzar es necesario tener claro \u00abqu\u00e9 objetivos quer\u00e9s lograr y qu\u00e9 imagen vas a proyectar\u00bb. \u00abEs un tema m\u00e1s profundo porque implica un proceso de autoindagaci\u00f3n personal, cuestionarse, conocerse, tomar decisiones estrat\u00e9gicas. Todos tenemos una reputaci\u00f3n online, querramos o no. Trabajar la marca personal es cerrar la brecha o el gap entre lo que quer\u00e9s que piensen de ti y lo que de todos modos van a pensar\u00bb, concluy\u00f3 la experta.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/ceo-uruguayos-ganan-presencia-redes-sociales-son-estrategias-mundo-likes.html",
    "titulo": "CEO uruguayos ganan presencia en las redes sociales, \u00bfcu\u00e1les son sus estrategias en el mundo de los \"likes\"?",
    "subtitulo": "Las usan para fortalecer marca personal o como estrategia de negocios; LinkedIn asoma como la m\u00e1s importante, pero no es la \u00fanica",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388e9270f678.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "CEO-uruguayos-ganan-presencia-en-las-redes-sociales,-\u00bfcu\u00e1les-son-sus-estrategias-en-el-mundo-de-los-\"likes\"?.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nCon el cierre de la investigaci\u00f3n administrativa que orden\u00f3 el Ministerio de Desarrollo Social (Mides) ante las irregularidades detectadas en el accionar de la Coordinadora Popular y Solidaria (CPS), el ministro Mart\u00edn Lema y su equipo entendieron que las conclusiones eran determinantes y se terminaba un cap\u00edtulo de pol\u00e9mica p\u00fablica con esta red que suministraba el 35% de las ollas populares.\n\nSin embargo, luego del 9 de noviembre -cuando presentaron los resultados de la indagatoria y anunciaron que elevar\u00edan las conclusiones a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n- continuaron y contin\u00faan llegando a la cartera todos los d\u00edas denuncias contra la actuaci\u00f3n de algunas de las ollas.\n\n\n\nAl mismo tiempo, el Mides confirm\u00f3 su tesis inicial de que la CPS \u201cinflaba\u201d los registros de las ollas que administraba, de tal manera que, como inform\u00f3 El Pa\u00eds esta semana, luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la organizaci\u00f3n como intermediara la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%, y cerca de un 10% de las ollas decidieron su cierre.\n\n\n\nA este panorama se suma que las \u00faltimas horas la cartera termin\u00f3 de reunir un nuevo conjunto de evidencias que ser\u00e1n elevadas a la Fiscal\u00eda para que se integren a la informaci\u00f3n ya presentada semanas atr\u00e1s, seg\u00fan confirm\u00f3 a El Pa\u00eds la directora general de la cartera, Karina Goday.\n\nEl resumen de algunos de esos hallazgos se encuentra en un informe de la direcci\u00f3n departamental de la Secretar\u00eda de Estado enviado a Lema ayer mi\u00e9rcoles.\n\n\n\nLuego de una parte inicial en la que se insiste con el nuevo \u201ccomportamiento de la demanda\u201d y se hace referencia a las cifras entregados por las ollas directamente al Mides -entre los que figuran que \u201cla cantidad de porciones de merienda disminuy\u00f3 un 39% y que \u201cse redujo en 21 la cantidad de d\u00edas de funcionamiento de las ollas\u201d, entre otros datos- all\u00ed se describen casos puntuales a trav\u00e9s de denuncias presentadas con posterioridad al cierre de la investigaci\u00f3n administrativa.\n\n\n\nEn t\u00e9rminos generales, y como una nueva conclusi\u00f3n de las \u00faltimas constataciones realizadas por la cartera, se reafirma que en los datos que en su momento transmiti\u00f3 la CPS al Mides \u201chay ollas inexistentes, (y) n\u00fameros inflados (...)\u201d, adem\u00e1s del contraste a la baja entre \u201clo que declararon las ollas en octubre -ya sin la coordinadora en el medio- y lo que declararon al ser consultadas un mes despu\u00e9s\u201d.\n\nEn uno de los casos se describe una olla ubicada en Canelones cuyos insumos \u201cse distribu\u00edan entre \u2018amigos\u2019 de la referente\u201d de la iniciativa, y que en ese caso puntual \u201cdurante la intermediaci\u00f3n de la CPS, los alimentos llegaban en veh\u00edculos de la Intendencia de Canelones\u201d. \u201cSeg\u00fan vecinos del lugar -se\u00f1ala el informe, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds-, en momentos en los que s\u00ed se cocinaba, la comida habr\u00eda sido retirada por personas del lugar con el fin de alimentar a sus mascotas\u201d.\n\n\n\nEn otro, en el barrio de Casavalle, se descubri\u00f3 que hab\u00eda una olla que serv\u00eda \u201cun tercio de lo declarado\u201d. En detalle, el 14 de noviembre los representantes de esta iniciativa transmitieron que serv\u00edan 430 platos, pero \u201cal ser visitada el lunes 28 y permanecer all\u00ed el equipo de este ministerio durante todo el horario de entrega, se constat\u00f3 (se adjunta copia de acta firmada por la referente) que la cantidad de porciones servidas realmente es menor a 150\u201d. Y se acot\u00f3 que ese d\u00eda correspond\u00eda \u201cal de \u2018mayor demanda\u2019\u201d alimentaria.\n\n\n\nEn el punto C del documento se describe un caso con el nombre de \u201cExcesivo acopio y menor demanda\u201d que tambi\u00e9n se dio en Casavalle.\n\nSeg\u00fan se desprende del texto, funcionarios del Mides visitaron una olla de ese barrio de Montevideo el 14 de este mes, en parte porque la iniciativa hab\u00eda comunicado que funcionaba tres veces por semana, pero que al tercer d\u00eda solo se abr\u00eda cuando alcanzaban los insumos. \u201cEse mismo d\u00eda, al actualizar la informaci\u00f3n sobre cantidad de porciones servidas, se informa 250 platos de olla. Sin embargo, al ser visitados el d\u00eda 29 de noviembre (fecha a fin de mes, el momento establecido como el pico m\u00e1ximo) se constata que se entregan menos de 100 porciones a 18 personas que concurren al lugar\u201d, agrega el texto.\n\n\n\nTras constatar la diferencia entre lo que se declar\u00f3 y lo que realmente se sirvi\u00f3, los funcionarios del Mides solicitaron \u201cver el lugar donde se acopian los alimentos y all\u00ed se detect\u00f3 una gran cantidad de estos, de los que a modo de ejemplo se detallan: tres fundas de arroz (20 kilos cada una), fundas de az\u00facar y de cocoa, al menos tres bolsas de 25 kilos de harina cada una, varios paquetes de cinco kilos de fideos cada uno, bolsas de verdura varias, al menos una docena de litros de aceite\u201d.\n\n\n\nSe trataba de un dep\u00f3sito de alimentos que, seg\u00fan afirma el Mides, fueron entregados \u201cal menos durante las \u00faltimas tres semanas\u201d.\n\nEs por esto que en el informe de la cartera se afirma que \u201cel reclamo impl\u00edcito de que los insumos entregados podr\u00edan ser insuficientes para la \u2018necesidad\u2019 de la que se pretende dar cuenta, no solo es falso porque se verific\u00f3 que se distribuyen menos de la mitad de las porciones declaradas, sino porque adem\u00e1s tienen en acopio una cantidad importante de alimentos que si realmente fuesen necesarios no estar\u00edan encerrados en una habitaci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEl asunto ha sido de m\u00e1xima prioridad dentro del Mides, que ha comunicado en forma centralizada las principales decisiones adoptadas al respecto, y tenido adem\u00e1s salidas a la prensa con declaraciones que buscaron polemizar con el presidente del Frente Amplio, a quien adem\u00e1s le envi\u00f3 una serie de datos defendiendo la gesti\u00f3n alimentaria del gobierno.\n\n\n\nD\u00edas atr\u00e1s, el ministro asegur\u00f3 asimismo que a la coalici\u00f3n de izquierda \u201cno le import\u00f3 la alimentaci\u00f3n de las personas\u201d y que incurri\u00f3 en \u201cuna utilizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como un negocio pol\u00edtico\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/mides-envio-fiscalia-informe-nuevas-irregularidades-abastecimiento-ollas-populares.html",
    "titulo": "Mides enviar\u00e1 a Fiscal\u00eda informaci\u00f3n con nuevas irregularidades sobre abastecimiento de ollas populares",
    "subtitulo": "Luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la Coordinadora Popular y Solidaria como intermediara, la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%,",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388194a3ab71.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "Mides-enviar\u00e1-a-Fiscal\u00eda-informaci\u00f3n-con-nuevas-irregularidades-sobre-abastecimiento-de-ollas-populares.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEste mi\u00e9rcoles, un grupo de clientes del Banco Rep\u00fablica (BROU) en representaci\u00f3n de unos 60 damnificados v\u00edctimas de maniobras de estafa cibern\u00e9tica a trav\u00e9s de sus cuentas de ebrou, ser\u00e1n recibidos en la Comisi\u00f3n de Hacienda de la C\u00e1mara de Representantes. Seg\u00fan afirmaron varios de los afectados que asistir\u00e1n al Parlamento, reclamar\u00e1n ante los legisladores obtener respuestas tanto de la Justicia como de la entidad financiera.\n\nDestacan que algunos perdieron grandes montos de dinero y otros adem\u00e1s ahora deben pagar pr\u00e9stamos a la entidad financiera p\u00fablica, ya que los ciberdelincuentes lograron retirar pr\u00e9stamos en su nombre.\n\n\n\nLa modalidad de estafa m\u00e1s com\u00fan es la de \u201cphishing\u201d, el delito de enga\u00f1ar a las personas para que compartan informaci\u00f3n confidencial como contrase\u00f1as y n\u00fameros de tarjetas de cr\u00e9dito. Las v\u00edctimas reciben un mensaje de correo electr\u00f3nico o de texto que imita o suplanta la identidad de una persona u organizaci\u00f3n de confianza, y se le exige que vaya a un sitio web y act\u00fae de inmediato o tendr\u00e1 que afrontar alguna consecuencia.\n\n\n\nTiempo atr\u00e1s, El Pa\u00eds relat\u00f3 la situaci\u00f3n que vivi\u00f3 Enrique P. \u201cA m\u00ed me sacaron U$S 13.000 y $ 55.000. Adem\u00e1s, pidieron un pr\u00e9stamo de $ 500.000 que tambi\u00e9n se llevaron. Casi US$ 27.000 en total. Lo transfirieron a una cuenta BROU de una mujer. Me mandaron WhatsApp diciendo que estaban haciendo arreglos en el sistema y me dirigieron a una cuenta espejo de la m\u00eda\u201d.\n\n\n\nPor su parte Liliana P, en agosto de este a\u00f1o, recibi\u00f3 un mail con logo del BROU pidiendo que cambiara su contrase\u00f1a o quedar\u00edan bloqueadas sus cuentas. \u201cIngres\u00e9 a ese link y puse mi c\u00e9dula. Entr\u00e9 de inmediato a mis cuentas y ten\u00eda el faltante de US$ 9.000. El BROU me dice que no se responsabilizaba ya que fue por medio de mi mail\u201d.\n\nEntre los siete damnificados que asistir\u00e1n a la Comisi\u00f3n de Hacienda de Diputados estar\u00e1n Daniela y Horacio. Ellos manifestaron que sus casos son las que mejor demuestran que lo que les ocurri\u00f3 es responsabilidad del BROU, porque fueron estafados mientras hac\u00edan uso de la p\u00e1gina oficial del banco.\n\n\n\nHoracio ingres\u00f3 en mayo de este a\u00f1o a su cuenta de ebrou para transferir un dinero de su cuenta en d\u00f3lares a la de pesos. Cuando concret\u00f3 la acci\u00f3n, intent\u00f3 salir de la p\u00e1gina pero se le pidi\u00f3 que esperara 15 minutos por razones de mantenimiento. El hombre destaca que en su pantalla estaba la p\u00e1gina oficial de eboru y dentro de ella, un mensaje le solicit\u00f3 la clave de la llave digital algo que hizo. Horas m\u00e1s tarde, observ\u00f3 que se hab\u00eda realizado la transacci\u00f3n voluntaria de d\u00f3lares a pesos. Pero descubri\u00f3 que tambi\u00e9n hab\u00eda una transacci\u00f3n involuntaria por US$ 9.999 a una cuenta desconocida.\n\n\n\nEl caso de Daniela, es similar al de Horacio. \u201cYo ten\u00eda la p\u00e1gina oficial del banco en favoritos de mi computadora ya que la utilizo habitualmente para hacer pagos y otras cosas. Entr\u00e9 a la de siempre, no a un link donde me promet\u00edan que me regalaban un Iphone. Primero me salt\u00f3 un cartel donde dec\u00eda que se estaban actualizando los datos, luego otro donde me solicitaron mi llave digital\u201d, dijo. A los pocos minutos se dio cuenta que de su cuenta se hab\u00edan transferido $ 420.000 a otra desconocida.\n\nEste grupo de 60 personas asegur\u00f3 que todos recibieron la misma carta por parte del BROU, donde les indicaron que la entidad no tiene responsabilidad y les sugiere que sigan en v\u00edas judiciales.\n\n\n\nEn una nota concedida a El Pa\u00eds el 16 de octubre de este a\u00f1o, la gerenta general del BROU, Mariela Espino, asegur\u00f3 que \u201cno existe ning\u00fan tipo de vulnerabilidad\u201d del sistema de dicha entidad financiera. Y agreg\u00f3 que el BROU tiene los niveles y los est\u00e1ndares internacionales que rigen a la industria financiera.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/afectados-robos-cuentas-banco-republica-parlamento.html",
    "titulo": "Afectados por robos a cuentas del Banco Rep\u00fablica van al Parlamento",
    "subtitulo": "Seg\u00fan afirmaron varios de los afectados que asistir\u00e1n al Parlamento, reclamar\u00e1n ante los legisladores obtener respuestas tanto de la Justicia como de la entidad financiera.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/28/638571a2a0bfd.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "Afectados-por-robos-a-cuentas-del-Banco-Rep\u00fablica-van-al-Parlamento.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEn mayo de este a\u00f1o, tras la fuerte suba de precios de los alimentos a nivel mundial -debido a la guerra entre Rusia y Ucrania-, el gobierno uruguayo anunci\u00f3 un paquete de medidas con el objetivo de mitigar la inflaci\u00f3n a nivel local. Entre esos anuncios se inform\u00f3 sobre la baja y la eliminaci\u00f3n de aranceles de las importaciones de harina de trigo y aceites refinados de soja, girasol, ma\u00edz y mezclas.\n\nAnte esto, un grupo de legisladores del Frente Amplio alert\u00f3 por los impactos negativos en la actividad de la industria molinera y present\u00f3 un proyecto ante la Comisi\u00f3n de Hacienda de Diputados para solicitar al Poder Ejecutivo la derogaci\u00f3n de la normativa.\n\n\n\nEn di\u00e1logo con El Pa\u00eds, el diputado frenteamplista -impulsor de la iniciativa-, Nelson Larz\u00e1bal se\u00f1al\u00f3 que \u201chay mucha preocupaci\u00f3n\u201d por parte de quienes elaboran estos productos dado que afirman que los importadores uruguayos est\u00e1n comprando mercader\u00eda elaborada en Argentina y que eso impacta en la mano de obra y la competitividad.\n\n\n\nEn concreto, se buscan derogar dos art\u00edculos, el 192 y 193. El primero estableci\u00f3 la baja del arancel de los aceites de soja, ma\u00edz y girasol provenientes de Argentina, el cual pas\u00f3 del 16% al 8% por seis meses, es decir que vence este 20 de diciembre. Adem\u00e1s, ese decreto defini\u00f3 la baja del arancel del 12% al 6% de las harinas de trigo provenientes del pa\u00eds vecino. En este caso no se estableci\u00f3 un l\u00edmite de tiempo espec\u00edfico para la reducci\u00f3n de la tasa aplicable, es decir que regir\u00e1 por tiempo indefinido.\n\n\n\nEl otro decreto, el 193, estableci\u00f3 la eliminaci\u00f3n de la lista de excepciones al Arancel Externo Com\u00fan (AEC) del Mercosur, de la harina de trigo, los aceites de soja, ma\u00edz y girasol proveniente de otros pa\u00edses por fuera del Mercosur, los cuales pasaron a tributar con tasa global arancelaria extra zona de 0% , por un plazo de seis meses.\n\nEsa normativa \u201cest\u00e1 pegando\u201d en la mano de obra, \u201cm\u00e1s de lo que hab\u00edan evaluado\u201d y ello \u201crecrudecer\u00eda si no se revierte este tema, especialmente con Argentina, que ser\u00eda el que seguir\u00eda vigente\u201d, indic\u00f3 Larz\u00e1bal ante la comisi\u00f3n.\n\n\n\nEn la exposici\u00f3n de motivos, los legisladores afirmaron que los cambios, principalmente el que refiere a la importaci\u00f3n de harina de trigo proveniente de Argentina, \u201cha despertado cr\u00edticas y profunda preocupaci\u00f3n de empresarios de al menos nueve empresas y cooperativas molineras y aceiteras\u201d, dado que son empresas uruguayas que producen y procesan estos productos.\n\n\n\nEntre ellas mencionaron a: Molino San Jos\u00e9, Molino Santa Fe, R\u00edo Uruguay S.A., Cooperativa de Trabajadores Molino Santa Rosa, Cooperativa de Trabajadores Molino Florida, Molino Carmelo, Molino Dolores, Molino Ca\u00f1uelas y Cousa. As\u00ed como tambi\u00e9n indicaron que la preocupaci\u00f3n es compartida por \u201cm\u00e1s de 400 trabajadores\u201d de esas empresas y el Pit-Cnt, quienes \u201ccomo primera medida, presentaron en julio una acci\u00f3n de amparo a la que no se le dio lugar\u201d.\n\n\n\nLarz\u00e1bal dijo a El Pa\u00eds que adem\u00e1s de las rebajas arancelarias definidas en dicha normativa, la situaci\u00f3n se agrava si se tienen en cuenta las diferencias en el tipo de cambio oficial y alternativo que hay actualmente entre Argentina y Uruguay.\n\n\n\n\u201cEst\u00e1n entrando muchos productos elaborados que est\u00e1n haciendo realmente sentir a las peque\u00f1as industrias y comercios que elaboran productos farin\u00e1ceos\u201d, indic\u00f3 Larz\u00e1bal.\n\n\n\nEn este sentido, el pasado 18 de agosto, la Comisi\u00f3n de Asuntos Laborales y Seguridad Social recibi\u00f3 a la Federaci\u00f3n de Obreros y Empleados Molineros y a la Uni\u00f3n de Trabajadores Aceiteros, quienes plantearon un escenario de p\u00e9rdida de competitividad y alertaron por el riesgo de p\u00e9rdida de fuentes laborales.\n\nLos trabajadores se\u00f1alaron all\u00ed su preocupaci\u00f3n acerca de que los supermercados importaran harina desde Argentina en grandes cantidades, a precios que los molinos uruguayos no pueden competir.\n\n\n\n\u201cSe supone que estas medidas se tomaron de una situaci\u00f3n coyuntural generada por un conflicto b\u00e9lico que no muestra horizontes de mejora en el corto plazo, pero lo m\u00e1s grave, es el caso de la harina de trigo proveniente de Argentina, ya que se desconoce hasta cu\u00e1ndo se mantendr\u00e1n los aranceles bajos\u201d, indic\u00f3 el proyecto. Asimismo, los legisladores entienden que de acuerdo a los \u00faltimos indicadores de inflaci\u00f3n, \u201cno se not\u00f3 que estas medidas hayan tenido un impacto positivo en el bolsillo del consumidor pero s\u00ed, el impacto negativo en la competitividad\u201d. En este sentido advirtieron que, de mantenerse estas medidas, \u201cpuede tener consecuencias muy importantes en las p\u00e9rdidas de fuentes de trabajo\u201d.\n\nParlamento estudia si subi\u00f3 la importaci\u00f3n\n\n\n\nEl proyecto presentado por los legisladores frenteamplistas ante la Comisi\u00f3n de Hacienda de Diputados, cont\u00f3 con el visto bueno de algunos legisladores de la coalici\u00f3n, entre ellos el del representante de Cabildo Abierto, \u00c1lvaro Perrone.\n\n\n\nNo obstante, el legislador propuso consultar al Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF) para ver \u201csi puede demostrar que con esa medida hubo alg\u00fan impacto en la (reducci\u00f3n de la) inflaci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, el diputado del Partido Nacional, Sebasti\u00e1n And\u00fajar plante\u00f3 que \u201cser\u00eda bueno conseguir datos que refieran a los n\u00fameros de importaci\u00f3n\u201d de esos productos y ver \u201csi realmente\u201d se puede comprobar \u201csi baj\u00f3 la producci\u00f3n nacional\u201d y si \u201caument\u00f3 la importaci\u00f3n\u201d de esos productos.\n\n\n\nPor su parte, Larz\u00e1bal manifest\u00f3 que si bien \u201cha habido algunas reuniones\u201d entre el Poder Ejecutivo con las distintas industrias y los diferentes eslabones de la cadena, \u201chasta ahora no ha habido ninguna respuesta positiva\u201d.\n\n\n\nEl asesor econ\u00f3mico de la C\u00e1mara de Industrias (CIU), Sebasti\u00e1n P\u00e9rez, dijo a El Pa\u00eds que desde la gremial industrial no tienen monitoreada la situaci\u00f3n, dado que las medidas anunciadas por el Poder Ejecutivo en mayo de este a\u00f1o \u201cno fueron uniformes\u201d para toda la industria, sino para algunos sectores espec\u00edficos.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Las sanciones a empresas uruguayas por abuso de posici\u00f3n dominante y las investigaciones\n\nPor su parte, el coordinador general de la Cooperativa de Trabajadores del Molino Santa Rosa, Carlos Reyes hab\u00eda dicho a radio M24 en el mes de agosto, que los trabajadores y las empresas del sector presentaron dos acciones para derogar estos decretos.\n\n\n\nPor un lado, unos 100 trabajadores firmaron un recurso de amparo y por otro lado, el Molino Santa Rosa junto a otras dos empresas del sector presentaron un recurso administrativo.\n\n\n\n\u201cNos preocupan much\u00edsimo\u201d estas medidas como las que anunci\u00f3 el gobierno porque \u201cbajan la proteccion de la industria nacional\u201d y \u201cafectan principalmente a las peque\u00f1as empresas del sector\u201d, dijo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/industria-molinera-alerta-rebajas-arancelarias-dejan-expuesta-argentina.html",
    "titulo": "Industria molinera en alerta por rebajas arancelarias que la dejan expuesta a Argentina",
    "subtitulo": "Buscan derogar decreto que baj\u00f3 aranceles para harina de trigo y aceites.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/29/6386ad3f0f720.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "Industria-molinera-en-alerta-por-rebajas-arancelarias-que-la-dejan-expuesta-a-Argentina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAl haber terminado igualados en puntos y en diferencia de goles, la disputa por la clasificaci\u00f3n a octavos de final del Mundial de Qatar 2022 entre Corea del Sur y la selecci\u00f3n de Uruguay se defini\u00f3 por cantidad de goles a favor. La expectativa se mantuvo a flor de piel hasta \u00faltimo momento y el nerviosismo y la ansiedad se adue\u00f1aron de los jugadores e hinchas surcoreanos.\n\nDespu\u00e9s de haber empatado 0-0 con Uruguay en el debut y a pesar de la derrota con Ghana en la segunda fecha, Corea del Sur dio el batacazo y venci\u00f3 2-1 a la selecci\u00f3n de Portugal. Los cuatro goles anotados -dos a Ghana y dos a Portugal- fueron determinantes para darle la clasificiaci\u00f3n.\n\nYa consumada su victoria, los asi\u00e1ticos deb\u00edan esperar que finalizara el partido de Uruguay-Ghana para poder sellar su clasificaci\u00f3n. De esta forma lo vivieron los protagonistas en el campo de juego : agrupados en la mitad de la cancha y mirando el encuentro desde un celular.\n\nAs\u00ed festej\u00f3 Corea del Sur \ud83c\uddf0\ud83c\uddf7 el pase a octavos de final, viendo Uruguay - Ghana desde un celular.\n\n\n\nLa Copa del Mundo es m\u00e1gica.\n\n\n\npic.twitter.com/6jr68mg4yD \u2014 Tomiconcina\ud83c\udf99 (@Tomiconcina1) December 2, 2022\n\nEsta fue la reacci\u00f3n de los futbolistas de Corea del Sur y de los hinchas en las tribunas del estadio Education City despu\u00e9s de confirmarse que jugar\u00e1n octavos de final en la Copa del Mundo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/asi-vivieron-jugadores-corea-sur-clasificacion-octavos-final.html",
    "titulo": "Mir\u00e1 c\u00f3mo vivieron los jugadores de Corea del Sur los minutos finales de Uruguay-Ghana",
    "subtitulo": "Futbolistas e hinchas surcoreanos esperaron hasta el pitazo final del partido de la selecci\u00f3n uruguaya para poder festejar el pasaje a la siguiente ronda del Mundial.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a3536274fd.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "Mir\u00e1-c\u00f3mo-vivieron-los-jugadores-de-Corea-del-Sur-los-minutos-finales-de-Uruguay-Ghana.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSergio Rochet dio sus sensaciones tras eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022 y dijo: \u201cEs una tristeza inmensa, tambi\u00e9n hay orgullo, por haber dejado todo y no se nos pudo dar. Fue un partido pol\u00e9mico pero ya est\u00e1. Hay que tragar esta bronca, saber levantarse y seguir adelante. Estoy muy orgulloso de este grupo, de toda la gente nos acompa\u00f1\u00f3 y de todo el pa\u00eds que nos apoy\u00f3. Dejamos el 100% de lo que ten\u00edamos y no se nos pudo dar. Es una l\u00e1stima, nos duele mucho\u201d.\n\nEl arquero de Nacional vivi\u00f3 un momento clave en el encuentro: \u201cEl penal si entraba era un golpe duro, al taparla eso motiv\u00f3 al equipo, se reflej\u00f3 en la actitud pero igual es una tristeza porque no alcanz\u00f3. Le dije al juez que no lo toqu\u00e9, que apenas el me roza en la cara, pero ta, no quiero hablar sobre los jueces\u201d.\n\nConsultado sobre c\u00f3mo vivi\u00f3 el grupo la eliminaci\u00f3n, Rochet dijo: \u201cEn el vestuario el silencio habl\u00f3 por lo que sentimos todos los uruguayos, no hablamos de lo que pas\u00f3, seguramente en el hotel hablaremos\u201d.\n\nSu atajada en el penal dej\u00f3 un dato estad\u00edstico y el guardameta habl\u00f3 al respecto de ello. \u201cEn cuanto a ser el primer arquero que ataja un penal en un partido de un Mundial es simplemente una estad\u00edstica, no me cambia en nada la tristeza que tengo\u201d, dijo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/sergio-rochet-ataja-penal-cambia-tristeza-enorme.html",
    "titulo": "Sergio Rochet: \u201cSer el primero que ataja un penal no cambia nada, la tristeza es enorme\u201d",
    "subtitulo": "El arquero de la selecci\u00f3n de Uruguay tuvo una destacada actuaci\u00f3n en el triunfo ante Ghana pero su rendimiento no fue suficiente para evitar la eliminaci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/02/638a591c66462.r_1670015275337.432-172-1325-766.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "Sergio-Rochet:-\u201cSer-el-primero-que-ataja-un-penal-no-cambia-nada,-la-tristeza-es-enorme\u201d.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLas reacciones en redes sociales no cesaron este viernes despu\u00e9s de lo que fue la eliminaci\u00f3n de Uruguay a manos de Corea del Sur, a pesar de vencer a Ghana 2-0. Un gol m\u00e1s de la Celeste o un empate de los asi\u00e1ticos (ganaron sobre el final, con un gol en tiempo de adici\u00f3n) le hubiera dado el boleto a los dirigidos por Diego Alonso.\n\nHubo muchos usuarios argentinos que se acordaron de Luis Su\u00e1rez o Edinson Cavani. \u00bfPor qu\u00e9? Por no haber llegado a River Plate y Boca Juniors respectivamente, en pases que se rumorearon a mitad de a\u00f1o, aunque despu\u00e9s el Pistolero jug\u00f3 en Nacional y el Matador en Valencia.\n\nPor otro lado, tambi\u00e9n hubo usuarios que se hicieron eco de la alegr\u00eda de los hinchas de Ghana por haber ayudado a dejar afuera a Uruguay, pese a que perdieron 2-0 y que terminaron en el \u00faltimo lugar del Grupo H del Mundial de Qatar 2022.\n\nTambi\u00e9n hubo usuarios que hicieron hincapi\u00e9 jocosamente del encuentro que tendr\u00e1 la selecci\u00f3n uruguaya con la de Alemania en el aeropuerto de Qatar, ya que ambas quedaron eliminadas del Mundial de manera sorpresiva y las dos son campeones del mundo.\n\nGhana fans celebrating South Korea win which knocks out them and Uruguaypic.twitter.com/qff7Tj9Jrw \u2014 Troll Football (@TrollFootball) December 2, 2022\n\nGhana \ud83c\uddec\ud83c\udded celebra, aunque terminaron \u00faltimos del grupo y perdieron esta noche contra Uruguay \ud83c\uddfa\ud83c\uddfe .\n\n\n\nSienten esta noche como una especie de venganza de los cuartos de final de Sud\u00e1frica 2010. pic.twitter.com/qUdhp6DJhW \u2014 Sebasti\u00e1n Decker \ud83e\udd13 (@SebasDecker) December 2, 2022\n\nOjo con el cruce entre Alemania y Uruguay. pic.twitter.com/LiqZE09CE5 \u2014 Un Metro Adelantado (@metroadelantado) December 2, 2022\n\nafuera Suarez y Cavani otro dia Bover pic.twitter.com/C3U5axzS1v \u2014 hago catequesis y yoga (@valentinboke) December 2, 2022\n\nChau Suarez y Cavani de Qatar. Eso pasa cuando se meten con Bover. Todo vuelve.#FIFAWorldCup #Qatar2022 pic.twitter.com/xtqIXBm5YN \u2014 out of context Maradona (@OOC_Maradona) December 2, 2022\n\nCon River y Boca no se jode, son gigantes para que nos boludeen, el Karma actua rapido. Abrazo Suarez y Cavani. pic.twitter.com/DjTpgCijra \u2014 Fede (@fedeepagu) December 2, 2022\n\nGhana le saco 2 bochones a Uruguay en el descuento e hizo tiempo PERDIENDO y estando ELIMINADOS para dejarlos afuera y as\u00ed vengarse de lo que pas\u00f3 en 2010 pic.twitter.com/co5fNBxyLE \u2014 \ud835\ude3d\ud835\ude56\ud835\ude67\ud835\ude5c\ud835\ude58\ud835\ude5a\ud835\ude61\ud835\ude64\ud835\ude63\ud835\ude56 \uea00\ud83c\udde6\ud83c\uddf7 (@Bargcelona10) December 2, 2022\n\nViendo a Ghana fallar un penal vs Uruguay en un mundial. 2010 / 2022 pic.twitter.com/oFoV6ElMVC \u2014 Carlos (@c11eco) December 2, 2022\n\nEl desenlace Corea del Sur/Ghana/Uruguay/Portugal fue esto b\u00e1sicamente. pic.twitter.com/DPWIexmRXB \u2014 blablabla\ud83c\udf39\ud83c\udde6\ud83c\uddf7 (@Luli_dorelle) December 2, 2022\n\nUruguay el sabado pic.twitter.com/nXxSdx21iz \u2014 La Scaloneta \ud83c\udde6\ud83c\uddf7 (@LaScaloneta) December 2, 2022",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/memes-eliminacion-uruguay-argentinos-acordaron-suarez-cavani-ghana-celebraron.html",
    "titulo": "Los memes tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay: los argentinos se acordaron de Su\u00e1rez y Cavani y en Ghana celebraron",
    "subtitulo": "Varios fan\u00e1ticos de las redes sociales festejaron la eliminaci\u00f3n de los celestes; a pesar de terminar \u00faltimos en el grupo, los africanos terminaron el Mundial con una sonrisa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a550cd73ce.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "Los-memes-tras-la-eliminaci\u00f3n-de-Uruguay:-los-argentinos-se-acordaron-de-Su\u00e1rez-y-Cavani-y-en-Ghana-celebraron.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA los 21 minutos de partido se dio una incidencia clave en el desarrollo del juego en el que Uruguay le est\u00e1 ganando a Ghana 2-0 por la tercera fecha del Grupo H de la Copa del Mundo de Qatar 2022.\n\nEs que Sergio Rochet le contuvo un penal a Ayew, el 10 de los africanos, con una espectacular mano contra su izquierda, despu\u00e9s de una infracci\u00f3n que \u00e9l mismo hab\u00eda cometido.\n\n\u00bfQu\u00e9 tiene que ver Federico Valverde en esta historia? Es que el Halc\u00f3n celebr\u00f3 con todo el penal atajado por su compa\u00f1ero, pero frente al \u00e1rbitro alem\u00e1n Daniel Siebert, qui\u00e9n lo mir\u00f3 pero no le sac\u00f3 tarjeta amarilla.\n\nLuego llegaron los dos goles de Giorgian De Arrasceta, con una notoria participaci\u00f3n de Luis Su\u00e1rez, con los que la selecci\u00f3n de Diego Alonso le est\u00e1 ganando a Ghana por 2 a 0.\n\nEl video del penal atajado por Rochet y la posterior celebraci\u00f3n de Valverde se hicieron r\u00e1pidamente virales entre los usuarios de las redes sociales, pues llam\u00f3 la atenci\u00f3n la euforia en el festejo del jugador del Real Madrid cara a cara con el juez europeo.\n\nFede le grito la atajada del penal al juez jajajaja la vive m\u00e1s que nosotros y lo quieropic.twitter.com/85kJ7wTUOm \u2014 Jota. \ud83c\uddfa\ud83c\uddfe (@jotacurcc) December 2, 2022\n\nValverde grit\u00e1ndole en la cara al \u00e1rbitro el penal que ataj\u00f3 Sergio Rochet JAJAJAJAJAJA pic.twitter.com/g0FrJQ3irf \u2014 George Michael (@GMDLHM) December 2, 2022\n\nLa reacci\u00f3n de Federico Valverde con el fallo del penal para #GHA\n\n\n\n\u00c9l es como t\u00fa y como yo cuando hay una injusticia. #Qatar2022 pic.twitter.com/W0hxwOgAma \u2014 Sergio Musella (@Sergio_Musella) December 2, 2022",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/le-grito-penal-atajado-federico-valverde-mira-video-hizo-viral.html",
    "titulo": "\u00bfA qui\u00e9n le grit\u00f3 el penal atajado Federico Valverde? Mir\u00e1 el video que se hizo viral",
    "subtitulo": "El Halc\u00f3n festej\u00f3 con todo la atajada de Sergio Rochet, cuando a los 21 minutos el arquero le contuvo la pena m\u00e1xima a Ayew.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a256cf28b6.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "\u00bfA-qui\u00e9n-le-grit\u00f3-el-penal-atajado-Federico-Valverde?-Mir\u00e1-el-video-que-se-hizo-viral.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl arquero de Pe\u00f1arol, Kevin Dawson, partir\u00e1 a tierras colombianas luego de haber llegado a un acuerdo con el Deportivo Cali.\n\nSeg\u00fan confirm\u00f3 la cuenta del equipo, el guardameta \u2014cuyo contrato con Pe\u00f1arol finalizaba a fin de a\u00f1o\u2014 llega al albiverde a pr\u00e9stamo por un a\u00f1o y con opci\u00f3n a renovaci\u00f3n.\n\n\ud83d\udcc3 [Comunicado oficial] El uruguayo Kevin Dawson es nuevo jugador de Deportivo Cali.\n\n\n\n\u00a1Bienvenido,pulpo! \ud83d\udc19 pic.twitter.com/QAXK2lJwfS \u2014 Deportivo Cali (@AsoDeporCali) December 2, 2022\n\nEsta ser\u00e1 la primera experiencia internacional de Dawson, quien tiene 30 a\u00f1os y hasta el momento jug\u00f3 en Plaza Colonia y desde hace cinco a\u00f1os defiende la valla aurinegra.\n\nDawson disput\u00f3 un total de 226 partidos con la camiseta mirasol en la que recibi\u00f3 187 goles y finaliz\u00f3 99 encuentros sin que le anoten. Adem\u00e1s fue tres veces campe\u00f3n del Uruguayo y en dos ocasiones de la Supercopa Uruguaya.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/kevin-dawson-deja-penarol-incorpora-deportivo-cali.html",
    "titulo": "Kevin Dawson deja Pe\u00f1arol y se incorpora a Deportivo Cali",
    "subtitulo": "Este viernes el equipo colombiano confirm\u00f3 que el arquero aurinegro se sumar\u00e1 a sus filas a pr\u00e9stamo por un a\u00f1o.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/04/63151ef5a75e7.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "Kevin-Dawson-deja-Pe\u00f1arol-y-se-incorpora-a-Deportivo-Cali.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl defensa central de Ghana Daniel Amartey admiti\u00f3 este viernes, tras la eliminaci\u00f3n de su selecci\u00f3n y la de Uruguay a pesar de la victoria celeste (2-0), que \"para m\u00ed, s\u00ed\" era importante evitar que los uruguayos pasaran a los octavos de final del Mundial de Qatar 2022.\n\n\n\n\"Para m\u00ed, s\u00ed era importante impedir que Uruguay pasara a octavos\", asegur\u00f3 el central. \"Fue duro porque puedes ver a sus centrales, a todo el mundo venir\" (al ataque), explic\u00f3 el jugador, asegurando a su vez que el equipo decidi\u00f3 que si ellos no pod\u00edan clasificarse, iban a intentar impedir que lo lograran los uruguayos.\n\n\n\nLa mala relaci\u00f3n comenz\u00f3 hace 12 a\u00f1os, cuando Luis Su\u00e1rez bloque\u00f3 con la mano, sobre la l\u00ednea de gol, un bal\u00f3n que iba a las redes y le iba a dar el pase a semifinales a Ghana.\n\n\n\nSu\u00e1rez fue expulsado pero Asamoah Gyan fall\u00f3 el consecuente penal y finalmente fueron los charr\u00faas los que pasaron a semis en la tanda de penales. Este viernes, en su dram\u00e1tico enfrentamiento de la llave H en Catar, Corea del Sur elimin\u00f3 a ambas selecciones merced a su triunfo por 2-1 sobre Portugal.\n\nEn los compases finales del partido, Uruguay necesitaba un tercer tanto para clasificar. \"Les dije a mis compa\u00f1eros que necesit\u00e1bamos un gol pero ellos tambi\u00e9n necesitan un gol as\u00ed que tenemos que defender para que, si nosotros no pasamos, ellos tampoco\", asegur\u00f3 Amartey.\n\n\n\n\"Uruguay necesitaba un gol para clasificar y puedes ver que defendimos cuatro contra cinco o tres contra dos pero logramos defender\", explic\u00f3.\n\n\n\nAmartey neg\u00f3 que los ghaneses tuvieran ganas de revancha por lo que pas\u00f3 en 2010, se\u00f1alando que nadie de la actual selecci\u00f3n, except\u00f3 el capit\u00e1n Andr\u00e9 Ayew, estuvo en el torneo de Sud\u00e1frica.\n\n\n\nEl defensa tambi\u00e9n reconoci\u00f3 que el equipo lament\u00f3 que Ayew fall\u00f3 un penal minutos antes de que los celestes abrieran el marcador en el primer tiempo. \"Es f\u00fatbol, esto pasa. Si marcamos ese penal creo que los matamos pero fallamos el penal y ves c\u00f3mo cambi\u00f3 el partido\", dijo",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mi-importante-impedir-uruguay-pasara-octavos-dice-ghanes-amartey.html",
    "titulo": "Amartey: \"Si nosotros no pasamos, ellos tampoco; para m\u00ed s\u00ed era importante impedir que Uruguay pasara\"",
    "subtitulo": "La mala relaci\u00f3n comenz\u00f3 hace 12 a\u00f1os, cuando Luis Su\u00e1rez bloque\u00f3 con la mano, sobre la l\u00ednea de gol, un bal\u00f3n que iba a las redes y le iba a dar el pase a semifinales a Ghana.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a5b58baf78.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "Amartey:-\"Si-nosotros-no-pasamos,-ellos-tampoco;-para-m\u00ed-s\u00ed-era-importante-impedir-que-Uruguay-pasara\".html"
  },
  {
    "texto": "icas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/baile-homenaje-suarez-godin-cavani-muslera-caceres-mundial.html",
    "titulo": "El \u00faltimo baile: un homenaje a Su\u00e1rez, God\u00edn, Cavani, Muslera y C\u00e1ceres por su cuarto Mundial",
    "subtitulo": "El Mundial de Qatar ser\u00e1 el cuarto y \u00faltimo para estos cinco hist\u00f3ricos de la Celeste. Un especial multimedia con entrevistas, estad\u00edsticas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/10/636d40024ddd8.r_1668166952286.0-0-1453-838.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "El-\u00faltimo-baile:-un-homenaje-a-Su\u00e1rez,-God\u00edn,-Cavani,-Muslera-y-C\u00e1ceres-por-su-cuarto-Mundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa historia parecer\u00eda llegar a su final: el directorio del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n (INC) fall\u00f3 ayer que el l\u00edder de Cabildo Abierto, Guido Manini R\u00edos, y su esposa, la ministra de Vivienda y Ordenamiento Territorial, Irene Moreira, no son colonos propietarios en campos de Artigas. Lo mismo aplica para el padre de ella, Roque Moreira.\n\nLa resoluci\u00f3n lleg\u00f3 despu\u00e9s varios meses de idas y vueltas, de informes internos y externos con posturas diferentes, y de que el senador sostuviera en reiteradas oportunidades que sus tierras no estaban atadas al instituto. La conclusi\u00f3n del INC llev\u00f3 a Manini a advertir sobre una maniobra pol\u00edtica contra \u00e9l y su esposa.\n\n\n\nLa decisi\u00f3n del directorio, sin embargo, no fue un\u00e1nime. Quien est\u00e1 en representaci\u00f3n del Frente Amplio, Andr\u00e9s Berterreche, vot\u00f3 en contra. El integrante del MPP enumer\u00f3 una serie de argumentos, donde apunta al propio directorio y al \u00faltimo informe que recibieron del catedr\u00e1tico de derecho agrario de la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Horacio de Brum, a solicitud de los integrantes.\n\n\n\nDespu\u00e9s de que se hiciera p\u00fablica la resoluci\u00f3n, el senador Manini R\u00edos indic\u00f3 que el directorio del INC \u201cresolvi\u00f3 lo que se sab\u00eda desde el primer d\u00eda\u201d, que los tres \u201cjam\u00e1s\u201d fueron colonos. Record\u00f3 que \u201cas\u00ed lo estableci\u00f3 hace meses el principal catedr\u00e1tico en derecho agrario\u201d de la Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica (Udelar), Enrique Guerra Daneri. \u201cY lo ratific\u00f3 -continu\u00f3- el informe externo que encarg\u00f3 el INC\u201d al catedr\u00e1tico de derecho agrario de la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Horacio de Brum.\n\nEstos dos documentos concluyeron que Manini R\u00edos, Moreira y el padre de ella no son colonos. Uno de ellos, el de Guerra Daneri, lo present\u00f3 el senador a modo de descargo ante el INC en junio. El de De Brum es el \u00faltimo que lleg\u00f3 a las manos del directorio, y era del que estaban a la espera para fallar.\n\n\n\nPero estos dos estudios no eran los \u00fanicos que los directores ten\u00edan arriba de la mesa. Hay otros tres, hechos por distintas \u00e1reas del INC, que los calificaron como colonos propietarios. Uno es el resultado de una inspecci\u00f3n oficial, otro de la Asesor\u00eda Letrada y el tercero -que se conoci\u00f3 hace poco m\u00e1s de una semana- de la Sala da Abogados.\n\n\n\nEl l\u00edder de Cabildo Abierto asegur\u00f3 ayer a trav\u00e9s de Twitter que \u201cqued\u00f3 comprobado\u201d que los \u201creiterados informes de los militantes de jur\u00eddica del Instituto carec\u00edan de fundamento y ten\u00edan un claro sesgo pol\u00edtico\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEspero que quienes de buena fe se hicieron eco de la mentira tengan ahora la hidalgu\u00eda de disculparse...\u201d\n\n\n\nA su vez, el senador apunt\u00f3 contra medios de comunicaci\u00f3n al decir que, \u201ctodos aquellos\u201d que se \u201cprestaron para la mentira, y los que en los \u00faltimos d\u00edas, conscientes de que el fallo final del INC no pod\u00eda ser otro que este, pretendieron instalar la idea de que iba a ser una decisi\u00f3n pol\u00edtica, deber\u00edan ahora informar sobre los argumentos contundentes e incontrastables de este fallo... Es hora de que le pidan disculpas al pueblo uruguayo al que, una vez m\u00e1s, le tomaron el pelo...\u201d.\n\nHoy el Directorio del INC resolvi\u00f3 lo que se sab\u00eda desde el primer d\u00eda: Irene, Roque Moreira y yo jam\u00e1s fuimos colonos. As\u00ed lo estableci\u00f3 hace meses el principal catedr\u00e1tico en derecho agrario, Dr. Guerra, y lo ratific\u00f3 el informe externo que encarg\u00f3 el INC. Qued\u00f3 comprobado que \u2014 Gral. Guido Manini (@GuidoManiniRios) December 2, 2022\n\nEn contra\n\nBerterreche realiz\u00f3 varios cuestionamientos al estudio de De Brum. Primero, dijo que era \u201cinaceptable que un trabajo que pretende decidir sobre el contencioso en cuesti\u00f3n est\u00e9 basado en cuatro expedientes y que se sostenga por parte del consultor que: \u2018no se ha podido disponer de todos los antecedentes requeridos para esta consulta\u2019\u201d.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cQue una decisi\u00f3n de esta trascendencia, tanto en importancia como en costo, tenga limitaciones de acceso documental es insostenible\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n dijo que De Brum \u201cinicia con una llamativa advertencia y que condiciona toda su opini\u00f3n: \u2018...no se ha podido disponer de todos los antecedentes administrativos requeridos para esta consulta, por lo que el an\u00e1lisis est\u00e1 circunscripto a la documentaci\u00f3n recibida del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n\u2019\u201d. En ese sentido, Berterreche opin\u00f3 que al \u201cplantearlo en forma tan gen\u00e9rica, quedan serias dudas de si es esta su opini\u00f3n definitiva o si la misma podr\u00eda variar en caso de acceder a otra documentaci\u00f3n\u201d.\n\nAdem\u00e1s, dijo que ofreci\u00f3 \u201cprolongar el plazo y dar acceso a toda la base documental\u201d, pero que el \u201cresto de los directores se han negado a aceptarlo\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que el dictamen de De Brum \u201cno se detiene a controvertir en forma expresa el informe de la Sala de Abogados\u201d. Berterreche entiende que \u201chubiera sido de buena t\u00e9cnica\u201d que \u201ccontrovirtiera las afirmaciones de los profesionales del Instituto, para poder sopesar la calidad de los argumentos ensayados de uno y otro lado\u201d.\n\n\n\nA su vez, indic\u00f3 que el \u201ccolono propietario anterior al padr\u00f3n que luego compr\u00f3 Manini R\u00edos, una vez cancelado su compromiso pidi\u00f3 permiso al INC para ceder el 50% de la propiedad a su hermana. Si bien no se han tenido a la vista los t\u00edtulos de propiedad del inmueble adquirido por el Sr. Manini R\u00edos (porque este entiende que no corresponde su presentaci\u00f3n ante el Instituto), es evidente que estos deben tener incorporados en sus antecedentes dominiales la existencia de dicha autorizaci\u00f3n otorgada por el INC al propietario anterior\u201d.\n\n\n\nY finaliz\u00f3: \u201cParecer\u00eda tanta falta de rigurosidad que un informe que llev\u00f3 meses a distintos profesionales se resuelva en este caso en menos de una semana, como que se entregue para su an\u00e1lisis por este cuerpo con menos de 21 horas para su tratamiento definitivo\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/inc-fallo-favor-manini-moreira-son-colonos.html",
    "titulo": "INC fall\u00f3 a favor de Manini y Moreira: no son colonos",
    "subtitulo": "Resolvieron lo que \u201cse sab\u00eda desde el primer d\u00eda\u201d, dijo el l\u00edder cabildante y sostiene que se trat\u00f3 de \"una jugada pol\u00edtica\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/02/5e5d3ed0db31a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "INC-fall\u00f3-a-favor-de-Manini-y-Moreira:-no-son-colonos.html"
  },
  {
    "texto": ".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/hazana-andes-historia-dias-cordillera.html",
    "titulo": "La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "Se cumplen 50 a\u00f1os del accidente del avi\u00f3n uruguayo en la cordillera de los Andes. El Pa\u00eds revive en este especial la historia uruguaya que impact\u00f3 al mundo en 1972.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/10/11/63459d1c66604.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "La-haza\u00f1a-de-los-Andes:-la-historia-de-los-72-d\u00edas-en-la-monta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl l\u00edder de la oposici\u00f3n paraguaya, presidente del Partido Liberal Radical Aut\u00e9ntico (PLRA), Efra\u00edn Alegre, es precandidato a presidente de Paraguay por la Concertaci\u00f3n Nacional (agrupaci\u00f3n en la que el PLRA es su eje principal), con vistas a las elecciones generales del pr\u00f3ximo 30 de abril. La primarias en su partido se llevar\u00e1n a cabo 18 de este mes. De visita a Uruguay, fue entrevistado por El Pa\u00eds.\n\n-\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n de la Concertaci\u00f3n?\n\n\n\n-La Concertaci\u00f3n re\u00fane a m\u00e1s de 40 organizaciones pol\u00edtico-sociales, con el pilar en el Partido Liberal Radical Aut\u00e9ntico (PLRA). Agrupa a varias tendencias y tambi\u00e9n a una parte del Partido Colorado; la otra parte est\u00e1 en el gobierno. La Concertaci\u00f3n aglutina a la ciudadan\u00eda que busca la alternancia, que ve que el Paraguay que tenemos hoy est\u00e1 lejos de ser lo que aut\u00e9nticamente nos representa.\n\n\n\n-\u00bfA qu\u00e9 se refiere?\n\n\n\n-Al proceso de descomposici\u00f3n constitucional del Paraguay, con una presencia muy fuerte de la narcopol\u00edtica, del crimen organizado financiando la pol\u00edtica, parlamentarios, fiscales, jueces. Esa es la situaci\u00f3n que estamos viviendo. Con la muerte del fiscal (Marcelo) Pecci, se ha descubierto que hab\u00eda fiscales que conoc\u00edan informaciones antes de los hechos y no hicieron absolutamente nada.\n\n\n\n-\u00bfUsted quiere decir que el gobierno est\u00e1 fallando, o que est\u00e1 implicado en los hechos que menciona?\n\n\n\n-Son c\u00f3mplices, son parte de un sistema corrupto vinculado al crimen organizado.\n\nEfra\u00edn Alegre, precandidato a presidente de Paraguay. Foto: Juan Manuel Ramos\n\n-El Partido Colorado ha gobernado por 70 a\u00f1os en su pa\u00eds y, visto desde afuera, parece dif\u00edcil que haya un cambio.\n\n\n\n-Justamente, antes la ANR (Asociaci\u00f3n Nacional Republicana Partido Colorado) empezaba ganando en el proceso electoral, sin embargo hoy la Concentraci\u00f3n ya est\u00e1 por encima en las preferencias. Es una se\u00f1al de la descomposici\u00f3n de la ANR, que ha sido un partido hist\u00f3ricamente grande, pero est\u00e1 en una grave crisis, y va a haber un cambio.\n\n\n\n-\u00bfCu\u00e1l es su propuesta, m\u00e1s all\u00e1 de su mensaje \u201cPatria o Mafia\u201d, al que ya hizo referencia al hablar de la corrupci\u00f3n?\n\n\n\n-El tema de la corrupci\u00f3n es central, porque significa desmontar toda la estructura mafiosa que ha instalado, restaurar la institucionalidad, la seguridad jur\u00eddica. Tambi\u00e9n nuestra propuesta es de crecimiento econ\u00f3mico. El primer decreto de nuestro gobierno ser\u00e1 una nueva pol\u00edtica energ\u00e9tica. Tenemos 50 a\u00f1os de entrega de nuestra energ\u00eda a otros pa\u00edses, ha generado desarrollo en Brasil y Argentina. Tenemos que establecer una pol\u00edtica desarrollista interna, no entregar la energ\u00eda a precios por debajo de su valor. Esa es una pol\u00edtica traidora, entreguista.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo ve a la regi\u00f3n, que ha tenido un giro a la izquierda con Lula, Petro, Boric, Fern\u00e1ndez, L\u00f3pez Obrador?\n\n\n\n-No lo veo como una victoria de la izquierda. Son los gobiernos lo que han perdido, no la izquierda que ha ganado. La disconformidad social ha producido esos cambios, que no tienen un aspecto de contenido ideol\u00f3gico, sino que son respuestas a la mala gesti\u00f3n de los gobiernos.\n\n-\u00bfC\u00f3mo ve al Mercosur en este momento?\n\n\n\n-Lo tenemos que consolidar.\n\n\n\n-\u00bfConsolidar? Estamos con el Mercosur desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os\u2026\n\n\n\n-Y s\u00ed. Tuvimos mejores momentos que ahora, porque unos a\u00f1os atr\u00e1s, Uruguay y Paraguay ten\u00edamos oportunidades con los fondos del Focem (Fondo para la Convergencia Estructural del Mercosur), pero luego se fue perdiendo. Creo que ahora es un buen momento para retomar temas y ver no solo nuestras relaciones, sino hacia Europa.\n\n\n\n-El presidente Lacalle Pou ha planteado la necesidad de que el Mercosur se flexibilice, \u00bfqu\u00e9 piensa al respecto?\n\n\n\n-Yo interpreto al presidente de los uruguayos, con esa posici\u00f3n, como haciendo un reclamo al Mercosur de que las cosas no est\u00e1n funcionando. No creo que sea una buena idea abrir mercados por fuera del Mercosur, porque eso permitir\u00eda que luego todos lo pudieran hacer.\n\n\n\n-Pero ya lo est\u00e1n haciendo otros pa\u00edses del bloque, \u00bfo no?\n\n\n\n-En alguna medida. A nosotros nos parece que es importante buscar el entendimiento en el Mercosur. Paraguay, as\u00ed como Uruguay, necesita tener entendimientos con el Brasil. Pienso que es un momento de proteger el Mercosur, no creo que tengamos que flexibilizarlo, porque eso podr\u00eda llevar a un proceso de, finalmente, retroceder en lo poco que hemos avanzado en la integraci\u00f3n en la regi\u00f3n.\n\nEfra\u00edn Alegre, precandidato a presidente de Paraguay. Foto: Juan Manuel Ramos\n\n-\u00bfCu\u00e1l es el acuerdo que Paraguay tiene con China?\n\n\n\n-Nuestra relaci\u00f3n comercial con China es por intermedio de otros pa\u00edses. Es un tema que nosotros tambi\u00e9n lo estamos trabajando porque nos preocupa no poder tener comercio con China continental, ni oficina comercial all\u00e1. No violamos nada del Mercosur porque no tenemos un TLC con China. Lo que plantea Uruguay es un TLC con China, que es otro paso en la relaci\u00f3n, es otra cosa.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 piensa de las relaciones de Uruguay y Paraguay?\n\n\n\n-Siempre hablamos que somos pa\u00edses que nos podr\u00edamos complementar muy bien, pero es una materia pendiente. Paraguay sale al mar por Argentina, \u00bfpor qu\u00e9 no salir al mar a trav\u00e9s de Uruguay? Hay que ver qu\u00e9 nos falta.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/momento-proteger-mercosur-flexibilizarlo-dijo-efrain-alegre-precandidato-presidente-paraguay.html",
    "titulo": "\u201cEs momento de proteger al Mercosur, no de flexibilizarlo\u201d, dijo Efra\u00edn Alegre, precandidato a presidente de Paraguay",
    "subtitulo": "El presidente del Partido Liberal Radical Aut\u00e9ntico y l\u00edder de la oposici\u00f3n paraguaya se prepara para las elecciones primarias en su partido, que ser\u00e1n el pr\u00f3ximo 18 de diciembre.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a8739bc558.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "\u201cEs-momento-de-proteger-al-Mercosur,-no-de-flexibilizarlo\u201d,-dijo-Efra\u00edn-Alegre,-precandidato-a-presidente-de-Paraguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Ministerio de Defensa suspendi\u00f3 licitaciones de las que participaba la empresa Vertical Skies, investigada por presunto espionaje a los senadores frenteamplistas Charles Carrera y Mario Bergara, seg\u00fan se desprende de los chats de uno de sus gerentes con el excustodio presidencial Alejandro Astesiano.\n\nEl director general del ministerio, Fabian Mart\u00ednez, se refiri\u00f3 esta ma\u00f1ana al hecho y se\u00f1al\u00f3 que la advertencia del ministro Javier Garc\u00eda \"fue inmediata\" y que act\u00faan con \"inmediatez y rapidez\" para analizar las licitaciones.\n\n\n\n\"El ministro (Garc\u00eda) ha sido muy claro y se han impartido directivas a todas las unidades a los efectos de que no se avance en los procesos licitatorios donde esta empresa est\u00e1 vinculada\", dijo Mart\u00ednez en rueda de prensa.\n\n\n\nAdem\u00e1s, a\u00f1adi\u00f3 que habr\u00e1 que analizar cada caso y que se pidieron informes a las unidades ejecutoras ya que \"no todas las situaciones jur\u00eddicas ser\u00edan iguales\".\n\n\n\nPor su parte, Garc\u00eda expres\u00f3 este viernes a Subrayado que le pareci\u00f3 \"lo m\u00e1s prudente\" frenar las licitaciones. \u201cMe pareci\u00f3 lo m\u00e1s prudente en la medida que hay una investigaci\u00f3n judicial, me parece lo m\u00e1s prudente actuar de esa manera. Sin prejuzgamientos, pero tambi\u00e9n con prudencia y tomando las cosas con el debido an\u00e1lisis\u201d, expres\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/defensa-dice-actua-rapidez-analizar-licitaciones-empresa-vinculada-caso-astesiano.html",
    "titulo": "Defensa dice que act\u00faa con \u201crapidez\u201d para analizar licitaciones de empresa vinculada al caso Astesiano",
    "subtitulo": "El director general del ministerio, Fabian Mart\u00ednez, se refiri\u00f3 esta ma\u00f1ana al hecho y se\u00f1al\u00f3 que la advertencia del ministro Javier Garc\u00eda \"fue inmediata\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/02/5e5d09a10829b.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "Defensa-dice-que-act\u00faa-con-\u201crapidez\u201d-para-analizar-licitaciones-de-empresa-vinculada-al-caso-Astesiano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl director ejecutivo del Instituto de Regulaci\u00f3n y Control de Cannabis (Ircca), Juan Ignacio Tast\u00e1s, anunci\u00f3 ayer que est\u00e1 previsto lanzar en la semana del 20 de diciembre una tercera variedad de cannabis para su comercializaci\u00f3n en farmacias.\n\nSeg\u00fan expres\u00f3 en conferencia de prensa, esta variedad, llamada \u201cgamma\u201d, \u201cva a tener un nivel de THC o elemento psicoactivo menor o igual al 15%, por lo tanto se estar\u00eda acercando mucho m\u00e1s a lo que muchos clientes estaban demandando\u201d. \u201cSe asemeja mucho m\u00e1s a los niveles de THC (presentes en la droga) de los clubes (cann\u00e1bicos)\u201d, se\u00f1al\u00f3 Tast\u00e1s.\n\n\n\nHasta este momento las farmacias ofrecen dos variedades de cannabis, las mismas que se incluyeron desde que se inici\u00f3 con su comercializaci\u00f3n. Como indic\u00f3 el Ircca, tanto la variedad \u201calfa\u201d como \u201cbeta\u201d tienen un nivel de TCH menor o igual a 9% y de CBD (cannabidiol) mayor o igual a 3%. El instituto a\u00f1adi\u00f3 en cifras divulgadas que la variante \u201cgamma\u201d tendr\u00e1 un CBD menor o igual a 1%.\n\n\n\nTast\u00e1s tambi\u00e9n anunci\u00f3 que el Ircca est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de una cuarta variedad que posiblemente est\u00e9 lanz\u00e1ndose sobre diciembre del a\u00f1o que viene.\n\nEn el marco de la Expo Cannabis, el instituto inform\u00f3 que en Uruguay hay 50.190 adquirientes de cannabis y 30 farmacias que lo comercializan. En los pr\u00f3ximos d\u00edas se estar\u00e1n sumando seis m\u00e1s y la expectativa es alcanzar un total de 40 para el 2023. Hay 274 clubes cann\u00e1bicos, a los que acuden unas 8.480 personas que est\u00e1n afiliadas, y 14.491 cultivadores dom\u00e9sticos que se encuentran registrados.\n\n\n\nActualmente existe una mayor producci\u00f3n de cannabis, por lo cual el Ircca pretende seguir incrementando la cantidad de farmacias adheridas. El secretario general de la Junta Nacional de Drogas, Daniel Rad\u00edo, insiste en que a pesar de que existan m\u00e1s puntos de venta no son suficientes. Y por ello, la apuesta del Ircca es lograr que se extienda la oferta de lugares donde comercializar marihuana.\n\nEl Ircca constat\u00f3 que perd\u00eda consumidores que optaban por los clubes o por el mercado negro porque all\u00ed consegu\u00edan droga \u201cm\u00e1s fuerte\u201d. En esa l\u00ednea, tiempo atr\u00e1s Rad\u00edo manifest\u00f3 que el mayor problema de la venta en farmacias era, precisamente, que no se ofrece variedad. Cuando asumi\u00f3 la direcci\u00f3n en 2020, plante\u00f3 que se pudiera vender variantes con m\u00e1s THC porque en los clubes se ofrece marihuana con un THC en el entorno del 17%. De todas formas, vender una variante con el 10% le parec\u00eda insuficiente.\n\n\n\nPor otra parte, el titular de la Junta Nacional de Drogas insiste en que existen puntos de la ley que deber\u00edan modificarse. A su entender, no deber\u00eda existir un registro de usuarios. Tampoco coincide con que solo los uruguayos puedan comprar cannabis porque, en su opini\u00f3n, \u201cla ley deber\u00eda regir para todos igual\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/farmacias-venderan-nueva-variedad-cannabis-mayor-nivel-thc.html",
    "titulo": "Farmacias vender\u00e1n nueva variedad de cannabis con mayor nivel de THC",
    "subtitulo": "Tendr\u00eda\u00a0un nivel de THC o elemento psicoactivo menor o igual al 15%, acerc\u00e1ndose a lo que demandan muchos clientes, seg\u00fan expres\u00f3 el\u00a0director ejecutivo del Ircca, Juan Ignacio Tast\u00e1s.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab1555884c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "Farmacias-vender\u00e1n-nueva-variedad-de-cannabis-con-mayor-nivel-de-THC.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUna delegaci\u00f3n del Centro de Estudios de la Realidad Econ\u00f3mica y Social (Ceres) fue recibida por la comisi\u00f3n especial del Senado que analiza el proyecto de ley de reforma de la seguridad social.\n\nEl director del centro, Ignacio Munyo, hizo un an\u00e1lisis ante los legisladores con las caracter\u00edsticas del sistema previsional actual. Como primer punto destac\u00f3 que se debe tener \u201cclaro\u201d que el sistema necesita una reforma. En ese sentido, afirm\u00f3 que se \u201cgastan\u201d m\u00e1s de US$ 6.000 millones al a\u00f1o en seguridad social, que equivale \u201cal 12% del PIB\u201d siendo que \u201cse recauda menos de la mitad\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, Munyo resalt\u00f3 el bajo \u00edndice de natalidad actual. El experto record\u00f3 que en 1996 nac\u00edan 58.000 ni\u00f1os por a\u00f1o y hoy son unos 36.000.\n\n\n\nAdem\u00e1s, reflexion\u00f3 que a lo largo de los a\u00f1os fueron apareciendo diferentes cajas jubilatorias que generaron que el sistema sea \u201cextremadamente complejo y heterog\u00e9neo\u201d. En ese sentido, explic\u00f3 que bajo el r\u00e9gimen del Banco de Previsi\u00f3n Social (BPS), hay 500.000 jubilados. Unos 43.000 ya jubilados que cobran a trav\u00e9s del Banco de Seguros del Estado, lo que acumularon a lo largo de su carrera laboral en las AFAP; hay 35.000 retirados que corresponden al fondo de retiro de las Fuerzas Armadas; unos 20.000 del fondo de retiro policial; 12.000 de la caja bancaria; 11.000 correspondientes a la Caja de Jubilaciones y Pensiones de Profesionales Universitarios, y 3.000 de la Caja Notarial.\n\nEn resumen, para Munyo, se requiere reducir los futuros pagos del BPS \u201cy ello se logra con una suba de la edad jubilatoria, con retiros parciales y con el fortalecimiento del ahorro individual\u201d.\n\n\n\nEn relaci\u00f3n al ahorro previsional voluntario y el individual obligatorio, el director de Ceres dijo que son \u201cclaves\u201d y por ello ve fundamental que se d\u00e9 un buen funcionamiento de las AFAP. En ese sentido, reclam\u00f3 que se \u201cfortalezcan\u201d estas instituciones financieras, y no que se debiliten y pierdan injerencia.\n\n\n\nPor \u00faltimo, afirm\u00f3 que esta reforma que se plantea no fue la \u201cideal\u201d para muchos pero s\u00ed es la \u201cpol\u00edticamente viable\u201d para la coalici\u00f3n de gobierno.\n\n\n\nY agreg\u00f3 que el proyecto de ley planteado por el Poder Ejecutivo, es \u201cvital\u201d para que el sistema sea sostenible y tambi\u00e9n para lograr que los trabajadores tengan un retiro \u201cdigno\u201d. \u201cEstamos convencidos de que esta es una buena reforma\u201d, concluy\u00f3 el director de Ceres ante los legisladores que integran la comisi\u00f3n especial del Senado.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/convencidos-buena-afirmo-ignacio-munyo-reforma-jubilatoria.html",
    "titulo": "\u201cEstamos convencidos de que es buena\u201d, afirm\u00f3\u00a0Ignacio Munyo sobre la reforma jubilatoria",
    "subtitulo": "Para el director del Ceres se requiere reducir los futuros pagos del BPS \u201cy ello se logra con una suba de la edad jubilatoria, con retiros parciales y con el fortalecimiento del ahorro individual\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/03/62c21f5b3b74e.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "\u201cEstamos-convencidos-de-que-es-buena\u201d,-afirm\u00f3-Ignacio-Munyo-sobre-la-reforma-jubilatoria.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl d\u00f3lar interbancario subi\u00f3 ayer luego que el jueves cotizara en el menor valor en casi tres a\u00f1os. En la v\u00edspera, la divisa estadounidense aument\u00f3 0,33% y se negoci\u00f3 en promedio a $ 39,199. El billete verde cotiz\u00f3 entre $ 39,13 y $ 39,25 para finalizar en $ 39,20. El valor de cierre subi\u00f3 0,26% respecto al del jueves.\n\nEn la semana, el d\u00f3lar cay\u00f3 0,15% \u201cpunta a punta\u201d (al comparar el valor de ayer con el del viernes previo). Es la tercera semana consecutiva en que la moneda estadounidense cae. De los cinco d\u00edas que hubo cotizaci\u00f3n en tres los hizo al alza, pero las ca\u00eddas de martes y jueves lograron m\u00e1s que contrarrestar los aumentos.\n\n\n\nEn dos d\u00edas de diciembre el d\u00f3lar ya baja 0,49% y en el a\u00f1o cae 12,3%.\n\n\n\nA trav\u00e9s de las pantallas de la Bolsa Electr\u00f3nica de Valores (Bevsa) en la semana se hicieron un total de 223 operaciones por un monto equivalente de US$ 116 millones. Ayer se operaron US$ 20 millones en 38 transacciones.\n\nAl p\u00fablico en las pizarras del Banco Rep\u00fablica (BROU), el d\u00f3lar subi\u00f3 ayer 10 cent\u00e9simos para la compra y 20 cent\u00e9simos para la venta y cerr\u00f3 en $ 38 y $ 40,50 respectivamente. En la semana el d\u00f3lar retrocedi\u00f3 5 cent\u00e9simos para ambas cotizaciones.\n\n\n\nEn Brasil, principal mercado de referencia cambiaria, el d\u00f3lar subi\u00f3 m\u00ednimamente ayer, 0,05% y cerr\u00f3 en 5,1974 reales. En el mes el d\u00f3lar en Brasil baja 1,83% y en el a\u00f1o cae 6,86%.\n\n\n\nEn Argentina, el d\u00f3lar oficial subi\u00f3 0,22% y cerr\u00f3 en 168,09 pesos argentinos. En el mes aumenta 0,48% y en el a\u00f1o sube 63,64%.\n\nRiesgo y tasa\n\nEl riesgo pa\u00eds, medido a trav\u00e9s del \u00edndice UBI, que elabora Rep\u00fablica AFAP, subi\u00f3 3 unidades ayer y cerro en 91 puntos b\u00e1sicos. En el mes el riesgo pa\u00eds sube 7 puntos b\u00e1sicos, mientras que en el a\u00f1o cae 14 unidades. En tanto, la tasa de inter\u00e9s call (que se cobran los bancos por pr\u00e9stamos entre s\u00ed a un d\u00eda) se oper\u00f3 en la semana en promedio en 11,27%, pr\u00e1cticamente en el objetivo fijado por el Banco Central para la tasa de pol\u00edtica monetaria (11,25%).",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/dolar-cae-tercera-semana-consecutiva-apenas-logra-mantener-piso.html",
    "titulo": "El d\u00f3lar cae por tercera semana consecutiva y apenas logra mantener el \u201cpiso\u201d de $ 39",
    "subtitulo": "En dos d\u00edas de diciembre el d\u00f3lar ya baja 0,49% y en el a\u00f1o cae 12,3%.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/16/6324f8aa455a2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "El-d\u00f3lar-cae-por-tercera-semana-consecutiva-y-apenas-logra-mantener-el-\u201cpiso\u201d-de-$-39.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa asociaci\u00f3n que nuclea a ex presos pol\u00edticos del Uruguay (Crysol) fue recibida por la comisi\u00f3n especial de la C\u00e1mara de Senadores que analiza el proyecto de reforma de la seguridad social. Su presidente, Gast\u00f3n Grisoni, aclar\u00f3 que forman parte de la Asociaci\u00f3n Nacional de Jubilados y Pensionistas (Onajpu) y por lo tanto la visi\u00f3n que tienen sobre el proyecto es la misma; \u201cConsideramos que un proyecto de ley como el que se ha presentado deber\u00eda ser rechazado de plano\u201d, sostuvo.\n\nPor otra parte, el presidente de Crysol asegur\u00f3 que el proyecto \u201cobliga\u201d a trabajar m\u00e1s a\u00f1os sin asegurar mayores ingresos. Grisoni cuestion\u00f3 adem\u00e1s que se incumpla con la promesa de campa\u00f1a que descartaba aumentar la edad para jubilarse porque en esta reforma, seg\u00fan \u00e9l, \u201cse termin\u00f3 haciendo\u201d.\n\n\n\nOtra de las cr\u00edticas apunt\u00f3 al sistema previsional de las Fuerzas Armadas, el cual, seg\u00fan indic\u00f3, es una \u201cterrible y pesada carga financiera para toda la sociedad\u201d. Para reafirmar el concepto dijo que \u201cle cuesta\u201d al Estado unos US$ 500 millones por a\u00f1o, y que con este proyecto de ley se mantendr\u00e1 el costo durante 10 a\u00f1os m\u00e1s, para \u201cmantener privilegios\u201d.\n\nTras estas consideraciones, el presidente de Crysol, manifest\u00f3 que solicitaron ser recibidos por los legisladores para opinar \u201cmuy especialmente\u201d sobre un aspecto del proyecto de ley que entienden \u201cdenota gran animosidad y hostilidad hacia las ex presas pol\u00edticas y los ex presos pol\u00edticos de la dictadura\u201d. Con sus dichos, apunt\u00f3 al l\u00edder de Cabildo Abierto, Guido Manini R\u00edos, quien expres\u00f3 tiempo atr\u00e1s que era una \u201cinjusticia\u201d la transmisi\u00f3n hereditaria de las pensiones reparatorias que perciben.\n\n\n\nEl senador cabildante hab\u00eda manifestado adem\u00e1s que su partido pretend\u00eda que dentro del proyecto se anulara el decreto que firm\u00f3 el expresidente Tabar\u00e9 V\u00e1zquez a lo \u00faltimo de su mandato el cual habilita a que una vez fallecido el beneficiario de la pensi\u00f3n, esta pueda ser cobrada por el c\u00f3nyuge, concubino o hijos menores de edad.\n\n\n\n\u201cEsto no nos sorprende, ya que dicha organizaci\u00f3n, Cabildo Abierto, ha reivindicado lo actuado por los principales criminales de la historia uruguaya\u201d, dispar\u00f3 el presidente de Crysol. Tras estas expresiones finaliz\u00f3 la sesi\u00f3n parlamentaria en la cual no hubo preguntas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/presidente-crysol-afirmo-proyecto-reforma-jubilatoria-deberia-rechazado-plano.html",
    "titulo": "Presidente de Crysol afirm\u00f3 que el proyecto de reforma jubilatoria \"deber\u00eda ser rechazado de plano\"",
    "subtitulo": "Adem\u00e1s, dijo que\u00a0\u201cdenota gran animosidad y hostilidad hacia las ex presas pol\u00edticas y los ex presos pol\u00edticos de la dictadura\u201d y apunt\u00f3 contra Cabildo Abierto.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/06/63685f2f6576c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "Presidente-de-Crysol-afirm\u00f3-que-el-proyecto-de-reforma-jubilatoria-\"deber\u00eda-ser-rechazado-de-plano\".html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, recibi\u00f3 ayer a los intendentes de su fuerza pol\u00edtica: la montevideana Carolina Cosse, el canario Yamand\u00fa Orsi y el salte\u00f1o Andr\u00e9s Lima.\n\nEl foco del encuentro fue laudar qui\u00e9n presidir\u00e1 el Congreso de Intendentes en 2023 en representaci\u00f3n de la coalici\u00f3n de izquierda. A su vez, se trataron otros temas de la pol\u00edtica nacional.\n\n\n\nLas conclusiones a las que arribaron todav\u00eda no fueron comunicadas. Pero, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.\n\n\n\nEl Frente Amplio volver\u00e1 a plantear a los intendentes blancos la posibilidad de dividir el per\u00edodo de un a\u00f1o en dos, que ha sido rechazada.\n\n\u00bfC\u00f3mo se posicionan para 2024? Los tres intendentes figuran en las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica como potenciales precandidatos a la Presidencia por el Frente Amplio. En todas las mediciones Orsi aparece como puntero, seguido por Cosse y Lima. As\u00ed ocurri\u00f3, por ejemplo, en la \u00faltima encuesta de Opci\u00f3n Consultores, basada en datos recopilados entre el 2 y el 10 de noviembre. De acuerdo a este estudio, el intendente canario ser\u00eda el m\u00e1s votado por sus correligionarios, con 44% de los sufragios, seguido por Cosse (32%), \u00d3scar Andrade (5%), Mario Bergara (4%) y Lima (2%). El intendente de Salto es el \u00fanico que anunci\u00f3 expl\u00edcitamente su voluntad de competir, aunque Orsi ya cuenta con la estructura del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular y otras agrupaciones que trabajan en pos de su precandidatura. En tanto, Cosse ha respondido que est\u00e1 centrada en la gesti\u00f3n departamental.\n\nContexto\n\nLa reuni\u00f3n estaba pendiente desde hac\u00eda semanas. Con la fecha l\u00edmite del 15 de diciembre, cuando se designar\u00e1n las nuevas autoridades, la presidencia del Congreso de Intendentes hab\u00eda sido objeto de disputa entre los tres jefes comunales del Frente Amplio, que se proyectan como potenciales precandidatos a la Presidencia en 2024 (ver aparte).\n\n\n\nOrsi fue el primero en mostrar inter\u00e9s por el puesto, que dar\u00eda la posibilidad de negociar en nombre de las 19 intendencias con el gobierno nacional, siendo oposici\u00f3n, en un a\u00f1o preelectoral. Su designaci\u00f3n parec\u00eda un tr\u00e1mite hace unos meses, sin un contendiente dentro de su partido. Pero Cosse puso su nombre sobre la mesa y por este motivo se negoci\u00f3 la posibilidad de dividir el per\u00edodo para darle lugar a ambos.\n\n\n\nEl Partido Nacional, que gobierna en 15 departamentos, neg\u00f3 la posibilidad de la presidencia compartida. Tras esta definici\u00f3n, como inform\u00f3 El Observador, los intendentes de Canelones y Montevideo comenzaron a negociar, pero no llegaron a un acuerdo.\n\nLa alternativa de Lima primero surgi\u00f3 desde el entorno de Cosse, seg\u00fan fuentes pol\u00edticas, y despu\u00e9s el intendente de Salto la plante\u00f3 p\u00fablicamente. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds semanas atr\u00e1s, dijo que convocar\u00eda a sus correligionarios para liquidar el tema, tras un viaje al exterior.\n\n\n\nSin embargo, Orsi descart\u00f3 la \u201csoluci\u00f3n\u201d de Lima el 24 de noviembre. \u201cA los y las compa\u00f1eras del FA: con gusto aceptar\u00eda la presidencia del Congreso, pero con la misma convicci\u00f3n apoyo la candidatura de Carolina. Propusimos seis meses para cada uno, y si no lo aceptan, no tengan dudas: \u00a1tendremos una compa\u00f1era presidenta en el Congreso de Intendentes!\u201d, escribi\u00f3 en una publicaci\u00f3n de Twitter, que fue destacada por algunos frenteamplistas como un ejemplo de unidad.\n\n\n\nEn rueda de prensa ese d\u00eda, el intendente canario dijo que quiso quitarle \u201cmisterio\u201d y \u201cdramatismo\u201d al tema, despu\u00e9s de que los periodistas y \u201cel propio Andr\u00e9s Lima\u201d lo plantearan como si fuera el reflejo de una \u201cdisputa\u201d entre \u00e9l y Cosse. \u201cSi tiene que ser Carolina, yo levanto los dos brazos\u201d, subray\u00f3.\n\n\n\nLa ingeniera se mostr\u00f3 cauta y dijo que se hab\u00eda enterado a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n en redes sociales sobre la postura de Orsi.\n\nConsultada por Telemundo, de Canal 12, respondi\u00f3: \u201cYo no converso con Yamand\u00fa ni con ning\u00fan compa\u00f1ero a trav\u00e9s de los medios. (...) Es un tema que todav\u00eda no hemos hablado. Verdaderamente no est\u00e1 entre mis preocupaciones\u201d.\n\n\n\nTras estos aparentes desencuentros, Pereira fij\u00f3 la reuni\u00f3n de ayer. \u201cVamos a conversar. Probablemente se llegue a una f\u00f3rmula de entendimiento que tenga en cuenta estas posiciones. Pero la mejor posici\u00f3n es la que se acuerde entre los tres intendentes y la Presidencia del Frente Amplio. Nos conviene resolver s\u00f3lidamente\u201d, hab\u00eda anticipado el s\u00e1bado pasado en rueda de prensa, tras la reuni\u00f3n del Plenario Nacional de su partido.\n\n\n\nEl expresidente del Pit-Cnt dijo que el partido tomar\u00eda la decisi\u00f3n con \u201cseriedad\u201d y \u201cresponsabilidad\u201d, aunque le quit\u00f3 dramatismo al tema. \u201cNo nos podemos perder la batalla de la historia en peque\u00f1os temas, que pueden ser muy importantes y relevantes para la gesti\u00f3n p\u00fablica\u201d, valor\u00f3. Y subray\u00f3 que los tres intendentes son parte del \u201crecambio generacional\u201d que experimenta su partido, con una \u201crenovaci\u00f3n de figuras que tuvieron un alto valor simb\u00f3lico\u201d.\n\n\n\nPor otro lado, en un video institucional de la Intendencia de Salto, Lima comunic\u00f3 el jueves pasado sobre la reuni\u00f3n que tendr\u00eda con sus pares. Destac\u00f3 el rol \u201cimportant\u00edsimo\u201d del Congreso de Intendentes, que a su juicio es la raz\u00f3n por la que ser el presidente de esta instituci\u00f3n adquiere tanta \u201ctrascendencia\u201d.\n\n\n\n\u201cLo importante es que la decisi\u00f3n ser\u00e1 por consenso\u201d, apunt\u00f3 el intendente de Salto.\n\nMensaje\n\nAnte eventuales disputas internas, la direcci\u00f3n del Frente Amplio baj\u00f3 la pelota al piso en el balance que aprob\u00f3 el Plenario Nacional, del que dio cuenta El Pa\u00eds. All\u00ed se plantea que las precandidaturas deben ser un \u201capoyo\u201d y no un \u201cobst\u00e1culo\u201d para la victoria electoral en 2024, que el partido da por descontado.\n\n\n\n\u201cEs necesario pensar el futuro de la fuerza pol\u00edtica y nuestra contribuci\u00f3n a la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, con una mirada unitaria y generosa, que permita que los procesos de elaboraci\u00f3n program\u00e1tica y definici\u00f3n de candidaturas sean un aporte y no un obst\u00e1culo para nuestra victoria\u201d, indica el documento.\n\n\n\nEl balance tambi\u00e9n apunta al \u201cgobierno conservador\u201d de la coalici\u00f3n multicolor y recuerda algunas \u201csituaciones graves\u201d que ocurrieron en este per\u00edodo. Dichos casos \u201cdegradan la calidad institucional\u201d de la democracia y, frente a ello, la oposici\u00f3n sostiene que ha logrado posicionarse con \u201cfirmeza\u201d,",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/intendentes-frente-amplio-reunieron-congreso-intendentes.html",
    "titulo": "Intendentes del Frente Amplio se reunieron por Congreso de Intendentes",
    "subtitulo": "Si bien no se han comunicado las conclusiones, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab560e53f7.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "Intendentes-del-Frente-Amplio-se-reunieron-por-Congreso-de-Intendentes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Museo brit\u00e1nico, George Osborne, mantuvo esta semana una conversaci\u00f3n \"secreta\" con el primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis, en la que abordaron la repatriaci\u00f3n de los m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n de Atenas, inform\u00f3 este s\u00e1bado Ta Nea, un diario griego.\n\nEl exministro de Econom\u00eda conservador, designado responsable del museo londinense en junio del a\u00f1o pasado, se reuni\u00f3 el lunes con el l\u00edder griego en un hotel del acomodado distrito de Knightsbridge de la capital brit\u00e1nica, de acuerdo al peri\u00f3dico The Times.\n\nMitsotakis, que durante su visita al Reino Unido fue recibido por el primer ministro brit\u00e1nico, Rishi Sunak, y el rey Carlos III, hab\u00eda mantenido \"conversaciones exploratorias\" con Osborne el pasado noviembre, seg\u00fan ha revelado la prensa griega.\n\n\n\nLa nueva reuni\u00f3n en Knightsbridge, cuyo \u00fanico objetivo era abordar la devoluci\u00f3n de las esculturas de 2.500 a\u00f1os de antig\u00fcedad, ha impulsado las expectativas de que se avance hacia la resoluci\u00f3n de la agria disputa que enfrenta al Reino Unido y Grecia.\n\nAtenas reclama las piezas desde hace a\u00f1os y construy\u00f3 expresamente en 2009 un nuevo Museo de la Acr\u00f3polis para demostrar que cuenta con un lugar adecuado para albergar ese tesoro arqueol\u00f3gico.\n\n\n\nLas esculturas, conocidos como los M\u00e1rmoles de Elgin, ocupan un lugar preeminente del Museo Brit\u00e1nico, que cuenta con una amplia colecci\u00f3n de piezas de la antigua Grecia y otras culturas de la antig\u00fcedad, adem\u00e1s de poseer la mayor muestra de objetos del Egipto fara\u00f3nico fuera de El Cairo.\n\n\n\nLos m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n fueron adquiridos por el arist\u00f3crata escoc\u00e9s Thomas Bruce, s\u00e9ptimo conde de Elgin, entre 1801 y 1805, cuando era embajador ante la corte Otomana en Estambul -que ocupaba Grecia-, y vendidos despu\u00e9s al Reino Unido, transacciones que Grecia ha calificado como \"saqueo\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/museo-britanico-negocia-grecia-repatriar-marmoles-partenon.html",
    "titulo": "El Museo Brit\u00e1nico negocia con Grecia repatriar los m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n",
    "subtitulo": "El presidente del Museo brit\u00e1nico, George Osborne, mantuvo esta semana una conversaci\u00f3n \"secreta\" con el primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638b8187bcde4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "El-Museo-Brit\u00e1nico-negocia-con-Grecia-repatriar-los-m\u00e1rmoles-del-Parten\u00f3n.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa elaboraci\u00f3n del ron en Cuba y la fabricaci\u00f3n de la baguette en Francia son Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad y merecen ser protegidos, declar\u00f3 la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco).\n\nLa inscripci\u00f3n en ese listado, anunciada por la Unesco durante una reuni\u00f3n en Rabat, supone un espaldarazo a los artesanos, y un llamado a los gobiernos respectivos a cuidar y mantener viva esa herencia ancestral.\n\n\n\nDurante m\u00e1s de 155 a\u00f1os, ocho generaciones de maestros acumularon conocimiento sobre la preparaci\u00f3n del ron ligero en Cuba, para pasarlo de manera oral y en la pr\u00e1ctica cotidiana a sus aprendices.\n\nEste ron ligero, con un grado alcoh\u00f3lico del 40%, se obtiene de la miel de ca\u00f1a o melaza y es a\u00f1ejado en barricas de madera antes de su consumo.\n\n\n\nLa generaci\u00f3n que guarda este conocimiento est\u00e1 integrada actualmente por tres primeros maestros, siete maestros y cuatro aspirantes. Este selecto grupo es depositario, guardi\u00e1n y transmisor del conocimiento originado con el boom agroindustrial del az\u00facar en el siglo XIX.\n\n\n\n\"Para nosotros m\u00e1s que un orgullo es el verdadero reconocimiento de la tradici\u00f3n ronera cubana\", dijo telef\u00f3nicamente a la AFP el maestro Asbel Morales, de 54 a\u00f1os, al conocer la noticia.\n\nEl dominio masculino que ha prevalecido durante d\u00e9cadas en este mundo cambi\u00f3 con la presencia ahora de dos mujeres maestras y otras tres aspirantes.\n\n\n\nCuba ha desarrollado una escuela de maestros del ron concentrada en el \"Movimiento de Maestros del Ron Cubano\", que particip\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del expediente presentado a la Unesco.\n\n\n\nLa isla cuenta con otros patrimonios inmateriales de la humanidad como la Tumba Francesa (2008), la Rumba Cubana (2016), el Punto Cubano (2017) y Las Parrandas (2018).\n\nLa herencia cultural colombiana y chilena La Unesco inscribi\u00f3 esta semana otras dos tradiciones ancestrales latinoamericanas. Uno es el conocimiento ancestral de los ind\u00edgenas colombianos que habitan el sistema monta\u00f1oso de la Sierra Nevada de Santa Marta, un vasto territorio que va desde el nivel del mar hasta los 5.770 metros en el norte de Colombia.\n\n\n\nEsa regi\u00f3n est\u00e1 habitada por los pueblos aut\u00f3ctonos Kogui, Arhuaco, Wiwa y Kankuamo, depositarios de un conjunto de saberes y tradiciones que supone una herencia \"transmitida a nuestros descendientes\", explic\u00f3 la Unesco.\n\n\n\nLa cer\u00e1mica negra que se fabrica en los poblados chilenos de Quinchamal\u00ed y Santa Cruz de Cuca, cuya materia prima est\u00e1 en peligro de desaparecer por la explotaci\u00f3n forestal, tambi\u00e9n fue reconocida por el organismo de la ONU.\n\nLa \"baguette\", v\u00edctima de su propio \u00e9xito\n\nDe corteza crujiente y miga esponjosa, la \"baguette\" es un producto relativamente reciente: apareci\u00f3 a principios del siglo XX en Par\u00eds. Actualmente es el pan m\u00e1s consumido en toda Francia.\n\nCada a\u00f1o se venden unas 6.000 millones de \"baguettes\", lo que significa que unos 12 millones de consumidores la piden en las panader\u00edas cada d\u00eda. Cada barra pesa unos 250 gramos aproximadamente.\n\n\n\nM\u00e1s que el producto en s\u00ed mismo, la Unesco premia con esta distinci\u00f3n el \"savoir-faire\", la manera particular de elaborar, amasar y hornear esta barra de pan que ha sufrido, como tantos otros \u00e9xitos culinarios franceses, de los abusos de la industrializaci\u00f3n.\n\n\n\nEsta inscripci\u00f3n \"celebra tambi\u00e9n toda una cultura: un ritual diario, un elemento que estructura las comidas, un sin\u00f3nimo de intercambio y de convivencia\", reaccion\u00f3 la directora general de la Unesco, Audrey Azoulay.\n\n\n\n\"Es un reconocimiento para la comunidad de los panaderos y pasteleros\", explic\u00f3 Dominique Anract, presidente de la Confederaci\u00f3n francesa que agrupa a esos \"artesanos\" de la harina y la levadura.\n\n\n\nEl galard\u00f3n supone un reconocimiento a las panader\u00edas tradicionales, que han ido cerrando en Francia, particularmente en el campo.\n\n\n\nEn 1970 hab\u00eda unas 55.000 panader\u00edas artesanales (una por cada 790 habitantes) en comparaci\u00f3n con las 35.000 en la actualidad (una por cada 2.000 habitantes), seg\u00fan datos del ministerio de Cultura.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/declararon-ron-cubano-baguette-francesa-patrimonio-humanidad.html",
    "titulo": "Declararon al ron cubano y la baguette francesa como Patrimonio de la Humanidad",
    "subtitulo": "La inscripci\u00f3n en ese listado supone un espaldarazo a los artesanos, y un llamado a los gobiernos respectivos a cuidar y mantener viva esa herencia ancestral.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a72ff9aa7b.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "Declararon-al-ron-cubano-y-la-baguette-francesa-como-Patrimonio-de-la-Humanidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLas autoridades ucranianas instaron este s\u00e1bado a la poblaci\u00f3n a soportar los cortes de electricidad con los que deben lidiar tras los bombardeos rusos de las \u00faltimas semanas, que da\u00f1aron gran parte de la red el\u00e9ctrica.\n\n\"A partir del lunes, exigir\u00e9 a Oblenergo (un operador) que revise los horarios de la regi\u00f3n. Lo m\u00e1s probable es que haya cortes de cuatro horas\", asegur\u00f3 el gobernador de la regi\u00f3n sure\u00f1a de Mykolaiv, Vitaliy Kim, en Telegram.\n\n\n\nEl \"consumo creciente\" de electricidad requiere cortes m\u00e1s largos para aliviar la red el\u00e9ctrica regional, explic\u00f3. \"Tenemos que aguantar\", dijo a los habitantes de su regi\u00f3n.\n\nRusia bombardea las instalaciones energ\u00e9ticas ucranianas desde octubre, dejando a millones de personas sin luz y provocando da\u00f1os en la red.\n\n\n\nEn el terreno, los combates son especialmente \"duros\" en el este del pa\u00eds porque \"los rusos tuvieron tiempo de prepararse\" contra los ataques de Kiev, indic\u00f3 el gobernador de la regi\u00f3n de Lugansk, Sergu\u00e9i Gaidai, a la televisi\u00f3n ucraniana.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Tope a precios de petr\u00f3leo ruso podr\u00eda jugar en contra de sus promotores\n\n\"Las fuerzas armadas ucranianas avanzan lentamente hacia las posiciones de defensa rusa en direcci\u00f3n a Svatove-Kreminna\", se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nLa situaci\u00f3n tambi\u00e9n es \"dif\u00edcil\" cerca de Bajmut, en la regi\u00f3n oriental de Donetsk, se\u00f1ala el informe del ej\u00e9rcito ucraniano. Los rusos tratan de conquistar esta localidad desde el verano.\n\n\n\nControlar Bajmut representar\u00eda un \u00e9xito para Mosc\u00fa tras una serie de reveses militares. Las tropas rusas se vieron obligadas a salir de J\u00e1rkov (noreste) en septiembre y de Jers\u00f3n (sur) en noviembre.\n\n\n\nHay tambi\u00e9n \"dificultades\" en la regi\u00f3n de Jers\u00f3n, donde el ej\u00e9rcito ruso se retir\u00f3 en parte en noviembre para consolidar sus posiciones, seg\u00fan afirm\u00f3.\n\n\n\n\"Los rusos bombardearon Jers\u00f3n y da\u00f1aron las redes el\u00e9ctricas\", indica el informe publicado el s\u00e1bado.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/autoridades-ucranianas-llaman-poblacion-resistir-cortes-energia.html",
    "titulo": "Autoridades ucranianas llaman a la poblaci\u00f3n a resistir ante cortes de energ\u00eda",
    "subtitulo": "Rusia bombardea las instalaciones energ\u00e9ticas ucranianas desde octubre, dejando a millones de personas sin luz y provocando da\u00f1os en la red.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/21/637c0bbfb5b80.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "Autoridades-ucranianas-llaman-a-la-poblaci\u00f3n-a-resistir-ante-cortes-de-energ\u00eda.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Uni\u00f3n Europea (UE) y el club de naciones industrializadas del G7 y Australia acordaron ayer viernes un tope de 60 euros al barril de crudo ruso.\n\nCon esta decisi\u00f3n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n, Reino Unido, Italia, Francia y Alemania pretenden evitar que Rusia \u201cse beneficie de su guerra de agresi\u00f3n contra Ucrania\u201d, anunciaron en un comunicado.\n\n\n\nLa UE tambi\u00e9n impuso un precio m\u00e1ximo al petr\u00f3leo ruso para limitar los recursos de la invasi\u00f3n de Ucrania, privada en gran parte de luz y calefacci\u00f3n por bombardeos rusos.\n\n\n\nEl acuerdo alcanzado en Bruselas impone un tope de 60 d\u00f3lares por barril de petr\u00f3leo exportado por Rusia y entrar\u00e1 en vigor el lunes junto a un embargo de los 27 pa\u00edses del bloque al crudo ruso.\n\n\n\nLa medida rige igualmente para las p\u00f3lizas firmadas por compa\u00f1\u00edas navieras con aseguradoras europeas, que controlan la mayor parte de ese mercado.\n\nLa UE busca as\u00ed limitar los ingresos obtenidos por Rusia, segundo exportador mundial de petr\u00f3leo, gracias a sus exportaciones a pa\u00edses como China e India.\n\n\n\nEl bloque europeo pretende con ese arsenal de iniciativas, que se suman a los embargos sobre el crudo ruso impuestos hace varios meses por Estados Unidos y Canad\u00e1, mermar la financiaci\u00f3n de la guerra en Ucrania.\n\n\n\nLos bombardeos rusos de las \u00faltimas semanas se concentraron en las infraestructuras energ\u00e9ticas del pa\u00eds, en represalia por los reveses militares sufridos por Mosc\u00fa.\n\nEl \u00faltimo ataque tuvo lugar el 23 de noviembre y dej\u00f3 a millones de ucranianos sin electricidad ni agua, en momentos en que el invierno empieza a hacerse sentirse con rigor.\n\n\n\nEl presidente ruso, Vladimir Putin, estim\u00f3 que esos bombardeos se han hecho \u201cnecesarios e inevitables ante los ataques provocadores de Kiev\u201d, inform\u00f3 el Kremlin al dar parte de una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica entre el mandatario ruso y el jefe del gobierno alem\u00e1n, Olaf Scholz.\n\n\n\nSeg\u00fan Putin, Ucrania es responsable de las explosiones que destruyeron parcialmente el puente ruso de Crimea y por lo tanto Mosc\u00fa est\u00e1 en su derecho de bombardear infraestructuras energ\u00e9ticas de Ucrania.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/union-europea-g7-imponen-tope-crudo-ruso.html",
    "titulo": "Uni\u00f3n Europea y el G7 imponen un tope al crudo ruso",
    "subtitulo": "La UE tambi\u00e9n impuso un precio m\u00e1ximo al petr\u00f3leo ruso para limitar los recursos de la invasi\u00f3n de Ucrania, privada en gran parte de luz y calefacci\u00f3n por bombardeos rusos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/15/62d1dfbe4697d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "Uni\u00f3n-Europea-y-el-G7-imponen-un-tope-al-crudo-ruso.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nBueno, \u2026 a otra cosa. Primeras planas para el caso Astesiano. Lo que para unos no pasa de ser una noticia policial con alg\u00fan ribete pol\u00edtico de alto nivel, para otros, quiz\u00e1s mas con fines pol\u00edticos-partidarios, es un caso en el que est\u00e1n en juego las instituciones y la propia democracia en el pa\u00eds.\n\n\u00bf Ser\u00e1 para tanto?\n\n\n\n\u201cEl gobierno se comi\u00f3 un garr\u00f3n\u201d, dijo Alvaro Delgado. Si, pero \u00bf quien design\u00f3 a Astesiano? Se lo debi\u00f3 investigar un poco m\u00e1s. Pensarlo dos veces. Para esa funci\u00f3n nada menos. \u00bfBastaba con que era un hombre \u201cde confianza personal\u201d?. Se dice que cuando los amigos son tuertos se los mira de perfil. Y si, pero para jugar al truco, para comer un asado, ir a pescar pero para otras cosas conviene ver un poquito m\u00e1s. Para un cargo publico y m\u00e1s de significaci\u00f3n : hay que mirarlos muy de frente.\n\n\n\nQuiz\u00e1s el problema de este gobierno y del presidente en particular es que tiene un equipo de gente de confianza y, eso s\u00ed, j\u00f3venes - (a los de m\u00e1s de 60\u2019 ni para consulta). Juegan en todas las canchas y se las saben todas: van de subsecretarios a directores generales y de asesores presidenciales a Ministros. Estos \u00faltimos son fusibles cuando la oposici\u00f3n pide sangre, pero en los otros cargos, incluso si se es jefe de la custodia del presidente, \u00bfcu\u00e1l es fusible?.\n\n\n\nLa oposici\u00f3n hace su juego: aparece la noticia y Pereira y Carreras embarran un poco la cancha , luego viene el centro y entran a cabecear Cosse y Orsi. La oposici\u00f3n lo hace bien y lo bien que hace. El problema es qui\u00e9n mete los centros.\n\n\n\nLo de Astesiano, y seg\u00fan surge de los propios chats que acompasadamente aparecen, me resulta muy inflado, m\u00e1s all\u00e1 de lo que haga o diga la oposici\u00f3n. Si hay una asociaci\u00f3n para delinquir, no parece que \u00e9l sea el jefe ni de los principales. Un p\u00edcaro, un busca vida por la cornisa que no respeta normas, que consigui\u00f3 ubicarse en un lugar de privilegio para venderse mejor. No m\u00e1s que eso. Se transform\u00f3 en una especie de Casimiro Parola (el que lo arreglaba todo con una palabra sola). Atend\u00eda todo, no le hac\u00eda asco a nada. Me imagino lo que pondr\u00eda en la tarjetas, m\u00e1s lo que \u201cabundar\u00eda\u2019\n\n\n\nDif\u00edcil que Astesiano estuviera al servicio o fuera parte de agencia de inteligencia extranjera; resulta casi rid\u00edculo pensarlo; incluso que sea un sopl\u00f3n barato. Pero nunca se sabe y no deja de alarmar lo f\u00e1cil de la \u201c infiltraci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nOtro elemento para poner atenci\u00f3n es c\u00f3mo se han ido filtrando las noticias de lo que investiga la fiscal\u00eda. Por momentos me hace acordar a lo de \u201coperaci\u00f3n Oc\u00e9ano\u201d. \u00bfSer\u00e1 esta la \u201coperaci\u00f3n Astesiano\u201d? Respecto a Oc\u00e9ano, cuando a la fiscal, que era la gran declarante, se le acus\u00f3 de armar \u201cun circo medi\u00e1tico\u201d respondi\u00f3 \u201cme chupa un huevo\u201d. El de Astesiano es distinto: uno, porque la fiscal es mesurada en sus declaraciones y dos porque hasta podr\u00eda tener eventuales derivaciones pol\u00edticas e \u201cinstitucionales\u201d. Pero en ambos hay \u201ccirco\u201d.\n\n\n\nA nadie escapa lo\u201c bien distribuida\u201d que ha estado la informacion. Y ojo que ello no es culpa de los periodistas: estos publican lo que entienden que es noticia. Lo preocupante est\u00e1 en otro lado.\n\n\n\nYa hemos planteado dudas y criticas sobre este sistema procesal que puede incitar al \u201cvedetismo\u201d, al \u201ccirco medi\u00e1tico\u201d, como en Espa\u00f1a o Argentina, y que quiz\u00e1s otorga demasiado poder a los fiscales para disponer nada menos que de nuestra libertad. Deber\u00edamos estar preocupados.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/danilo-arbilla/amigos-tuertos.html",
    "titulo": "Los amigos tuertos",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "Los-amigos-tuertos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHablar de la creaci\u00f3n de un Ministerio de Justicia se hace necesario, especialmente cuando parece tener defensores tanto en todas las tiendas pol\u00edticas, como en jueces, fiscales y especialistas.\n\nEl debate parece ser m\u00e1s sem\u00e1ntico que sustantivo. Es natural que la denominaci\u00f3n Ministerio de Justicia se asocie a la lamentable experiencia que tuvo nuestro pa\u00eds desde 1976 a 1985, donde un cartera ministerial con ese nombre fue una herramienta de la dictadura para controlar el sistema judicial y afectar la separaci\u00f3n de poderes, pilar innegociable de una democracia sana.\n\n\n\nNo nos enfoquemos en el nombre del qu\u00e9, sino el por qu\u00e9 y el para qu\u00e9. La importancia de un \u00f3rgano de estas caracter\u00edsticas radica en la impostergable necesidad de reordenar competencias desperdigadas por normas sucesivas y descoordinadas, potestades que no guardan relaci\u00f3n porque son la expresi\u00f3n de distintas voluntades pol\u00edticas y coyunturas de gobierno.\n\n\n\nUna cosa es dictar fallos judiciales, otra el ejercicio de una administraci\u00f3n de justicia, que implica ribetes de administraci\u00f3n territorial, funcional, log\u00edstica, comunicacional y operativa. Bueno, para que lo primero sea de la mejor calidad posible se debe trabajar mejor en lo segundo.\n\n\n\nVale la pena repensar la ubicaci\u00f3n del Instituto T\u00e9cnico Forense (hoy bajo la \u00f3rbita del Poder Judicial). Tambi\u00e9n del Instituto Nacional de Rehabilitaci\u00f3n (bajo la \u00f3rbita del Ministerio del Interior). Y no se trata de simples movimientos presupuestarios, se trata de una visi\u00f3n acorde al seguimiento y ejecuci\u00f3n de una pol\u00edtica penitenciaria en clave de justicia y Derechos Humanos.\n\n\n\nDesde el actual Ministerio del Interior, tambi\u00e9n desde el Comisionado parlamentario de C\u00e1rceles, se han dado se\u00f1ales proclives hacia ese camino que ayude a cambiar el rumbo de un problema estructural de nuestro pa\u00eds y que trasciende gobiernos. Las c\u00e1rceles y su administraci\u00f3n deben ser parte de un gran acuerdo nacional entre todos los partidos y m\u00e1s all\u00e1 del gobierno de turno. Debe ser una \u201cpol\u00edtica Pa\u00eds\u201d con una visi\u00f3n de Estado comprometida y estable.\n\n\n\nPensar en un Ministerio de Justicia, en algunas generaciones reaviva una imagen de un quiebre Democr\u00e1tico, donde el principio de separaci\u00f3n de poderes se puso en crisis en el per\u00edodo de facto. Pero debemos trascender este resabio como sistema pol\u00edtico y como pa\u00eds.\n\n\n\nLa propuesta de an\u00e1lisis se reedita ya pasada la segunda d\u00e9cada del siglo XXI, pero desde otra visi\u00f3n.\n\n\n\nEs otro Estado. Sus fines han cambiado. La centralidad de la persona humana debe ser su gu\u00eda. Las Instituciones p\u00fablicas deben nacer por y para el desarrollo de la dignidad humana.\n\n\n\nLos acontecimientos hist\u00f3ricos dieron pie a reformas normativas, pero tambi\u00e9n en c\u00f3mo se debe pensar la organizaci\u00f3n y funcionamiento del Estado, con eficacia y eficiencia, o conforme a una \u201cbuena administraci\u00f3n\u201d, en los asuntos cotidianos de las personas.\n\n\n\nEl Estado se fortalece cuando las soluciones priorizan al ser humano, porque ese es el desaf\u00edo de un Ministerio de Justicia: defender los Derechos Humanos. Ese es el \u00e1mbito institucional ideal. No tengo la m\u00e1s m\u00ednima duda que es m\u00e1s acorde que la actual ubicaci\u00f3n institucional, siempre sujeta a condicionamientos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos, que la limitan y hasta la deslegitiman.\n\n\n\nEl habitante (as\u00ed llamado en la Constituci\u00f3n en el art. 7), piensa -cuando el contexto lo permite- en c\u00f3mo mejorar su calidad de vida, en progresar.\n\n\n\nEl Poder Ejecutivo, gen\u00e9ricamente como conductor de las pol\u00edticas p\u00fablicas tiene un rol central para concretarla. El Poder Legislativo, con la mayor representatividad democr\u00e1tica, dar el debate sobre la conveniencia o no, y en caso positivo, aprobar una Ley. El Poder Judicial, en di\u00e1logo de pesos y contrapesos, controlar con imparcialidad e independencia, dirimiendo conflictos, siendo el Estado el primero que se debe ajustar al Derecho. Esto no es novedad, pero conviene recordarlo cuando se trata de la creaci\u00f3n del Ministerio de \u201cJusticia\u201d.\n\n\n\nEl Derecho, la Filosof\u00eda, la Ciencia Pol\u00edtica, la Sociolog\u00eda y otros saberes, se han ocupado de la \u201cJusticia\u201d. Aqu\u00ed no se pretende imponer su mejor acepci\u00f3n sino mejorar su funcionamiento.\n\n\n\nEn la realidad latinoamericana, existen distintos pa\u00edses en donde funcionan Ministerios de Justicia. En algunos casos, adem\u00e1s se llaman \u201cy de Derechos Humanos\u201d. El nombre del \u00f3rgano dice mucho sobre la materia de la actividad administrativa. No siempre tiene una correspondencia plena, pero generalmente s\u00ed la hay.\n\n\n\nEn nuestro pa\u00eds, tenemos distintos \u00f3rganos que se comunican con el Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura. Hasta no hace mucho tiempo, los Fiscales estaban en sistema org\u00e1nico Poder Ejecutivo. Hoy, la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, organizada como Servicio Descentralizado, en los aspectos estrictamente administrativos est\u00e1 bajo la tutela del Poder Ejecutivo.\n\n\n\nEn estos tiempos m\u00e1s que nunca se hace necesario reordenar y redimensionar el v\u00ednculo con Fiscal\u00eda, ya que no parecer\u00eda ser el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura el \u00e1mbito ideal. Ayudar\u00eda a cuidar la imagen de una instituci\u00f3n afectada por un crecimiento abrupto, inmersa por momentos en personalismos de sus actores, y que suele transitar por carriles que exceden su cometido institucional. Es decir, no es lo que deber\u00eda. Una cosa es una Fiscal\u00eda y otra una romer\u00eda.\n\n\n\nLa resistencia, puede provenir por no generar mayor burocracia. En cambio, la perspectiva cambia si se piensa en una distribuci\u00f3n de los recursos existentes y competencia, descomprimiendo otros Ministerios o a la propia Presidencia de la Rep\u00fablica, focalizando sus tareas connaturales, para un cumplimiento m\u00e1s eficaz y eficiente, con una especialidad al respecto.\n\n\n\nDec\u00eda J\u00fcrgen Habermas, al reflexionar sobre institucionalidad y justicia que se debe proteger la pol\u00edtica deliberativa. Abstraerla de injerencias externas. Dec\u00eda el fil\u00f3sofo que \u201clas presiones que estos grupos ejercen, tanto en el debate legislativo como en la creaci\u00f3n misma de opciones sociales que se realizan en el debate democr\u00e1tico, alteran esta presunci\u00f3n de racionalidad de la decisi\u00f3n que finalmente se adopta, deteriorando as\u00ed las condiciones de una pol\u00edtica deliberativa\u201d. Y en el mundo del 2022 las presiones abundan, es v\u00e1lido pensar que un Ministerio de Justicia ayudar\u00eda a preservar la autonom\u00eda y la libertad de los jueces.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/diego-echeverria/ministerio-justicia.html",
    "titulo": "Un Ministerio de Justicia",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "Un-Ministerio-de-Justicia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs un r\u00e9cord para el Uruguay.\n\nNo hay en la historia de la radio y de la televisi\u00f3n nacional, un programa period\u00edstico que haya perdurado en el aire durante cincuenta a\u00f1os consecutivos. El hecho es de por s\u00ed excepcional, pero lo m\u00e1s notable no es su permanencia sino su vigencia. Hablo de Americando y de Juan Carlos L\u00f3pez, \u201cLopecito\u201d. Ambos forman una unidad indivisible, como tambi\u00e9n lo son las historias que rescata y los valores y las ense\u00f1anzas que trasmite en todas ellas. A esta altura suman centenares, tal vez miles los hombres y mujeres del Uruguay profundo de cuya existencia supimos a trav\u00e9s de los micr\u00f3fonos primero y de las c\u00e1maras despu\u00e9s, de Americando.\n\n\n\nEl lunes pasado Juan, como a m\u00ed me gusta llamarlo, celebr\u00f3 sus bodas de oro con la comunicaci\u00f3n, el periodismo y la gente; y lo hizo con el sentimiento, la sobriedad y el humor que lo distinguen. Fue en el espacio cultural La Colmena, donde el Correo Nacional present\u00f3 una emisi\u00f3n de un sello en su homenaje y se lanz\u00f3 un libro impulsado por el artista pl\u00e1stico y publicista Enrique Sousa y la empresaria Alicia Esquiera.\n\n\n\nSu familia y muchos de sus amigos de larga data, entre los que se encontraba el presidente Luis Lacalle Pou, nos dimos cita para participar en un festejo en que la calidez y la emoci\u00f3n fueron parte fundamental.\n\n\n\nAmericando naci\u00f3 en 1972 en radio Rural y fue desde all\u00ed, en una \u00e9poca dif\u00edcil para el pa\u00eds, que el folclore nacional y los int\u00e9rpretes criollos, comenzaron a tener un espacio para llegar con su canto a todos los rincones del pa\u00eds. Lo que comenz\u00f3 como un programa musical se fue convirtiendo en un period\u00edstico que, a su vez, result\u00f3 clave para el surgimiento de muchos de los festivales de m\u00fasica en los departamentos de toda la Rep\u00fablica.\n\n\n\nJuan concurr\u00eda rigurosamente a esas fiestas, y se convirti\u00f3 en parte fundamental de ellas. Sin saberlo, estaba contribuyendo a afianzar la identidad nacional a trav\u00e9s del canto y la poes\u00eda.\n\n\n\nEn ese ir y venir por toda la patria, fue conociendo como pocos al Uruguay de tierra adentro y a su gente. Aprendi\u00f3 a escuchar a los paisanos y descubri\u00f3 oficios y costumbres de nuestra gente que se cre\u00edan perdidos. Supo y comparti\u00f3 historias que lo llenaron de alegr\u00eda y lo hicieron sentir orgulloso de ser oriental y tambi\u00e9n de las otras que lo entristecieron profundamente.\n\n\n\nBlanco y devoto de la Virgen Mar\u00eda, nunca neg\u00f3 su divisa y su fe religiosa, aunque esto le molestara a unos cuantos. En la d\u00e9cada de 1990, lo convoc\u00f3 el maestro Julio Frade (presente en el festejo), entonces Director de Canal 5, a que llevara Americando a la televisi\u00f3n. Unos fardos de paja y una rueda de carro fue la escenograf\u00eda por la que desfilaron, sin distingos, los cantantes populares del pa\u00eds. Desde Amalia de la Vega, pasando por Santiago Chalar y Los Olimare\u00f1os, todos tuvieron un lugar para mostrar su arte. Tiempo despu\u00e9s fue convocado por Canal 12 y, hasta hoy, los domingos a las 9 de la ma\u00f1ana nos sorprende con alguna historia que nos dejara pensando.\n\n\n\n\u201cA vos no te puedo decir que no a casi nada\u201d, expres\u00f3 el presidente Lacalle Pou el lunes \u00faltimo, cuando Juan lo invit\u00f3 a subir al escenario a decir unas palabras. El jefe de Estado enfatiz\u00f3: \u201cporque en la historia de vida de Lopecito est\u00e1 no haberle negado el estribo a ning\u00fan tema\u201c.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/diego-fischer/nuestro.html",
    "titulo": "El valor de lo nuestro",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "El-valor-de-lo-nuestro.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPuede que sea demasiado pronto para cantar victoria, pero hay buenas noticias para la democracia en el mundo: los dos pa\u00edses m\u00e1s grandes de las Am\u00e9ricas, Estados Unidos y Brasil, han evitado crisis constitucionales que amenazaban con destruir sus democracias.\n\nHace apenas dos semanas, la creencia generalizada en Washington era que los republicanos de extrema derecha que todav\u00eda niegan el triunfo del presidente Joe Biden en el 2020 -a pesar de que la Corte Suprema de Justicia y m\u00e1s de 60 tribunales inferiores lo confirmaron- ganar\u00edan c\u00f3modamente las elecciones intermedias del 8 de noviembre.\n\n\n\nEso habr\u00eda colocado a estos candidatos extremistas en gobernaciones y otros cargos estatales claves para manipular las elecciones presidenciales de 2024. En cambio, casi todos estos candidatos respaldados por el expresidente Donald Trump perdieron el 8 de noviembre en los estados competitivos.\n\n\n\nLos estadounidenses demostraron que, si bien est\u00e1n preocupados por la inflaci\u00f3n y el crimen, tambi\u00e9n est\u00e1n cansados del desprecio de Trump por la regla m\u00e1s b\u00e1sica de la democracia: aceptar la voluntad del pueblo.\n\n\n\nIncluso algunos importantes expartidarios de Trump, como el diario The Wall Street Journal, public\u00f3 un editorial elocuente el 9 de noviembre bajo el titular, \u201cTrump es el mayor perdedor del Partido Republicano\u201d.\n\n\n\nEl editorial se\u00f1alaba que Trump hizo que el Partido Republicano perdiera las elecciones intermedias de 2018, las presidenciales de 2020 y ahora, al nombrar y hacer campa\u00f1a por candidatos que repiten la falsa narrativa del expresidente sobre las elecciones que perdi\u00f3, fue el causante de que no se produjera la ola republicana que se esperaba en las elecciones intermedias de 2022. \u201cQuiz\u00e1s ahora los republicanos est\u00e9n hartos y cansados de perder\u201d, concluy\u00f3 el editorial.\n\n\n\nPor supuesto, se puede argumentar que tras el anuncio de Trump el martes 15 de noviembre de que se postular\u00e1 para la presidencia en 2024, las elecciones intermedias son una noticia vieja, y que el candidato populista estadounidense ha logrado colocarse una vez m\u00e1s en el centro del escenario pol\u00edtico.\n\n\n\nPero Trump llega debilitado a esta contienda. La raz\u00f3n principal por la que anunci\u00f3 su candidatura tan temprano es que teme que muy pronto se presenten acusaciones federales y estatales formales en su contra, incluidas las relacionadas con su intento de golpe de Estado en la toma del Capitolio el 6 de enero de 2020, y su aparente robo de documentos secretos de la Casa Blanca.\n\n\n\nTrump no tuvo m\u00e1s remedio que anunciar su candidatura a la presidencia, para fortalecer su narrativa de que es una supuesta v\u00edctima de una persecuci\u00f3n pol\u00edtica de los dem\u00f3cratas para frustrar su regreso a la presidencia. Est\u00e1 huyendo para adelante. Pero no le ser\u00e1 f\u00e1cil ganar la candidatura. Muchos l\u00edderes de su propio Partido Republicano dicen que quieren centrarse en el futuro, y que la polarizaci\u00f3n creada por Trump ahuyenta a los votantes independientes y a los republicanos moderados.\n\n\n\nEn Brasil, por otro lado, tambi\u00e9n se evit\u00f3 una crisis constitucional, cuando el presidente saliente Jair Bolsonaro admiti\u00f3 su derrota en las elecciones del 30 de octubre, y los temores de que diera un golpe no se materializaron.\n\n\n\nBolsonaro, un l\u00edder de ultraderecha y aliado de Trump, hab\u00eda sugerido meses atr\u00e1s que el sistema electoral de Brasil es imperfecto, y que no aceptar\u00eda un resultado electoral adverso. Pero acept\u00f3 su derrota, aunque de mala gana, y prevalecieron las instituciones democr\u00e1ticas de Brasil.\n\n\n\nEl presidente electo de izquierda, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, puede resultar un mal presidente, ahuyentar inversiones y decepcionar a muchos de sus seguidores, porque a diferencia de su mandato anterior del 2003 al 2010 no disfrutar\u00e1 de una bonanza de los precios de las materias primas. Pero Lula tendr\u00e1 una fuerte oposici\u00f3n bolsonarista en el Congreso que le impedir\u00e1 hacer mucho da\u00f1o.\n\n\n\nEs cierto que la democracia no est\u00e1 avanzando en toda a la regi\u00f3n. Est\u00e1 bajo ataque en M\u00e9xico, donde el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador quiere desmantelar el muy respetado Instituto Nacional Electoral, que ha sido el principal garante de elecciones libres y justas desde 1996.\n\n\n\nPero el hecho de que Estados Unidos y Brasil, dos de las democracias m\u00e1s grandes del mundo, hayan sorteado serios desaf\u00edos al estado de derecho deber\u00eda ser motivo de celebraci\u00f3n.\n\n\n\nEn tiempos que los populistas autoritarios parec\u00edan estar ganando en todos lados, la democracia acaba de ganar dos importantes batallas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/andres-oppenheimer/trump-huye-adelante.html",
    "titulo": "Trump huye hacia adelante",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "Trump-huye-hacia-adelante.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa nueva era digital. Tras la pandemia de covid-19 las nuevas tecnolog\u00edas tomaron fuerza en la vida cotidiana del ser humano como tambi\u00e9n en diversos espacios de trabajo. Todo indica que en el futuro tendr\u00e1n a\u00fan m\u00e1s impacto en todos los \u00e1mbitos, por lo que las personas y las empresas globales deber\u00e1n aggiornarse a esta nueva realidad para no perderle el paso en la vanguardia. No obstante, es un proceso que conlleva aceptar, aprender a incorporar nuevas herramientas que llegaron a cambiar el rumbo digital para poder llevar a cabo tareas m\u00e1s desafiantes.\n\nDe eso y m\u00e1s se habl\u00f3 en el Segundo Encuentro de Transformaci\u00f3n Digital de El Pa\u00eds, que cont\u00f3 con el auspicio de Quantik, Mastercard, Universidad ORT Uruguay, Mundo Mac y Siigo Memory. All\u00ed, varios expertos de la digitalizaci\u00f3n y ciberseguridad expusieron sus ideas sobre las nuevas tendencias y el impacto que ha tenido (tanto a nivel global y empresarial) la ciberseguridad en la era moderna.\n\n\n\nConsultados sobre si en las empresas uruguayas se ha tomado conciencia de esta nueva \u201cmentalidad digital\u201d, Vera Babat, Chief Culture Officer en Abstracta Inc, expres\u00f3 que no solo aqu\u00ed, sino tambi\u00e9n en el resto el mundo, a\u00fan falta aceptar la posibilidad de cambio y de nuevos horizontes que brinda este fen\u00f3meno para lograr un \u201ccambio permanente\u201d y no estar apegados a una sola forma de ver las cosas, por lo que a\u00fan falta camino por recorrer a la hora de abrazar esta nueva era de cambios en la tecnolog\u00eda.\n\n\n\nPor su parte, Jos\u00e9 Joskowicz, Ingeniero Principal en Isbel y Quantik, sostuvo que los cambios se producen en tiempos muy cortos, y que la necesidad de adaptaci\u00f3n (tanto a nivel personal como empresarial) es fundamental. \u201cTodo est\u00e1 cambiando muy r\u00e1pido. La digitalizaci\u00f3n universal y la globalizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda permite ahora cosas que antes eran impensadas. Por ende, genera un nuevo paradigma al que hay que acostumbrarse y no es tan sencillo para las organizaciones acompa\u00f1ar ese cambio\u201d, explic\u00f3.\n\nEn relaci\u00f3n a ello, Esteban T\u00e9llez, Chief Revenue Officer de Siigo Memory, indic\u00f3 que se deben encontrar las formas para que los empresarios (en sus diferentes frentes) entiendan que la transformaci\u00f3n digital debe traducirse en productividad para que las empresas la adopten a su modalidad de trabajo y pierdan el miedo de enfrentarse a esta nueva era moderna que poco a poco impacta m\u00e1s en la sociedad. En base a estos puntos se abre una interrogante: \u00bfcu\u00e1l es el rol que tienen las compa\u00f1\u00edas en dicha transformaci\u00f3n?\n\n\n\nSeg\u00fan Joskowicz, tanto del lado de gesti\u00f3n humana como del tecnol\u00f3gico, es necesario un proceso que conlleva aprender a usar nuevas tecnolog\u00edas y saber desprenderse de las dudas e interrogantes que generan al no haber sido implementadas anteriormente en estos espacios. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que la sociedad debe entender que las tecnolog\u00edas llegaron para ayudar y no para reemplazar.\n\n\n\nDe todas formas, s\u00ed cambiar\u00e1n tareas rutinarias que antes eran hechas por el hombre, pero ahora existe la oportunidad de que la tecnolog\u00eda los apoye o tome las riendas de esas tareas para brindarle tiempo a las personas y que realicen actividades m\u00e1s desafiantes. Por ende, \u201cla sociedad debe aceptar este nuevo rol que tomar\u00e1 la tecnolog\u00eda en la vida diaria, educando, ense\u00f1ando y mostrando que esta herramienta ayuda al bienestar de las personas tanto en su espacio personal como profesional\u201d, agreg\u00f3 el ingeniero de Isbel y Quantik.\n\nCiberdelitos Kornecki manifest\u00f3 que hasta el momento en Uruguay no existe una legislaci\u00f3n como en otros pa\u00edses que ayude a la sociedad a tomar conciencia de la importancia de los ciberdelitos, los cuales \u201cse tienen que tipificar\u201d. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que en la actualidad se encuentra protegida en la nube, y la misma se ver\u00e1 amenzada a futuro.\n\nDe todas formas, esto genera un desaf\u00edo, ya que muchas personas pueden tenerle miedo a este cambio y a la sustituci\u00f3n de su rol en el trabajo. En relaci\u00f3n a este punto, Babat cree que la tecnolog\u00eda s\u00ed reemplazar\u00e1 a muchas personas. \u201cSin dudas que es un tema que preocupa much\u00edsimo en el mundo del trabajo y por ello se est\u00e1 abriendo una grieta muy grande entre las personas que hacen un trabajo repetitivo (ya que los mismos son f\u00e1cilmente reemplazables por herramientas tecnol\u00f3gicas de diversa \u00edndole) y las personas que desarrollan sus habilidades centrales y humanas que pueden ser m\u00e1s exploradas debido a que generan un nivel de abstracci\u00f3n m\u00e1s grande\u201d, indic\u00f3 Babat.\n\n\n\nAsimismo, Joskowicz manifest\u00f3 que hoy d\u00eda hay un proceso de educaci\u00f3n hacia la digitalizaci\u00f3n, ya que existen programas de transformaci\u00f3n laboral (a veces promocionados por el estado) para que las personas logren obtener \u201chabilidades digitales que antes no ten\u00edan\u201d.\n\n\n\nEn tanto, T\u00e9llez cree que las compa\u00f1\u00edas tienen el deber de apoyar, motivar y luego impulsar ese acceso a la tecnolog\u00eda, por el simple hecho de que a corto o mediano plazo beneficiar\u00e1 a las pymes para que crezcan. \u201cAs\u00ed es como las empresas ser\u00e1n m\u00e1s productivas y \u00e1giles, por ende, generar\u00e1n sostenibilidad. De esta manera se ver\u00e1n beneficiadas por ello, y eso es lo que se busca en el mercado laboral\u201d, sentenci\u00f3 T\u00e9llez.\n\nEl efecto digital en compa\u00f1\u00edas\n\nJoskowicz manifest\u00f3 que todos los procesos de transformaci\u00f3n digital en las empresas \u201cdeben tener en cuenta c\u00f3mo esto impacta en sus clientes, a los cuales deben proteger, ya que hoy en d\u00eda la tecnolog\u00eda est\u00e1 al alcance de todas las organizaciones, debido a que no se necesitan grandes estructuras a lo que todo se almacena en la nube\u201d. Esto logr\u00f3 que la tecnolog\u00eda se haya universalizado y, por ende, peque\u00f1as y medianas empresas la utilizan, como por ejemplo a trav\u00e9s de los pedidos en l\u00ednea. \u201cAtender a los clientes v\u00eda web est\u00e1 al alcance de todos los negocios, sumado a que la pandemia demostr\u00f3 que es posible la transformaci\u00f3n digital mediante la atenci\u00f3n remota\u201d, indic\u00f3 Joskowicz.\n\nBrechas en seguridad inform\u00e1tica\n\nCon respecto al cuestionamiento de las principales tendencias en ciberseguridad, Mercapidez estableci\u00f3 que las brechas de seguridad se ven en el d\u00eda a d\u00eda. \u201cLos pa\u00edses desarrollados tienen una cadena de suministros, es decir, las organizaciones o empresas les exigen a sus proveedores que tengan buenas pr\u00e1cticas de seguridad que les aseguren que toda la cadena de productividad est\u00e9 segura\u201d, dijo.\n\n\n\n\u201cLa ciberseguridad es un tema transversal, ya que nos afecta como personas, compa\u00f1\u00edas y como pa\u00eds\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nPor su parte, Callero estableci\u00f3 que todos somos posibles blancos de un ataque cibern\u00e9tico, y que los ataques se realizan en procesos largos, que pueden llevar semanas, meses o hasta a\u00f1os.\n\nIncidentes y falta de formaci\u00f3n\n\nSeg\u00fan Callero, la ciberseguridad es un problema de toda empresa u organizaci\u00f3n. \u201cAgesic realiz\u00f3 varios estudios, entre los que uno de ellos llega a la conclusi\u00f3n de que el costo de mitigar un incidente de seguridad en una empresa es de aproximadamente US$ 50.000. Asimismo, otro estudio concluye que no se logra captar estudiantes para que se dediquen a la ciberseguridad, lo cual se convierte en un gran desaf\u00edo, ya que se deben generar profesionales en este tema\u201d, indic\u00f3. Adem\u00e1s, con respecto a si Uruguay tiene legislaci\u00f3n en la materia, Callero dijo que se est\u00e1 trabajando en ello, pero que \u201cvenimos atrasados en relaci\u00f3n a otras partes del mundo\u201d.\n\nPERDER EL MIEDO Esteban T\u00e9llez Siigo Memory Chief Renueve Officer \u201cLos empresarios deben entender que la transformaci\u00f3n digital debe traducirse en productividad para que as\u00ed las empresas la logren adoptar a su modalidad de trabajo y pierdan el miedo a enfrentarse a esta nueva era moderna\u201d.\n\nTAREA DESAFIANTE Jos\u00e9 Joskowicz Isbel y Quantik Ingeniero principal\n\n\u201cLa sociedad debe entender que las tecnolog\u00edas llegaron para ayudar y no para reemplazar, pero s\u00ed cambiar\u00e1n tareas rutinarias que antes eran hechas por el hombre para brindarle m\u00e1s tiempo al hombre para realizar tareas m\u00e1s desafiantes\u201d.\n\nACEPTAR CAMBIOS Vera Babat Abstracta Inc. Chief Culture Officer\n\n\u201cNo solo en Uruguay, sino tambi\u00e9n en el resto del mundo, a\u00fan falta aceptar la posibilidad de cambio y de nuevos horizontes que brinda este fen\u00f3meno para lograr un cambio permanente en esta era de cambios tecnol\u00f3gicos\u201d.\n\nLa clave de la ciberseguridad en varios \u00e1mbitos\n\nEn relaci\u00f3n a ciberseguridad, Marcela Mercapidez, principal CEO en Sabyk, expres\u00f3 que la misma es muy importante para la continuidad de los negocios y la calidad de los servicios, ya que las empresas deben proteger la informaci\u00f3n privada que tienen de sus clientes. \u201cLa ciberseguridad es una variable competitiva. Si las empresas no se actualizan, se quedar\u00e1n en el camino\u201d, agreg\u00f3. A su vez, mencion\u00f3 que existe una falta de conocimiento del nivel de exposici\u00f3n individual, ya que las nuevas generaciones pasan mucho tiempo en los espacios digitales, por lo que la seguridad es fundamental, pero no hay mucha gente capacitada para ello.\n\n\n\nPor otro lado, Ethel Kornecki, coordinadora y docente del Diploma en Especializaci\u00f3n en Ciberseguridad de la Facultad de Ingenier\u00eda de la Universidad ORT, dijo que desde que las personas tienen acceso a la tecnolog\u00eda ya tendr\u00edan que saber de ciberseguridad, por tanto, en los centros educativos se deber\u00eda ense\u00f1ar al respecto.\n\n\n\nJos\u00e9 Callero, Director de CERTuy y Agesic, dijo que la ciberseguridad incluye dos temas: la seguridad inform\u00e1tica (que abarca lo t\u00e9cnico y el manejo de la informaci\u00f3n) y en segundo lugar se encuentra la ciberseguridad propiamente dicha, que es algo m\u00e1s t\u00e9cnico, la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n en todos sus estados. Por ende, no es solamente un tema tecnol\u00f3gico, ya que la parte humana tambi\u00e9n es clave.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/salir-miedo-digitalizacion-aspectos-cuenta-ciberseguridad.html",
    "titulo": "\u00bfC\u00f3mo salir del miedo a la digitalizaci\u00f3n y qu\u00e9 aspectos tener en cuenta en ciberseguridad?",
    "subtitulo": "De eso y m\u00e1s se habl\u00f3 en el Segundo Encuentro de Transformaci\u00f3n Digital de El Pa\u00eds.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638aaa4325fd2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "\u00bfC\u00f3mo-salir-del-miedo-a-la-digitalizaci\u00f3n-y-qu\u00e9-aspectos-tener-en-cuenta-en-ciberseguridad?.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn noviembre*, las exportaciones uruguayas registraron la tercera ca\u00edda en lo que va del a\u00f1o y totalizaron ventas por US$ 889 millones. Seg\u00fan los datos publicados ayer por Uruguay XXI -que incluyen los productos que salen desde zonas francas-, las ventas al exterior registraron un descenso del 11% en comparaci\u00f3n con el mismo mes del a\u00f1o pasado. Al igual que ocurri\u00f3 en septiembre y octubre, el descenso estuvo explicado principalmente por menores ventas de carne bovina, debido a un descenso de las compras por parte de China que redujo sus adquisiciones en un 44%. De forma contraria, las exportaciones que crecieron fueron las de veh\u00edculos, arroz y l\u00e1cteos.\n\nSi se excluye del an\u00e1lisis la mercader\u00eda que sali\u00f3 desde zonas francas, la ca\u00edda en las exportaciones fue levemente menor, de 9,9% al totalizar ventas por un total de US$ 767 millones, seg\u00fan las cifras relevadas por la Uni\u00f3n de Exportadores del Uruguay (UEU).\n\n\n\nNo obstante, en el acumulado del a\u00f1o (enero a noviembre), las exportaciones de bienes -inclu\u00eddas las de zonas francas- crecieron un 23%, al totalizar ventas por U$S 12.140 millones, seg\u00fan Uruguay XXI.\n\nProductos\n\nEn noviembre, las ventas al exterior de carne bovina cayeron por quinto mes consecutivo y totalizaron US$ 193 millones, un 26% menos que el mismo mes del a\u00f1o anterior. \u201cChina, que represent\u00f3 el 64% de las exportaciones de noviembre de 2021, redujo sus adquisiciones en 44%\u201d, indic\u00f3 el informe de Uruguay XXI.\n\n\n\nDe forma contraria, Estados Unidos acumul\u00f3 13% del total de las compras de carne bovina uruguaya y aument\u00f3 sus adquisiciones en un 42%.\n\n\n\nLas exportaciones de celulosa tambi\u00e9n cayeron, en este caso un 0,2% en comparaci\u00f3n con noviembre del a\u00f1o pasado. Las ventas al exterior de este producto, totalizaron US$ 143 millones, aunque, en el acumulado anual sigui\u00f3 siendo superior en un 15% al mismo periodo de 2021, con US$ 1.582 millones exportados.\n\nLas ventas de l\u00e1cteos crecieron 1% frente a noviembre del a\u00f1o pasado, al totalizar exportaciones por U$S 79 millones. Argelia fue el principal comprador de estos productos y desplaz\u00f3 as\u00ed a China, pa\u00eds que redujo sus compras a menos de US$ 1 mill\u00f3n.\n\n\n\nEn cuanto a los destinos, pese a que las exportaciones a China cayeron en comparaci\u00f3n con igual mes del a\u00f1o pasado, el gigante asi\u00e1tico volvi\u00f3 a ubicarse como el principal socio comercial. \u201cEste mes lider\u00f3 marginalmente el ranking, ya que adquiri\u00f3 productos uruguayos por U$S 130 millones, 48% por debajo de lo registrado en noviembre de 2021\u201d, indic\u00f3 el informe. Brasil ocup\u00f3 el segundo lugar y la Uni\u00f3n Europea el tercero.\n\n*Esta nota fue editada en su versi\u00f3n original ya que por error se hab\u00eda puesto \"tres trimestres de ca\u00edda\" en vez de \"tres meses de ca\u00edda\". A los lectores las disculpas del caso.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/exportaciones-bienes-acumulan-tres-trimestres-consecutivos-caida-pasa.html",
    "titulo": "Las exportaciones de bienes acumulan tres meses consecutivos de ca\u00edda, \u00bfqu\u00e9 pasa?",
    "subtitulo": "La baja estuvo explicado principalmente por menores ventas de carne bovina, debido a un descenso de las compras por parte de China.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/09/62a2a550f3749.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "Las-exportaciones-de-bienes-acumulan-tres-meses-consecutivos-de-ca\u00edda,-\u00bfqu\u00e9-pasa?.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) present\u00f3 ayer la nueva base del \u00cdndice de Precios del Consumo (IPC), en la que se modific\u00f3 la integraci\u00f3n de la canasta de bienes y servicios relevada para el c\u00e1lculo de la inflaci\u00f3n.\n\nEn la presentaci\u00f3n participaron el director t\u00e9cnico del INE, Diego Aboal, el director de la Oficina de Planeamiento y Presupuesto (OPP), Isaac Alfie, el presidente del Banco Central (BCU), Diego Labat, el subsecretario del Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF), Alejandro Irastorza, y el director de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal), Rolando Ocampo.\n\n\n\nEsta nueva base, que surge de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Gastos e Ingresos de los hogares de 2016-2017, incorpora nuevos productos, como las aplicaciones de streaming (como Netflix) o Uber, y se dejan de relevar otros, como servicios postales y reproductores de DVD. Del mismo modo, cambian las ponderaciones de los bienes y servicios dentro de la canasta, en donde algunas cobran m\u00e1s \u201cpeso\u201d, como el gasto en \u201ccomunicaciones\u201d o \u201ctransporte\u201d, mientras que otros disminuyen, como \u201calimentos y bebidas alcoh\u00f3licas\u201d.\n\n\n\nSeg\u00fan explic\u00f3 Aboal, el an\u00e1lisis se realiz\u00f3 por separado para Montevideo e interior, en donde se seleccionaron 367 productos en total, de los cuales 356 fueron en la capital y 355 en el interior. De estos, 344 productos est\u00e1n en ambas canastas, 12 solo en la de Montevideo y 11 solo en la del interior.\n\nLa base de 2010 ten\u00eda una mayor cantidad de productos que conformaban la canasta (374).\n\n\n\nSin embargo, los productos que componen la nueva canasta del IPC est\u00e1n representados por una o m\u00e1s variedades. Al tener estas en cuenta, la base presentada el d\u00eda de ayer integra 528 productos.\n\n\n\nDe esta forma, aumenta la cantidad de precios relevados, pasando aproximadamente de 35.000 a 45.000.\n\n\n\nLa nueva canasta tambi\u00e9n integra 36 productos especiales, que ponderan un 34.5% en la canasta del total pa\u00eds. Entre los productos especiales se encuentran alquileres, pasajes de avi\u00f3n, gastos comunes, entre otros.\n\n\n\nA su vez, se introducen nuevos tipos de empresa, como las tiendas de productos congelados, y se dejan de relevar otros, como las tintorer\u00edas. Los comercios relevados pasan a ser 3.700, mientras que en la anterior base del IPC eran 3.000.\n\n\n\nPor otro lado, Aboal adelant\u00f3 que este lunes saldr\u00e1 el dato de inflaci\u00f3n a partir de esta nueva base.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/uber-netflix-otros-cambios-medicion-inflacion.html",
    "titulo": "Uber, Netflix y otros cambios en la medici\u00f3n de la inflaci\u00f3n",
    "subtitulo": "Los productos que componen la nueva canasta del IPC est\u00e1n representados por una o m\u00e1s variedades. Al tener estas en cuenta, la base presentada el d\u00eda de ayer integra 528 productos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/06/09/5edf0676a271d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "Uber,-Netflix-y-otros-cambios-en-la-medici\u00f3n-de-la-inflaci\u00f3n.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nGenerar una mesa coordinada con los bancos privados y p\u00fablicos para la apertura de cuentas bancarias de las empresas fintech en el pa\u00eds y profundizar la relaci\u00f3n con el Banco Central de Uruguay (BCU) est\u00e1n entre las prioridades de la C\u00e1mara Uruguaya de Fintech (CUF) para el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\n\nAs\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 Rodrigo Tumai\u00e1n, presidente de la CUF (tambi\u00e9n CEO de Prometeo Open Banking) en un evento que la gremial organiz\u00f3 como balance de 2022 y networking, en el Piso 40 del Word Trade Center (WTC), con la participaci\u00f3n de sus miembros, emprendedores y otros invitados.\n\n\n\nLos directores de la c\u00e1mara consiguieron este a\u00f1o la creaci\u00f3n de una cuenta recaudadora de fondos para la instituci\u00f3n en un banco local, lo que es considerado un \u201chito\u201d en la evoluci\u00f3n del sector.\n\n\n\nAsimismo, han establecido un v\u00ednculo directo con la Asociaci\u00f3n de Bancos Privados (ABPU) y otras entidades, con l\u00edneas de di\u00e1logo para, eventualmente, aperturas de cuentas bancarias de empresas del sector. La iniciativa se basa en que las fintech vienen creciendo en el mundo y Uruguay, m\u00e1s lentamente, sigue esa tendencia. \u201cPueden existir nuevos equilibrios en el sistema financiero, donde convivan el sistema tradicional y el fintech; se requiere un regulador fuerte, abierto a escuchar, poniendo transparencia y al usuario en el centro\u201d, dijo Tumai\u00e1n.\n\nComparando con otros pa\u00edses, los ponentes explicaron que la C\u00e1mara Argentina de Fintech lleg\u00f3 al punto de evaluar si dejan entrar en sus filas a los bancos; esto marca una fuerte diferencia con la realidad uruguaya. Tambi\u00e9n hicieron menci\u00f3n a que la C\u00e1mara de Diputados de Brasil acaba de aprobar (el 29 de noviembre) un proyecto de ley para legalizar las criptomonedas como m\u00e9todo de pago.\n\n\n\nD\u00edas atr\u00e1s, en di\u00e1logo con El Pa\u00eds Eduardo Mangarelli, decano de la Facultad de Ingenier\u00eda de la Universidad ORT Uruguay y presidente de Endeavor Uruguay se\u00f1al\u00f3 que es probable un escenario local en el cual las instituciones financieras disminuyan su inversi\u00f3n en algunos segmentos, lo que ser\u00e1 un desaf\u00edo para las fintech que les venden servicios.\n\nC\u00f3mo son\n\nLa CUF cuenta con 45 empresas miembro, 39% de las cuales son empresas j\u00f3venes en procesos de validaci\u00f3n de sus negocios, 20% en validaci\u00f3n del mercado (con ideas de negocios m\u00e1s definidas que las anteriores) y 41% escalando (con propuestas de valor hacia el exterior).\n\n\n\nEn cuanto a los modelos de negocios, 60% son empresas factory (desarrollan software para otras compa\u00f1\u00edas) y 40% desarrolladoras de productos (piezas de tecnolog\u00eda de alta replicabilidad que se pueden vender masivamente). El 25% de ellas est\u00e1n en Serie A, lo que habla de una buena madurez de las compa\u00f1\u00edas.\n\nDe las fintech que est\u00e1n captando fondos, la mayor\u00eda (54%) est\u00e1 en etapa pre-seed (incubadoras), 30% seed (es decir, salieron de incubadoras), 10% en ronda de inversi\u00f3n Serie A (con modelos validados) y 6% en Serie B (totalmente enfocadas a escalar, con mayor volumen).\n\n\n\nComo beneficios de la CUF (que ofician de atractivos para las fintech), destacan: el programa de softlanding en Chile, M\u00e9xico y Per\u00fa que ha definido la CUF por el inter\u00e9s de las empresas miembro de internacionalizarse; el soporte legal para startups; y la asesor\u00eda de inversi\u00f3n en venture capital, tema importante en el actual mercado global recesivo.\n\nInversiones\n\nLa Alianza Fintech Iberoam\u00e9rica, cuya presidencia la est\u00e1 desempe\u00f1ando Argentina, ha puesto el acelerador para que el sector avance m\u00e1s r\u00e1pido en la regi\u00f3n.\n\n\n\nLa alianza est\u00e1 integrada por 16 asociaciones que representan m\u00e1s de 2.500 fintech de Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a.\n\n\n\nSeg\u00fan sus datos, uno de cada cuatro de fintech del mundo, son de Am\u00e9rica Latina. En 2021 sumaron US$ 10.000 millones en inversi\u00f3n directa. \u201cA pesar del contexto distinto, el 2022 cerrar\u00e1 seguramente como el segundo mejor a\u00f1o de la historia en t\u00e9rminos de cantidad de deals (acuerdos o negocios)\u201d, dijo Mariano Biocca, director ejecutivo de dicha alianza.\n\n\n\nUno de sus principales objetivos para 2023 es acompa\u00f1ar los procesos regulatorios de las fintech que se est\u00e1n dando en distintos pa\u00edses, adem\u00e1s de estandarizar las verticales de estas empresas en Iberoam\u00e9rica.\n\nHoja de ruta del BCU\n\nLa CUF est\u00e1 atenta a la agenda 2023-25 del Banco Central (BCU), en la que est\u00e1 previsto definir un marco jur\u00eddico y regulatorio de open banking, profundizar el marco conceptual de activos virtuales en lo referente al tratamiento de las \u201cmonedas estables\u201d y posibles ajustes en la normativa de lavado de activos, entre otros frentes.\n\n\n\nJuan Diana, abogado de Brum Costa Abogados, explic\u00f3 conceptos en ese frente y sobre aspectos legales vinculados a empresas administradoras de plataformas para crowdlending (pr\u00e9stamos entre personas) y de plataformas de financiamiento colectivo.\n\n\n\nHizo referencia al proyecto de ley que ampl\u00eda las funciones del BCU abarcando a los proveedores de servicios sobre activos virtuales, entre otros temas que actuaron como puesta al d\u00eda para los presentes.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/pedidos-financieras-tecnologicas-bancos-central.html",
    "titulo": "Los pedidos de las financieras tecnol\u00f3gicas a los bancos y al Central",
    "subtitulo": "Los directores de la c\u00e1mara consiguieron este a\u00f1o la creaci\u00f3n de una cuenta recaudadora de fondos para la instituci\u00f3n en un banco local, lo que es considerado un \u201chito\u201d en la evoluci\u00f3n del sector.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/12/15/5c15aca156294.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "Los-pedidos-de-las-financieras-tecnol\u00f3gicas-a-los-bancos-y-al-Central.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) calcul\u00f3 ayer viernes que un 90% de la poblaci\u00f3n mundial goza actualmente de cierta inmunidad al covid-19, aunque advirti\u00f3 de la amenaza de una nueva variante.\n\n\u201cLa OMS estima que al menos el 90% de la poblaci\u00f3n mundial tiene ahora alg\u00fan nivel de inmunidad al SRAS-CoV-2 debido a una infecci\u00f3n previa o a la vacunaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 el director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, refiri\u00e9ndose al virus que causa la enfermedad covid-19.\n\n\n\n\u201cEstamos mucho m\u00e1s cerca de poder decir que la fase de emergencia de la pandemia ha terminado, pero a\u00fan no hemos llegado a ella\u201d, a\u00f1adi\u00f3 en una rueda de prensa.\n\n\n\nTedros alert\u00f3 de que la reducci\u00f3n de la vigilancia de los contagios est\u00e1 abriendo la puerta a una nueva variante del virus, que puede superar la dominante \u00f3micron.\n\n\n\n\u201cLos huecos en la vigilancia, en las pruebas, en la secuenciaci\u00f3n y en la vacunaci\u00f3n siguen creando las condiciones perfectas para que surja una nueva variante preocupante que podr\u00eda causar una mortalidad significativa\u201d, advirti\u00f3.\n\nTedros record\u00f3 que el pasado fin de semana se cumpli\u00f3 un a\u00f1o desde que la OMS inform\u00f3 de una nueva variante m\u00e1s contagiosa, la de \u00f3micron.\n\n\n\nActualmente existen m\u00e1s de 500 subvariantes de \u00f3micron y todas son altamente transmisibles. Presentan adem\u00e1s mutaciones que les permiten escapar m\u00e1s f\u00e1cilmente de la inmunidad, record\u00f3 Tedros.\n\n\n\nLos pa\u00edses han comunicado a la OMS 6,6 millones de muertes por el covid-19. Tambi\u00e9n se han registrado casi 640 millones de contagios.\n\n\n\nLa agencia sanitaria de la ONU insiste en que los datos no reflejan el verdadero n\u00famero de v\u00edctimas.\n\n\n\nLa semana pasada se registraron m\u00e1s de 8.500 muertes por covid-19, record\u00f3 Tedros. Una cifra que \u201cno es aceptable\u201d despu\u00e9s de tres a\u00f1os de pandemia, cuando ya \u201ctenemos tantas herramientas para prevenir infecciones y salvar vidas\u201d.\n\nAumento de los casos y precauciones en la regi\u00f3n En la regi\u00f3n algunos pa\u00edses est\u00e1n registrando un aumen-to de casos de covid-19. Paraguay contabiliz\u00f3 621 contagios durante la semana pasada, lo que signific\u00f3 470 casos m\u00e1s que en la anterior, inform\u00f3 ayer viernes el Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social.\n\n\n\nEn Argentina, tambi\u00e9n hay un aumento de casos, aunque la ministra de Salud, Carla Vizzotti, asegur\u00f3 que el alza actual no es significativa. \u201cEs la tercera semana consecutiva que hay un aumento del numero de casos de covid. Cuando se analiza en n\u00fameros absolutos, ese n\u00famero no hace que el SARS-CoV-2 sea un virus que circule en forma predominante y no es un aumento muy importante\u201d, plante\u00f3. Consultada sobre si va a haber restricciones ante el aumento de casos de Covid, Vizzotti respondi\u00f3 que no.\n\n\n\nEn Brasil, los tapabocas volvieron a ser obligatorios en los aeropuertos y vuelos, debido a un repunte de los contagios. El uso de tapabocas hab\u00eda dejado de ser obligatorio en agosto.\n\nGripe en Europa\n\nPor otra parte, la OMS advirti\u00f3 esta semana del temprano inicio de la epidemia de gripe estacional en Europa en un contexto de aumento del virus respiratorio sincitial (VSR) y mientras a\u00fan no se ha erradicado la pandemia de coronavirus.\n\n\n\n\u201cLa regi\u00f3n est\u00e1 experimentando una circulaci\u00f3n creciente de gripe y de VSR. Junto con la covid-19, se espera que estos virus tengan un alto impacto en nuestros servicios de salud y poblaciones este invierno\u201d, se\u00f1al\u00f3 en un comunicado el director de OMS-Europa, Hans Kluge.\n\n\n\nKluge resalt\u00f3 la importancia de que los grupos vulnerables se vacunen tanto contra la gripe como el coronavirus y record\u00f3 que la gripe de tipo A provoca enfermedad severa en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n anciana o con enfermedades cr\u00f3nicas.\n\n\n\nUn n\u00famero creciente de personas, casi la mitad mayores de 55 a\u00f1os, est\u00e1 siendo admitida por gripe en los hospitales europeos, que han registrado aumentos de ingresos desde octubre.\n\nEn el caso del VSR, alrededor de veinte pa\u00edses, de los 53 que conforman la regi\u00f3n europea de la OMS (que incluye a Rusia y a varios pa\u00edses de Asia Central), han reportado un incremento de casos.\n\n\n\nTanto la incidencia por covid-19 como el n\u00famero de ingresos en cuidados intensivos o en hospitales en general, adem\u00e1s de las muertes, se mantienen a niveles bajos comparados con los meses anteriores, aunque la situaci\u00f3n podr\u00eda cambiar si surgiesen nuevas variantes.\n\n\n\n\u201cCon el impacto continuo de la pandemia de covid-19 y la circulaci\u00f3n e impacto de otros pat\u00f3genos respiratorios, es dif\u00edcil predecir c\u00f3mo evolucionar\u00e1 el invierno\u201d, advierte la OMS, que insta a impulsar los programas de vacunaci\u00f3n y las medidas de prevenci\u00f3n, como higiene de manos, ventilaci\u00f3n o llevar mascarillas en lugares muy concurridos.\n\n\n\nLa OMS recuerda que las vacunas salvan vidas, reducen las opciones de ser infectado y el riesgo de enfermedad severa de covid-19 o gripe.\n\nChina\n\nLa OMS celebr\u00f3 ayer la flexibilizaci\u00f3n de la pol\u00edtica de \u201ccero covid\u201d en China, algo que se produce despu\u00e9s de varias jornadas de protesta en el pa\u00eds asi\u00e1tico.\n\n\n\n\u201cNos complace ver que las autoridades chinas est\u00e1n ajustando sus estrategias y realmente intentan calibrar las medidas de control teniendo en cuenta a las personas, sus vidas y sus derechos humanos\u201d, se\u00f1al\u00f3 en una rueda de prensa el director de la OMS para Emergencias Sanitarias, Mike Ryan.\n\n\n\n\u201cTodos hemos tenido que lidiar con restricciones de movimiento que han cambiado nuestras vidas, francamente es agotador para todos, por lo que hay una natural frustraci\u00f3n y es fundamental que los gobiernos escuchen a su gente\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\n\n\nEl responsable de OMS afirm\u00f3 no obstante que \u201ccada pa\u00eds debe afrontar la lucha contra enfermedades infecciosas con arreglo a su valoraci\u00f3n de riesgos y las herramientas a su disposici\u00f3n\u201d, y en el caso de China uno de los grandes desaf\u00edos era la baja tasa de vacunaci\u00f3n, que, se\u00f1al\u00f3, est\u00e1 comenzando a aumentar. \u201cEl resto del mundo tiene que entender que hab\u00eda dificultades a la hora de vacunar a ciertos grupos de edad\u201d, indic\u00f3 Ryan.\n\n\n\nEl director de emergencias de la OMS tambi\u00e9n subray\u00f3 que la variante \u00f3micron, que ha dominado este a\u00f1o, \u201ces realmente dif\u00edcil de contener, porque puede contagiarse muy r\u00e1pido\u201d.\n\n\n\nManifestaciones en China contra la pol\u00edtica de \"cero covid\". Foto: AFP\n\nChina afloja medidas anticovid tras protestas Varias ciudades chinas flexibilizaron ayer viernes las medidas anticovid que provocaron protestas en todo el pa\u00eds y el propio presidente, Xi Jinping, dio el visto bueno a esas iniciativas alegando que la actual ola de la pandemia es \u201cmenos letal\u201d que las anteriores.\n\n\n\n\u201cAhora la epidemia en China es b\u00e1sicamente de \u00f3micron, menos letal, y (...) eso abre la posibilidad de m\u00e1s apertura en las restricciones\u201d, de dijo Xi el jueves en Pek\u00edn al presidente del Consejo Europeo, Charles Michel, seg\u00fan funcionarios europeos.\n\n\n\nEl descontento por la draconiana estrategia sanitaria del gobierno gener\u00f3 protestas de una magnitud in\u00e9dita desde hac\u00eda d\u00e9cadas en el pa\u00eds comunista.\n\n\n\nLas autoridades reaccionaron r\u00e1pidamente para sofocar el movimiento, con un importante despliegue policial y una vigilancia reforzada en redes sociales.\n\n\n\nLas protestas, seg\u00fan Xi, se deben a la \u201cfrustraci\u00f3n\u201d de la poblaci\u00f3n. Los chinos \u201cest\u00e1n frustrados\u201d, dijo Xi.\n\n\n\n\u201cFueron principalmente estudiantes o adolescentes en la universidad. Esa es la explicaci\u00f3n que se dio\u201d, cont\u00f3 un alto funcionario europeo.\n\n\n\nChina es la \u00faltima gran econom\u00eda que mantiene la estrategia de \u201ccero covid\u201d, con confinamientos, extensas cuarentenas y test masivos para erradicar los focos de contagio apenas aparecen.\n\n\n\nPero la vice primera ministra Sun Chunlan asegur\u00f3 el mi\u00e9rcoles ante la Comisi\u00f3n Nacional de Salud que la forma de encarar el virus se encontraba \u201cante nuevas circunstancias\u201d. Figura central de la estrategia china ante la pandemia, Sun insisti\u00f3 en que la variante \u00f3micron era menos peligrosa y afirm\u00f3 que la tasa de vacunaci\u00f3n hab\u00eda mejorado.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/mundo-goza-inmunidad-covid-oms.html",
    "titulo": "Un 90% del mundo goza de cierta inmunidad al covid, seg\u00fan la OMS",
    "subtitulo": "China flexibiliz\u00f3 las medidas anticovid que provocaron protestas en todo el pa\u00eds y el presidente Xi Jinping aleg\u00f3 que la actual ola de la pandemia es \u201cmenos letal\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/12/31/5fee438dc50f2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "Un-90%-del-mundo-goza-de-cierta-inmunidad-al-covid,-seg\u00fan-la-OMS.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\"La mafia de los pasaportes comenz\u00f3 a operar cuando gobernaba el Frente Amplio\", dice este viernes la columna del expresidente de la Rep\u00fablica Julio Mar\u00eda Sanguinetti en Correo de los Viernes. Su an\u00e1lisis surge a ra\u00edz de los \u00faltimos datos que aparecieron en la investigaci\u00f3n a Alejandro Astesiano y la red de falsificaci\u00f3n de documentos que comandaba desde la Torre Ejecutiva.\n\n\"Los frentistas alarmados de hoy fueron los mismos que permitieron, pese a diversos indicios, que esta banda se moviera con total impunidad por casi una d\u00e9cada\", asegur\u00f3 Sanguinetti y recalc\u00f3 que, hasta el momento, \"el \u00fanico funcionario imputado por esta causa ingres\u00f3 a Canciller\u00eda en 2011, siendo nombrado c\u00f3nsul en Mosc\u00fa durante las \u00faltimas dos administraciones del Frente Amplio\".\n\n\n\nEl expresidente se refiri\u00f3 espec\u00edficamente a St\u00e9fano di Conza, exc\u00f3nsul uruguayo en Mosc\u00fa, que ostent\u00f3 ese cargo durante los dos \u00faltimos gobiernos del Frente Amplio. Al exfuncionario se lo investiga por 14 delitos de fraude reiterados, en concurrencia fuera de la reiteraci\u00f3n real con 14 delitos de suposici\u00f3n del estado civil.\n\nSanguinetti relacion\u00f3 el inicio de esta banda \u2014que seg\u00fan la investigaci\u00f3n fiscal, comenz\u00f3 en 2009\u2014 con otro caso ocurrido el mismo a\u00f1o. \"El Dr. (Tabar\u00e9) V\u00e1zquez firm\u00f3 una resoluci\u00f3n por la cual se le otorg\u00f3 pasaportes uruguayos a Marc Neumann Peter's y su pareja, Angelina Thaler. Si bien ambos ten\u00edan una partida de nacimiento que certificaba que eran nacidos en Guyana, eran realmente alemanes a los que la Justicia de ese pa\u00eds buscaba por pertenecer a una secta y haber cometido abuso sexual contra menores\".\n\n\n\nLuego agreg\u00f3 que durante el gobierno de Jos\u00e9 Mujica a estos ciudadanos alemanes \"tambi\u00e9n les fue otorgada la carta de ciudadan\u00eda\".\n\n\"Los indicios eran variados, pero en los gobiernos del Frente Amplio no se hizo nada. As\u00ed de sencillo\", enfatiz\u00f3 el expresidente.\n\n\n\n\"Los adjetivadores deber\u00edan llamarse a silencio. \u2018Carpetazos\u2019 eran los que hac\u00edan en la administraci\u00f3n pasada cuando publicaban los antecedentes de los ciudadanos que criticaban al Presidente. \u2018Proteger\u2019 fue lo que hizo el Frente Amplio con (Ra\u00fal) Sendic acusando a la prensa y a la oposici\u00f3n de conspirar contra las instituciones, inventando un extra\u00f1o caso de \u2018bullying\u2019. \u2018Mentir\u2019 es decir que se vio un t\u00edtulo inexistente\", cerr\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/mafia-pasaportes-comenzo-operar-gobiernos-fa-dice-sanguinetti.html",
    "titulo": "Sanguinetti: \"La mafia de los pasaportes comenz\u00f3 a operar\" durante gobiernos del FA",
    "subtitulo": "\"Los adjetivadores deber\u00edan llamarse a silencio. \u2018Carpetazos\u2019 eran los que hac\u00edan en la administraci\u00f3n pasada\", sostuvo el expresidente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/21/62b13979d3743.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "Sanguinetti:-\"La-mafia-de-los-pasaportes-comenz\u00f3-a-operar\"-durante-gobiernos-del-FA.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUn hombre de 32 a\u00f1os muri\u00f3 en la madrugada de este viernes tras recibir un disparo en la cabeza en las calles Francisco de los Santos casi Leonardo Olivera, en el Chuy (Rocha).\n\nSeg\u00fan inform\u00f3 la Polic\u00eda, con base en el relato de testigos, la v\u00edctima se encontraba junto a una mujer en el patio de una casa cuando dos personas se acercaron, le robaron un morral y agredieron a la mujer.\n\n\n\nAntes de marcharse, le efectuaron un disparo en la cabeza al hombre, quien falleci\u00f3 en el lugar. Seg\u00fan detall\u00f3 el parte policial, la v\u00edctima ten\u00eda antecedentes penales.\n\nLa fiscal a cargo del caso dispuso la detenci\u00f3n de dos personas que se encontraban en el lugar. Trabaja en el caso Personal del \u00c1rea investigaciones de Zona III y Polic\u00eda Cient\u00edfica.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/hombre-anos-asesinado-disparo-cabeza-chuy.html",
    "titulo": "Hombre de 32 a\u00f1os fue asesinado de un disparo en la cabeza en el Chuy",
    "subtitulo": "Dos personas se dirigieron a la v\u00edctima, le robaron un morral, agredieron a la mujer con la que se encontraba y al marchar le dispararon en la cabeza.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/16/59bddbaae821a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "Hombre-de-32-a\u00f1os-fue-asesinado-de-un-disparo-en-la-cabeza-en-el-Chuy.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa asociaci\u00f3n de vecinos Asamblea Permanente por Rambla Sur envi\u00f3 una carta al ministro de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda de Uruguay (MIEM), Omar Paganini, para solicitar formalmente una reuni\u00f3n y pedirle \"que habilite una reapertura del recinto a cielo abierto de la antigua Compa\u00f1\u00eda del Gas\", junto al Dique Mau\u00e1 de la Armada.\n\n\"Se trata de un lugar privilegiado desde los puntos de vista paisaj\u00edstico, patrimonial, identitario y de utilidad urbana, que en los \u00faltimos doce a\u00f1os fue objeto de proyectos de \u00edndole muy diversa, no concretados por distintos motivos, y que en los hechos hab\u00eda quedado abandonado por los responsables de su dominio y custodia, hasta una recuperaci\u00f3n parcial apreciable en una breve apertura al p\u00fablico y a los medios de comunicaci\u00f3n, en febrero de 2020\", expresaron los vecinos.\n\n\n\nEn la carta, explican que por las caracter\u00edsticas del lugar, \"no tiene justificaci\u00f3n que el predio no sea habilitado de manera permanente para el disfrute de los habitantes, integrado en el espacio p\u00fablico que lo rodea, hasta tanto se formulen para el lugar un destino de uso y un programa espec\u00edficos\".\n\nLa asociaci\u00f3n envi\u00f3 a mediados de noviembre una carta al ministro de e Transporte y Obras P\u00fablicas (MTOP), Jos\u00e9 Luis Falero, para transmitir su preocupaci\u00f3n por el proyecto en el que trabaja el gobierno para la construcci\u00f3n de un puerto en el predio citado.\n\n\n\n\"M\u00e1s all\u00e1 de las controversias entre empresas proponentes, autoridades y agentes econ\u00f3micos interesados, entendemos que la idea de construir \u2014y a un alto costo\u2014 un puerto fuera del abrigo de la bah\u00eda \u2014y en un enclave tan singular como el predio de la ex Compa\u00f1\u00eda del Gas\u2014 exige actualizar un debate que alcanz\u00f3 m\u00e1xima intensidad entre 2017 y 2019, cuando fue discutido el proyecto de la empresa Buquebus para desarrollar all\u00ed un puerto de pasajeros\", se\u00f1alaba esa carta.\n\nBuena parte del predio est\u00e1 abandonado desde fines de la d\u00e9cada de 1990, y desde entonces se han pensado muchas propuestas. Lo cierto es que no se ha hecho nada y ahora el gobierno, en conjunto con la Intendencia de Montevideo (IMM) y la empresa Berkes, se propone cambiar este paisaje.\n\n\n\nEl ministro Falero asegur\u00f3 el pasado 13 de noviembre, en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, que el gobierno tendr\u00eda que invertir al menos unos 100 millones de d\u00f3lares para realizar a grandes rasgos tres obras: la recuperaci\u00f3n del espacio de los galpones abandonados para que puedan ser destinados a un uso p\u00fablico, la construcci\u00f3n de un edificio que funcione como terminal de pasajeros y, lo m\u00e1s costoso, realizar una escollera completa y todos los trabajos de dragado para que lleguen los ferries al sitio.\n\n\n\nSin embargo, el ministro manifest\u00f3 en dicha entrevista con Qu\u00e9 Pasa que \"es dif\u00edcil\" que salga la obra. \"Nosotros esta inversi\u00f3n no la tenemos prevista para este per\u00edodo, entonces ahora nos vamos a volver a reunir con la empresa para definir\", asegur\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/vecinos-rambla-sur-solicitan-miem-reapertura-predio-compania-gas.html",
    "titulo": "Vecinos de Rambla Sur solicitan al MIEM la reapertura del predio de la Compa\u00f1\u00eda del Gas",
    "subtitulo": "Para los vecinos, \"no tiene justificaci\u00f3n que el predio no sea habilitado de manera permanente\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/10/15/5f88b69ce9cc9.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "Vecinos-de-Rambla-Sur-solicitan-al-MIEM-la-reapertura-del-predio-de-la-Compa\u00f1\u00eda-del-Gas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl gobierno argentino anunci\u00f3 una ampliaci\u00f3n del Presupuesto Nacional de 2022 para la compra de un nuevo avi\u00f3n presidencial por m\u00e1s de 20 millones de d\u00f3lares.\n\nPor medio de una decisi\u00f3n administrativa firmada por el ministro de Econom\u00eda, Sergio Massa, y el jefe del Gabinete, Juan Luis Manzur, el Gobierno establece una modificaci\u00f3n en el Presupuesto General vigente para este a\u00f1o con el fin de hacer efectiva la compra de la aeronave.\n\n\n\nSeg\u00fan el diario Clar\u00edn, el avi\u00f3n que se comprar\u00e1 es un Boeing 757-256, con capacidad para 39 pasajeros con dormitorios y sala de reuniones, por el que el Gobierno deber\u00e1 desembolsar alrededor de 22 millones de d\u00f3lares adem\u00e1s de la entrega del Tango 01, adquirido en 1992 por el entonces presidente Carlos Menem y que est\u00e1 parado desde 2016, con un alto mantenimiento anual.\n\n\n\nSi bien la crisis econ\u00f3mica que arrastra el pa\u00eds demor\u00f3 la decisi\u00f3n de comprar el avi\u00f3n, la prensa local indica que en las \u00faltimas semanas se apuraron los tr\u00e1mites.\n\n\u201cEl presidente de la Naci\u00f3n no viaja en vuelos comerciales porque no lo permite la seguridad de los presidentes ni la seguridad internacional\u201d, se\u00f1al\u00f3 la semana pasada la portavoz de la Presidencia, Gabriela Cerruti, al defender la compra.\n\n\n\nSeg\u00fan a\u00f1adi\u00f3, \u201ces un desprop\u00f3sito pensar que un presidente puede viajar en vuelos comerciales, porque cuando se traslada se traslada con seguridad, ceremonial y un equipo de funcionamiento\u201d, asever\u00f3.\n\n\n\n\u201cNo se puede viajar al G20, \u00e9l con su valijita y su computadora nada m\u00e1s\u201d, ironiz\u00f3\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/argentina-compra-nuevo-avion-presidencial-millones-dolares.html",
    "titulo": "Argentina compra nuevo avi\u00f3n presidencial de m\u00e1s de 20 millones de d\u00f3lares",
    "subtitulo": "El avi\u00f3n que se comprar\u00e1 es un Boeing 757-256, con capacidad para 39 pasajeros con dormitorios y sala de reuniones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/26/6309613f4b929.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "Argentina-compra-nuevo-avi\u00f3n-presidencial-de-m\u00e1s-de-20-millones-de-d\u00f3lares.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente electo de Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, dijo ayer viernes que tiene el 80% de sus ministros \u201cen la cabeza\u201d pero que no los anuncia porque a\u00fan negocia la composici\u00f3n del Gobierno con otros partidos pol\u00edticos.\n\nLula adelant\u00f3 que lo m\u00e1s probable es que eleve el n\u00famero de ministerios de los actuales 23 hasta cerca de 30, debido a que su intenci\u00f3n es tener un gabinete similar al del final de su segundo mandato (2007-2010).\n\n\n\n\u201cDespu\u00e9s de que me entreguen el diploma como presidente electo de Brasil el 12 de diciembre comenzar\u00e9 a anunciar a los ministros, pero no es para que se preocupen porque tengo el 80% del gabinete en la cabeza\u201d, afirm\u00f3 en una rueda de prensa.\n\n\n\nLula explic\u00f3 que contin\u00faa negociando la composici\u00f3n del gabinete con la decena de partidos pol\u00edticos que lo ayudaron a vencer en las elecciones de octubre al actual presidente, Jair Bolsonaro, as\u00ed como con otros partidos de centro y derecha que no lo apoyaron \u201cpero son importantes en el Congreso\u201d.\n\n\u201cYo gan\u00e9, yo decido\u201d\n\nSobre el Ministerio de Econom\u00eda, para el que se especula como principal opci\u00f3n al excandidato presidencial Fernando Haddad, exalcalde de San Pablo y uno de sus principales colaboradores, asegur\u00f3 que su intenci\u00f3n es nombrar a alguien \u201cque tenga la cara\u201d de su primer mandato.\n\n\n\nAclar\u00f3, no obstante, que su ministro de Econom\u00eda tendr\u00e1 autonom\u00eda pero que ser\u00e1 el jefe de Estado el que tomar\u00e1 las decisiones pol\u00edticas y econ\u00f3micas, \u201cporque yo fui quien gan\u00f3 las elecciones y s\u00e9 lo que es bueno para el pueblo y lo que es bueno para el mercado\u201d.\n\n\n\nSobre el n\u00famero de ministerios, afirm\u00f3 que tendr\u00e1 como base el Gabinete que ten\u00eda al final de su segundo mandato, con cerca de 30 carteras, por lo que recrear\u00e1 algunas que fueron eliminadas por Bolsonaro, como las de Industria y Comercio, Pesca, Mujer e Igualdad Racial.\n\nReiter\u00f3 igualmente que crear\u00e1 una cartera espec\u00edfica para los Pueblos Originarios pero a\u00fan no sabe si con estatus de ministerio o de secretar\u00eda vinculada a la Presidencia.\n\n\n\nOtro anuncio de Lula fue la permanencia de Gleisi Hoffmann en la presidencia del Partido de los Trabajadores (PT), por lo cual no integrar\u00e1 el gabinete.\n\n\n\nLula habl\u00f3 con los periodistas ayer a su llegada al Centro Cultural Banco do Brasil (CCBB), sede del gobierno de transici\u00f3n. Lo acompa\u00f1\u00f3 Hoffmann.\n\n\n\n\u201cPens\u00e9 que era importante no desmantelar el partido, porque ganamos las elecciones. La compa\u00f1era Gleisi tiene un papel muy importante. El hecho de que le dije a Gleisi que no ser\u00e1 ministra es un reconocimiento al papel que tiene en la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de Brasil. Quiero que sepan que el hecho de que ella no sea ministra es un reconocimiento a su grandeza. Ser presidente de este partido hoy es tan o m\u00e1s importante que ser ministro\u201d, dijo Lula.\n\nBuscando apoyos\n\nAntes de llegar al CCBB, Lula visit\u00f3 al expresidente Jos\u00e9 Sarney, en Brasilia. Lleg\u00f3 a la residencia alrededor de las 10:40 AM y permaneci\u00f3 all\u00ed hasta las 12:10 PM.\n\n\n\nPreguntado por O Globo sobre el motivo de la reuni\u00f3n, Lula brome\u00f3: \u201cSomos viejos amigos. Viejos, no. J\u00f3venes amigos\u201d.\n\n\n\nAnte los periodistas, Lula dijo que Sarney (92) es un personaje \u201chist\u00f3rico\u201d y record\u00f3 su encuentro con otro expresidente, Fernando Henrique Cardoso: \u201cEs una persona que tiene historia en este pa\u00eds. Y quiero estar tan saludable como \u00e9l lo est\u00e1 hoy, 91 a\u00f1os. Son personas que me ayudaron\u201d.\n\n\n\nLula lleg\u00f3 a la Capital Federal el domingo pasado acompa\u00f1ado de su esposa, Ros\u00e2ngela Silva, Janja, y de Haddad.\n\n\n\nA lo largo de la semana, Lula mantuvo encuentros con el Presidente del Senado, Rodrigo Pacheco (PSD-MG), y el Presidente de la C\u00e1mara, Arthur Lira. Tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con l\u00edderes de partidos como el MDB, PSD y Uni\u00e3o.\n\n\n\nEn la agenda de las conversaciones, est\u00e1 la conformaci\u00f3n de un bloque parlamentario para darle gobernabilidad el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/lula-teje-alianzas-gabinete-definido-gobierno.html",
    "titulo": "Lula teje alianzas, pero tiene el 80% del gabinete definido para su gobierno",
    "subtitulo": "Adelant\u00f3 que lo m\u00e1s probable es que eleve el n\u00famero de ministerios de los actuales 23 hasta cerca de 30, debido a que su intenci\u00f3n es tener un gabinete similar al del final de su segundo mandato.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/31/635f45dff1475.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "Lula-teje-alianzas,-pero-tiene-el-80%-del-gabinete-definido-para-su-gobierno.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Congreso de Per\u00fa aprob\u00f3 debatir una moci\u00f3n de destituci\u00f3n contra el presidente izquierdista Pedro Castillo, la tercera en los 16 meses que lleva en el poder, por \u201cincapacidad moral\u201d para ejercer el cargo. \u201cHa sido admitida (a debate) la moci\u00f3n\u201d, anunci\u00f3 el jefe del Congreso, Jos\u00e9 Williams, luego de que la iniciativa fuera aprobada el jueves por 73 votos, 32 en contra y 6 abstenciones. En la sesi\u00f3n participaron 109 de un total de 130 legisladores. Se requer\u00eda un m\u00ednimo de 52 votos para que la moci\u00f3n sea admitida a debate.\n\nWilliams propuso que el plenario decida la suerte de Castillo el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 7.\n\n\n\nLos legisladores que votaron a favor pertenecen en su mayor\u00eda a los partidos derechistas Renovaci\u00f3n Popular, Avanza Pa\u00eds, Fuerza Popular y Acci\u00f3n Popular y Alianza para el Progreso. Los 32 votos en contra provienen del bloque parlamentario de izquierda.\n\n\n\nPara remover a un presidente la Constituci\u00f3n de Per\u00fa exige 87 votos, una cantidad de que no dispone la oposici\u00f3n.\n\n\n\nEsta es la tercera moci\u00f3n para destituir a Castillo. En marzo pasado, la anterior alcanz\u00f3 solo 55 votos. La primera moci\u00f3n, en diciembre de 2021, no lleg\u00f3 a ser debatida por el pleno del Congreso.\n\n\n\nSimilares mociones condujeron a las ca\u00eddas de los exmandatarios Pedro Pablo Kuczynski, en 2018, y Mart\u00edn Vizcarra, en 2020.\n\n\n\nEl nuevo pedido surge en momentos de creciente tensi\u00f3n entre Castillo y el Congreso.\n\nCastillo denunci\u00f3 en octubre \u201cun golpe parlamentario en marcha\u201d y pidi\u00f3 la intervenci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), mientras que el jefe del Congreso, Jos\u00e9 Williams, acus\u00f3 al presidente de querer disolver el Parlamento.\n\n\n\nEl grupo de alto nivel de la OEA que eval\u00faa la crisis peruana recomend\u00f3 \u201cuna tregua pol\u00edtica\u201d en el pa\u00eds mientras se busca \u201cencauzar un di\u00e1logo formal\u201d en la sociedad para alcanzar una salida a la pugna entre Ejecutivo y Legislativo.\n\n\n\nCastillo asegur\u00f3 que completar\u00e1 su per\u00edodo constitucional de gesti\u00f3n. \u201cFrente a la pretensi\u00f3n de algunos sectores pol\u00edticos de intentar quebrantar el orden constitucional y la voluntad popular expresada en las urnas, ratifico que nada impedir\u00e1 que sigamos al mando de la naci\u00f3n hasta el \u00faltimo d\u00eda de nuestro gobierno, el 28 de julio del a\u00f1o 2026\u201d, dijo en un acto transmitido por la televisi\u00f3n estatal.\n\n\n\nEn tanto, una comisi\u00f3n del Congreso aprob\u00f3 ayer viernes el informe que propone investigar cinco denuncias constitucionales contra el presidente Castillo, el ex primer ministro An\u00edbal Torres y otros integrantes de su gabinete. Los legisladores aprobaron el informe por 14 votos a favor y 5 en contra.\n\n\n\nLas denuncias comprenden delitos de desobediencia a la autoridad, falsedad ideol\u00f3gica, omisi\u00f3n de deberes funcionales y coacci\u00f3n, entre otros.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/congreso-peru-debatira-tercera-propuesta-destitucion-presidente-castillo.html",
    "titulo": "Congreso de Per\u00fa debatir\u00e1 tercera propuesta de destituci\u00f3n del presidente Castillo",
    "subtitulo": "La primera moci\u00f3n para destituir al presidente peruano, en diciembre de 2021, no lleg\u00f3 a ser debatida por el pleno del Congreso. La segunda fue en marzo pasado, pero alcanz\u00f3 solo 55 votos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/11/636ed03ee9c74.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "Congreso-de-Per\u00fa-debatir\u00e1-tercera-propuesta-de-destituci\u00f3n-del-presidente-Castillo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSeis veh\u00edculos chocaron en cadena en la tarde de este viernes en el barrio Buceo, en 26 de Marzo y Dr. Luis Bonavita, seg\u00fan pudo constatar El Pa\u00eds.\n\nEl accidente no result\u00f3 en lesionados de gravedad, y en el lugar se ven luces rotas y cap\u00f3s destrozados. Los conductores caminan por la vereda, haciendo llamadas y evaluando los da\u00f1os.\n\nLas causas de la colisi\u00f3n a\u00fan se desconocen, pero la Polic\u00eda y aseguradoras llegaron al lugar para intentar esclarecer los hechos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/choque-cadena-seis-vehiculos-buceo-dejo-capos-luces-rotas.html",
    "titulo": "Choque en cadena entre seis veh\u00edculos en Buceo dej\u00f3 cap\u00f3s y luces rotas",
    "subtitulo": "Las causas de la colisi\u00f3n a\u00fan se desconocen, pero la Polic\u00eda y aseguradoras llegaron al lugar para intentar esclarecer los hechos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a7f4d6f6de.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "Choque-en-cadena-entre-seis-veh\u00edculos-en-Buceo-dej\u00f3-cap\u00f3s-y-luces-rotas.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/calor-lluvias-asi-estara-semana-inumet.html",
    "titulo": "Calor y sin lluvias: as\u00ed estar\u00e1 el tiempo este fin de semana, seg\u00fan Inumet",
    "subtitulo": "El Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda emiti\u00f3 sus previsiones para este s\u00e1bado y domingo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/11/26/61a1900ab21c5.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "Calor-y-sin-lluvias:-as\u00ed-estar\u00e1-el-tiempo-este-fin-de-semana,-seg\u00fan-Inumet.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda (Inumet) emiti\u00f3 un aviso especial este viernes por una ola de calor que se espera a partir del lunes de la pr\u00f3xima semana hasta el jueves para, en principio, el litoral oeste del pa\u00eds.\n\nEl Instituto indic\u00f3 que \"una masa de aire c\u00e1lida afectar\u00e1 la regi\u00f3n a partir del lunes 5, provocando temperaturas extremas por encima de la media climatol\u00f3gica para la \u00e9poca del a\u00f1o, principalmente en las zonas litoral oeste y parte del centro del pa\u00eds\".\n\n\n\n\"Se prev\u00e9n que las temperaturas m\u00ednimas superen los 19\u00baC y las m\u00e1ximas los 34\u00baC, hasta el jueves 8 de diciembre. A partir del d\u00eda martes 6 prevemos pueda haber m\u00e1s zonas afectadas del pa\u00eds, por lo que se recomienda mantenerse informado\", se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nInumet tambi\u00e9n aclar\u00f3 que \"en zonas donde se desarrollen tormentas y lluvias, las temperaturas podr\u00e1n descender levemente en forma temporaria\".\n\nPrincipales localidades afectadas por la ola de calor:\n\nArtigas: Todo el departamento.\n\n\n\nColonia: Agraciada, Campana, Carmelo, Cerro Carmelo, Florencio S\u00e1nchez, Miguelete, Nueva Palmira y Omb\u00faes de Lavalle.\n\n\n\nDurazno: Baygorria y Feliciano.\n\n\n\nFlores: Andresito, Ismael Cortinas, La Casilla y Trinidad.\n\n\n\nPaysand\u00fa: Beisso, Casa Blanca, Cerro Chato, Chacras de Paysand\u00fa, Chapicuy, Colonia Nuevo Paysand\u00fa, Constancia, Esperanza, Gallinal, Guayabos, Guich\u00f3n, Lorenzo Geyres, Merinos, Orgoroso, Paysand\u00fa, Piedras Coloradas, Porvenir, Quebracho, San F\u00e9lix y Termas de Guaviy\u00fa.\n\n\n\nR\u00edo Negro: Todo el departamento.\n\n\n\nSalto: Todo el departamento.\n\n\n\nSoriano: Todo el departamento.\n\n\n\nTacuaremb\u00f3: Arerungua.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/aviso-especial-inumet-ola-calor-lunes-nueve-departamentos.html",
    "titulo": "Aviso especial de Inumet por ola de calor desde el lunes en nueve departamentos",
    "subtitulo": "La alerta fue emitida para el litoral oeste del pa\u00eds, pero el Instituto se\u00f1al\u00f3 que a partir del martes puede haber m\u00e1s zonas afectadas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a409b3dbc5.png",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "Aviso-especial-de-Inumet-por-ola-de-calor-desde-el-lunes-en-nueve-departamentos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDe un fan fest para ver los partidos del mundial a charlas t\u00e9cnicas sobre cultivos, fertilizaciones a presentaciones de productos de belleza y bienestar, pasando por t\u00e9s, bebidas alcoh\u00f3licas, velas y novedosas creaciones textiles. La ExpoCannabis Uruguay se realizar\u00e1 desde hoy hasta el domingo en el LATU y tentar\u00e1 con una feria de m\u00e1s de 130 stands y una grilla de shows que incluye la presentaci\u00f3n de Rub\u00e9n Rada.\n\n\u201cEsta es la novena edici\u00f3n, el a\u00f1o pasado recibimos alrededor de 22.000 visitantes y nos preparamos para de una las ferias m\u00e1s grandes de el pa\u00eds\u201d, cont\u00f3 Victoria Novick, co directora de la iniciativa junto a Mat\u00edas Sabah y Mercedes Ponce De Le\u00f3n.\n\n\u201cAcompa\u00f1amos todo lo que indica la ley para usos recreativos, terap\u00e9uticos y medicinales y sumamos rondas de negocios entre las empresas\u201d, detall\u00f3 Novick quien remarc\u00f3 que el p\u00fablico que concurre al LATU proviene mayoritariamente del extranjero, especialmente de Brasil.\n\n\u201cEn ExpoCannabis coexisten el Estado, las organizaciones sociales, los agentes privados, la academia, los usuarios y la planta de cannabis\u201d, remarc\u00f3 Novick.\n\nLos negocios que mostrar\u00e1 la feria abarcan mucho m\u00e1s e incluyen diversas \u00e1reas de la industria del c\u00e1\u00f1amo y el cannabis. Uno de los puntos fuertes ser\u00e1 el Beauty and Wellness Spot de F\u00f3rmula.\n\n\u201cEmpezamos en 2019 con un evento de belleza que concentr\u00f3 a a todas las marcas de cosm\u00e9tica que est\u00e1n en Uruguay; generamos una comunidad de beauty lovers y creamos productos y servicios, que van desde el env\u00edo de una box mensual a una tienda en l\u00ednea \u201d, detall\u00f3 Valentina Vinaja, una de sus impulsoras.\n\nA fin de mostrar tendencias de la industria, vinculadas al cannabis, F\u00f3rmula presentar\u00e1 novedades de marcas como Homeopat\u00eda Alemana, Caillon & Hamonet y Alma Cosm\u00e9tica. \u201cHomeopat\u00eda Alemana mostrar\u00e1 creaciones con CBD, como un serum con aceite de semillas de c\u00e1\u00f1amo, un BB Cream y un b\u00e1lsamo labial.\n\nVelas +Lux Hemp y Hempa, ropas y accesorios.\n\nUn stand de \"marcas rebeldes\"\n\nOtro de los rincones que merece una pausa ser\u00e1 Rebel Brands. Liderado por el empresario Andr\u00e9s Rubino, el stand reunir\u00e1 iniciativas vinculadas al cannabis pero pone la mira en la creaci\u00f3n de productos industriales a partir de lo que define como \u201cun desecho vegetal de alta calidad\u201d.\n\n\u201cLe damos valor a los productos y es lo que mostraremos con + Lux Hemp, que son unas velas incre\u00edbles; Hempa ropas y accesorios hechos con c\u00e1\u00f1amo, Haze Limoncello, que se hace en una bodega de Canelones y Ma CBD infused tea, un t\u00e9 org\u00e1nico con deliciosos aromas y sabores\u201d, adelant\u00f3 Rubino.\n\n\n\n\u201cEstos proyectos generan empleo, mi intenci\u00f3n es mostrar que esta industria crea productos de calidad, le dan valor a algo que para los productores puede ser una p\u00e9rdida, pero para los emprendedores genera riqueza\u201d, enfatiz\u00f3 e invit\u00f3 a visitar su stand.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/expocannabis-tendencias-llegan-canamo-industria-moda-belleza.html",
    "titulo": "ExpoCannabis: tendencias que llegan desde el c\u00e1\u00f1amo a la industria de la moda y belleza",
    "subtitulo": "El evento se realizar\u00e1 desde hoy hasta el domingo en el Parque de Exposiciones del LATU y mostrar\u00e1 negocios de diversas \u00e1reas de la industria del c\u00e1\u00f1amo y el cannabis.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6389300bbdcdd.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "ExpoCannabis:-tendencias-que-llegan-desde-el-c\u00e1\u00f1amo-a-la-industria-de-la-moda-y-belleza.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUna mujer fue detenida el jueves tras hallarse los cuerpos sin vida de dos beb\u00e9s en el freezer de su domicilio en B\u00e9doin, en el sureste de Francia, donde la justicia abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por asesinato, indic\u00f3 este viernes la fiscal\u00eda.\n\nLa sospechosa fue detenida en esta localidad situada a los pies del Mont Ventoux, donde se disputa una famosa etapa del Tour de Francia, y continuaba el viernes en custodia policial, indic\u00f3 en un comunicado la fiscal de Carpentras, H\u00e9l\u00e8ne Mourges.\n\nLos cad\u00e1veres de los beb\u00e9s \u2014dos reci\u00e9n nacidos, seg\u00fan el ministerio p\u00fablico\u2014 se localizaron gracias a la llamada de un hombre el mi\u00e9rcoles a la gendarmer\u00eda. Su v\u00ednculo con la mujer de 41 a\u00f1os, madre de familia, se desconoce por el momento.\n\n\n\nLa sospechosa se someti\u00f3 a ex\u00e1menes psicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos y el lunes se llevar\u00e1n a cabo las autopsias \"para determinar las causas y las consecuencias de la muerte\", precis\u00f3 la fiscal\u00eda, sin dar m\u00e1s detalles sobre el sexo de los beb\u00e9s ni sobre sus v\u00ednculos con la detenida.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/horror-francia-hallaron-bebes-recien-nacidos-muertos-freezer.html",
    "titulo": "Horror en Francia: hallaron dos beb\u00e9s reci\u00e9n nacidos muertos en un freezer",
    "subtitulo": "Los cad\u00e1veres de los beb\u00e9s se localizaron gracias a la llamada de un hombre el mi\u00e9rcoles a la gendarmer\u00eda.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a1fa7594e4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "Horror-en-Francia:-hallaron-dos-beb\u00e9s-reci\u00e9n-nacidos-muertos-en-un-freezer.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nBlanca Rodr\u00edguez no ha estado presente esta semana en la edici\u00f3n central de Subrayado, donde la reemplaza Carolina Garc\u00eda. \u00bfEl motivo? La conductora viaj\u00f3 a Europa, para ver a su hija y acompa\u00f1arla en uno de los momentos m\u00e1s especiales de su vida.\n\nLa informativista fue a Escocia, en concreto a Edimburgo, donde su hija Mar\u00eda Fernanda Souza est\u00e1 radicada para cursar una maestr\u00eda que acaba de terminar. Ayer fue la graduaci\u00f3n, y la madre de la joven quiso estar presente y ser testigo del logro.\n\nEn su cuenta de Twitter, Rodr\u00edguez comparti\u00f3 un emotivo mensaje para su hija, acompa\u00f1ado de una serie de fotos actuales y una de la infancia.\n\n\"Era casi ayer cuando me dec\u00eda adi\u00f3s con la manito perdi\u00e9ndose en el Jard\u00edn de Infantes. Hoy celebro su graduaci\u00f3n de la Maestr\u00eda en la Universidad de Edimburgo con la mayor exigencia acad\u00e9mica. En el medio el amor, el esfuerzo y las ganas de ser cada d\u00eda mejor. Gracias a la vida\", escribi\u00f3 Blanca, dando cuenta de su felicidad.\n\nEra casi ayer cuando me dec\u00eda adi\u00f3s con la manito perdi\u00e9ndose en el Jard\u00edn de Infantes. Hoy celebro su graduaci\u00f3n de la Maestr\u00eda en la Universidad de Edimburgo con la mayor exigencia acad\u00e9mica. En el medio el amor, el esfuerzo y las ganas de ser cada d\u00eda mejor. Gracias a la vida. pic.twitter.com/J2TWtaOerk \u2014 Blanca Rodriguez - Hija de inmigrantes. (@blancarodgon) November 30, 2022\n\nMar\u00eda Fernanda Souza es soci\u00f3loga y curs\u00f3 en Edimburgo una maestr\u00eda en pol\u00edticas ambientales. En su cuenta de Instagram comparti\u00f3 algunas postales del d\u00eda de la graduaci\u00f3n, entre ellas un video en el que se la ve caminando por la calle con Blanca, y algunos registros del festejo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/blanca-rodriguez-viajo-graduacion-hija-escocia-le-dedico-emotivo-mensaje.html",
    "titulo": "Blanca Rodr\u00edguez viaj\u00f3 a la graduaci\u00f3n de su hija y le dedic\u00f3 un emotivo mensaje",
    "subtitulo": "La conductora de \"Subrayado\" celebr\u00f3 en Escocia la graduaci\u00f3n de su hija, Mar\u00eda Fernanda Souza, con una serie de fotos y una reflexi\u00f3n. Qu\u00e9 dijo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/05/25/628ebb82e25c1.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "Blanca-Rodr\u00edguez-viaj\u00f3-a-la-graduaci\u00f3n-de-su-hija-y-le-dedic\u00f3-un-emotivo-mensaje.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente ruso, Vladimir Putin, le dijo el viernes al jefe del gobierno alem\u00e1n, Olaf Scholz, que los ataques masivos de Rusia contra infraestructuras energ\u00e9ticas de Ucrania son \"necesarios e inevitables\" y denunci\u00f3 la postura \"destructiva\" de Occidente de apoyar al gobierno ucraniano.\n\n\"Se subray\u00f3 que las fuerzas armadas rusas evitaron durante mucho tiempo ataques con misiles de alta precisi\u00f3n contra ciertos objetivos en Ucrania, pero tales medidas se volvieron necesarias e inevitables ante los ataques provocadores de Kiev\", dijo el Kremlin en un comunicado, en un resumen de las declaraciones de Putin a Scholz tras su primera reuni\u00f3n desde mediados de septiembre.\n\n\n\nSeg\u00fan Putin, Ucrania es responsable de las explosiones que destruyeron parcialmente el puente ruso de Crimea y las instalaciones energ\u00e9ticas rusas, y por lo tanto Mosc\u00fa est\u00e1 en su derecho de bombardear infraestructuras energ\u00e9ticas de Ucrania, dejando a oscuras y sin calefacci\u00f3n a millones de civiles.\n\n\n\nPutin, que lanz\u00f3 su ofensiva el 24 de febrero, volvi\u00f3 a quejarse del apoyo financiero y militar que los occidentales dan a Ucrania, lo que ha permitido a las fuerzas de Kiev infligir humillantes derrotas a Rusia.\n\n\n\nPara Putin, la posici\u00f3n de Occidente es \"destructiva\", ya que con el apoyo pol\u00edtico, financiero y militar occidental, \"Kiev rechaza la idea de cualquier negociaci\u00f3n\" e \"incita a los ucranianos nacionalistas radicales a cometer cr\u00edmenes sangrientos\".\n\nEl mandatario ruso tambi\u00e9n llam\u00f3 a Scholz a \"revisar su postura en el contexto de los acontecimientos ucranianos\".\n\n\n\nEl presidente ruso decret\u00f3 la anexi\u00f3n a finales de septiembre de cuatro regiones de Ucrania, pese a que no tiene el control total de estos territorios, adem\u00e1s de Crimea, que fue incorporada a Rusia en 2014.\n\n\n\nPor su parte, Ucrania rechaza cualquier negociaci\u00f3n con Putin, si no se respeta su integridad territorial, incluyendo a Crimea.\n\n\n\nMilitarmente el ej\u00e9rcito ruso ha sufrido varias derrotas, tuvo que retirarse del norte del pa\u00eds en abril, de una parte del noreste en septiembre y finalmente se repleg\u00f3 de una zona del sur en noviembre.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/guerra-putin-dice-inevitable-atacar-infraestructuras-ucrania.html",
    "titulo": "Guerra: Putin dice que es \"inevitable\" atacar infraestructuras en Ucrania",
    "subtitulo": "Seg\u00fan Putin, Ucrania es responsable de las explosiones que destruyeron parcialmente el puente ruso de Crimea y las instalaciones energ\u00e9ticas rusas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/20/6351be9ccece2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "Guerra:-Putin-dice-que-es-\"inevitable\"-atacar-infraestructuras-en-Ucrania.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nBajar de peso resulta m\u00e1s dif\u00edcil para algunas personas y el motivo principal es que existen varias enfermedades que lo impiden. Alia Santana, m\u00e9dica y directora cient\u00edfica en Centro Vital, explica cu\u00e1les son esas patolog\u00edas, c\u00f3mo identificarlas y si existen maneras de alcanzar un peso acorde al deseado pese a tenerlas.\n\nHipotiroidismo\n\nCuando hablamos de hipotiroidismo nos referimos a la disminuci\u00f3n en la producci\u00f3n de hormonas tiroideas que puede ser debida a una ausencia de est\u00edmulo por parte de la gl\u00e1ndula pituitaria, a la baja actividad de la gl\u00e1ndula tiroides, que la lleva a una disminuci\u00f3n en la producci\u00f3n de sus hormonas o a d\u00e9ficit de selenio y zinc.\n\n\"Dichas hormonas son fundamentales para el correcto funcionamiento de las c\u00e9lulas de nuestro cuerpo, llevando a cabo adecuadamente todos los procesos metab\u00f3licos; como la producci\u00f3n y consumo de energ\u00eda a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n termog\u00e9nica\", explica la doctora.\n\nY agrega que \"la presencia de hipotiroidismo hace que sea m\u00e1s f\u00e1cil el acumulo de grasa y el aumento de peso y a su vez puede ser un factor importante a la hora de perder peso\".\n\n\n\n\u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas?\n\n\u200b\n\nLos s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes son intolerancia al fr\u00edo, piel seca, cansancio, perdida de energ\u00eda, dolores musculares y articulares, pies y manos fr\u00edas, depresi\u00f3n, d\u00e9ficit cognitivo, anemia y menstruaci\u00f3n irregular.\n\n\"Cuando de bajar de peso se trata las hormonas tiroideas son fundamentales y deben estar en niveles \u00f3ptimos que permitan la utilizaci\u00f3n de los dep\u00f3sitos de grasa como fuente de energ\u00eda\", indica la experta.\n\nResistencia a la insulina\n\nLa insulina es una hormona que se produce en el p\u00e1ncreas y su funci\u00f3n es hacer que la glucosa ingrese a las c\u00e9lulas y de esta forma disminuir los niveles en sangre.\n\nLa elevaci\u00f3n persistente de la insulina hace que las c\u00e9lulas ya no respondan a su funci\u00f3n y por ende los niveles elevados de glicemia en sangre permanecen. Este cuadro es conocido com\u00fanmente como prediabetes.\n\n\"Es causada principalmente por el estilo de vida, sedentarismo e ingesta elevada de productos ricos en az\u00facar, fructuosa y harinas ultra procesadas. Podemos tener resistencia a la insulina incluso con niveles normales de glucosa en la sangre. Las personas con resistencia a la insulina pueden presentar enfermedades cardiovasculares, hipertensi\u00f3n, diabetes, obesidad, ovario poliqu\u00edstico\", explica Santana.\n\nInyecci\u00f3n de insulina. Foto: CAF\n\nOvario poliqu\u00edstico\n\nEs una condici\u00f3n muy frecuente que se presenta en mujeres en edad f\u00e9rtil y se acompa\u00f1a de resistencia a la insulina, obesidad o dificultad para adelgazar, hirsutismo, infertilidad por aumento en la producci\u00f3n de hormonas esteroideas androg\u00e9nicas como la testosterona.\n\nNo se sabe a ciencia cierta qu\u00e9 es primero si el sobrepeso o el ovario poliqu\u00edstico. Estudios demuestran que aproximadamente entre el 40 - 60 por ciento de las mujeres que sufren de esta patolog\u00eda tienen sobrepeso u obesidad.\n\nDiabetes tipo 2\n\n\"Los niveles permanentemente elevados de az\u00facar en la sangre y la no respuesta de las c\u00e9lulas a la insulina hacen que se desarrolle diabetes tipo 2, que generalmente se acompa\u00f1a de sobrepeso y obesidad. Es una condici\u00f3n que est\u00e1 en aumento en todo el mundo y que representa un grave problema de salud publica por las complicaciones y la calidad de vida para los que la padecen\", detalla la experta.\n\nAlgunos s\u00edntomas son : deseos de orinar m\u00e1s frecuente de lo habitual, sed, cansancio, hormigueo y entumecimiento en las extremidades, infecciones frecuentes, dificultad para la cicatrizaci\u00f3n de las heridas, piel seca y hambre excesiva.\n\nInsomnio\n\nDurante el insomnio se presenta alteraci\u00f3n en la producci\u00f3n de hormonas como la leptina y la ghrelina que est\u00e1n implicadas en el control del apetito. Est\u00e1 demostrado, se\u00f1ala la doctora Santana, que dormir menos de seis horas diarias est\u00e1 relacionado a alteraciones metab\u00f3licas, como por ejemplo la alteraci\u00f3n en la producci\u00f3n de hormonas como la leptina y la ghrelina, las cuales regulan el apetito.\n\n\"Esta alteraci\u00f3n lleva a que las personas que sufren de insomnio y tienen mala calidad de sue\u00f1o tienen la tendencia a comer m\u00e1s, principalmente alimentos ricos en az\u00facar y grasas dando como resultado el aumento de peso\", advierte Santana.\n\nFoto: Shutterstock\n\n\u00bfC\u00f3mo identificar estas patolog\u00edas?\n\nLa profesional de la salud detalla que durante la consulta m\u00e9dica es importante realizar una historia cl\u00ednica completa para identificar signos y s\u00edntomas de cada una de las enfermedades que impiden la p\u00e9rdida de peso.\n\n\"Algunos son manifestados ampliamente por el paciente y otros debemos preguntar puntualmente por ellos ya que generalmente no se relacionan con el sobrepeso o la incapacidad para la perdida de este. Los ex\u00e1menes de laboratorio son unos de los aspectos claves a la hora de determinar las causas de el fracaso en la p\u00e9rdida de peso\", recomienda la doctora.\n\n\u00bfExiste alguna forma de alcanzar las medidas so\u00f1adas a pesar de tener alguna de estas patolog\u00edas?\n\nUna vez se identifican las causas del sobrepeso, la obesidad y los factores que impiden la perdida de este, el primer paso es el tratamiento de la patolog\u00eda de base a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de los medicamentos y suplementos adecuados.\n\n\"Para ello se debe contar con el apoyo de un especialista para no caer en el error de ingerir sustancias que est\u00e1n de moda y pueden ser potencialmente da\u00f1ina para el cuerpo o con efectos secundarios indeseados\", advierte la doctora Alia Santana.\n\nTodo tratamiento debe ir acompa\u00f1ado adicionalmente con estrategias que ayuden a cambiar el estilo de vida y que son fundamentales a la hora de perder peso, restablecer el metabolismo a trav\u00e9s de mejorar la sensibilidad a la insulina, disminuir el az\u00facar en sangre, normalizar los valores de hormonas tiroideas, restablecer el balance hormonal, generar estrategias que ayuden a controlar el insomnio y disminuir los niveles de estr\u00e9s.\n\n\"Todo esto lo logramos iniciando un programa de ejercicios adecuado para cada persona de m\u00ednimo 30 minutos de actividad diaria, siendo en este punto muy importante la realizaci\u00f3n de entrenamiento con pesas y entrenamiento cardiovascular cinco veces a la semana. Esto acompa\u00f1ado de un plan nutricional encaminado a mejorar la resistencia a la insulina y disminuir la inflamaci\u00f3n, que debe ser formulado espec\u00edficamente para cada persona en particular\", recomienda la m\u00e9dica.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/salud/ovario-poliquistico-hipotiroidismo-enfermedades-dificultan-bajar-peso.html",
    "titulo": "Ovario poliqu\u00edstico, hipotiroidismo y otras enfermedades que dificultan el bajar de peso",
    "subtitulo": "Durante la consulta m\u00e9dica es importante realizar una historia cl\u00ednica completa para identificar signos y s\u00edntomas de cada una de las enfermedades que impiden la p\u00e9rdida de peso.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388e4a5455f5.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 64,
    "nameFile": "Ovario-poliqu\u00edstico,-hipotiroidismo-y-otras-enfermedades-que-dificultan-el-bajar-de-peso.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa rutina y la falta del factor sorpresa pueden destruir una pareja y generar filtraciones, dando espacio a la infidelidad. Es por eso que para evitar el proceso de separaci\u00f3n y todo lo que esto implica, las parejas modernas en la actualidad prefieren abrir sus parejas y buscar en otra persona lo que no encuentran con sus parejas actuales.\n\nSeg\u00fan un sondeo de Second Love, uno de los dating sites l\u00edderes en latinoam\u00e9rica, aument\u00f3 en un 25% las personas que declaran en sus perfiles que buscan tener parejas abiertas o relaciones \u201cpoliamorosas\u201d ya que le escapan al compromiso y todo lo que esto implica.\n\nEste concepto implica un nuevo tipo de vinculaci\u00f3n; un contrato \u00edntimo que tienen las parejas modernas en las que sus partes permiten que la otra persona tenga otras relaciones, en su mayor\u00eda a corto plazo, y sin llegar a vincularse de manera sentimental.\n\nMat\u00edas Lamouret, vocero de Second Love para Latinoam\u00e9rica explica: \u201cDesde el 2020 en adelante en todo Latinoam\u00e9rica Second Love se han inscrito un 10% m\u00e1s de personas por cada a\u00f1o y la principal raz\u00f3n por la que desean conocer a otras personas es porque comenzaron a sentirse desmotivados y desconectados aunque est\u00e9n en pareja, y esto lo atribuyen principalmente a la monoton\u00eda de la vida en pareja y el hartazgo de la rutina en la relaci\u00f3n\u201d.\n\nY agrega: \u201cLas apps de citas se posicionan como el lugar ideal para conocer personas que comparten los mismos intereses y el mismo estilo de vida en lo que respecta al modo de relacionarse, eso las convierte en el lugar ideal o propicio para relacionarse con personas que est\u00e9n en la misma posici\u00f3n frente al amor\u201d.\n\nSeg\u00fan este mismo relevamiento que Second Love realiz\u00f3 en los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica donde funciona se observ\u00f3 que las razones que llevaron a los usuarios a cometer una infidelidad o a tomar la decisi\u00f3n de tener una pareja abierta fueron debido a:\n\nMonoton\u00eda y rutina en la relaci\u00f3n (32%).\n\nFalta de atenci\u00f3n por parte de sus actuales parejas (29%).\n\nCarencia afectiva (26%).\n\nFalta de sexo (13%).\n\nEn conclusi\u00f3n, la monoton\u00eda que se da en las parejas puede generar que busquen fuera de casa lo que no est\u00e1n recibiendo en la propia. La soledad y la falta de atenci\u00f3n pueden hacer que las personas busquen vincularse sentimentalmente pero de diferentes formas y no de la manera\n\ntradicional.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/relaciones/parejas-modernas-recurren-apps-citas-cortar-monotonia-estudio.html",
    "titulo": "Parejas modernas recurren a las apps de citas para cortar con la monoton\u00eda, seg\u00fan estudio",
    "subtitulo": "Seg\u00fan un sondeo de Second Love, aument\u00f3 en un 25% las personas que declaran en sus perfiles que buscan tener parejas abiertas o relaciones \u201cpoliamorosas\u201d",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/29/62e42dfaed328.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 65,
    "nameFile": "Parejas-modernas-recurren-a-las-apps-de-citas-para-cortar-con-la-monoton\u00eda,-seg\u00fan-estudio.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/astros-relacion-humor-signos-zodiaco.html",
    "titulo": "Astros: \u00bfc\u00f3mo es la relaci\u00f3n con el humor de cada uno de los signos del zodiaco?",
    "subtitulo": "Nuestra astr\u00f3loga Susana Garbuyo cuenta en este video sobre el humor y los signos. Conoc\u00e9 m\u00e1s en este video",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/09/21/632b1a0f10346.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 66,
    "nameFile": "Astros:-\u00bfc\u00f3mo-es-la-relaci\u00f3n-con-el-humor-de-cada-uno-de-los-signos-del-zodiaco?.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl rey Carlos III ha dado un paso firme como monarca de Reino Unido al prohibir la elaboraci\u00f3n, dentro de sus palacios, de uno de los platos m\u00e1s se\u00f1alados por organizaciones a favor de los animales.\n\nSe trata del foie gras, un alimento que se obtiene a partir del h\u00edgado de patos o gansos criados de forma torturosa. De acuerdo con \"Anima Naturalis\", para que el h\u00edgado de los patos o gansos pueda comerse, son hiperalimentados con maizena, la cual les he introducida mediante un embudo.\n\nDebido a que la elaboraci\u00f3n atenta contra la salud y derechos de los animales, el rey Carlos ha decidido que en los palacios de Buckingham, Balmoral, Windsor, Hillsborough y Sandringham, este alimento no se prepare m\u00e1s.\n\nAs\u00ed lo inform\u00f3 \"The Telegraph\", peri\u00f3dico brit\u00e1nico que recuper\u00f3 una carta que voceros del palacio de Buckingham envi\u00f3 a la organizaci\u00f3n de Personas por el Trato \u00c9tico de los Animales, por sus siglas, PETA.\n\nEn la carta se afirma: \"No hay planes para que cambie esta pol\u00edtica\", lo cual no es sorpresa ya que el rey Carlos III es conocido por ser defensor de los derechos animales y medioambiente desde hace muchos a\u00f1os.\n\nDicho cambio ya se ha implementado en los palacios de Reino Unido, ya que en el men\u00fa del primer banquete de Estado que el monarca brit\u00e1nico de 74 a\u00f1os ofreci\u00f3 con motivo de la visita de Cyril Ramaphosa, presidente de Sud\u00e1frica, el foie grass no estaba presente.\n\nAdem\u00e1s, la decisi\u00f3n de prohibir este plato tambi\u00e9n es ejemplo de su inter\u00e9s por demostrar que la monarqu\u00eda brit\u00e1nica est\u00e1 atendiendo las problem\u00e1ticas actuales y se est\u00e1 modernizando.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/plato-prohibio-palacios-carlos-iii-proteger-animales.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 plato prohibi\u00f3 en sus palacios Carlos III para proteger a los animales?",
    "subtitulo": "En\u00a0los palacios de Buckingham, Balmoral, Windsor, Hillsborough y Sandringham, el rey no permitir\u00e1 elaborar una preparaci\u00f3n porque atenta contra la salud y derechos de los animales.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/09/631b76cfee1b2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 67,
    "nameFile": "\u00bfQu\u00e9-plato-prohibi\u00f3-en-sus-palacios-Carlos-III-para-proteger-a-los-animales?.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLas monarqu\u00edas del mundo poco a poco comienzan a compartir sus planes para celebrar la Navidad. El palacio de Buckingham confirm\u00f3 qu\u00e9 tienen pensado hacer el rey Carlos y la familia real brit\u00e1nica durante las fiestas decembrinas, las primeras que pasar\u00e1n sin Isabel II.\n\nEl monarca de 74 a\u00f1os y la reina consorte Camila celebrar\u00e1n Navidad en la tradicional casa de campo ubicada Sandringham, Norfolk.\n\nDurante d\u00e9cadas, Isabel II y la familia real se reunieron en Sandringham House, sin embargo, durante la pandemia celebraron en el castillo de Windsor.\n\nSeg\u00fan \"Daily Express\", es probable que William y Kate, pr\u00edncipes de Gales y sus hijos, el pr\u00edncipe George, la princesa Charlotte y el pr\u00edncipe Louis se sumen a la celebraci\u00f3n de Carlos III.\n\nLa reina Isabel II, mientras grababa su mensaje anual del d\u00eda de Navidad. Foto: AFP\n\nSeg\u00fan la tradici\u00f3n, durante su visita a Sandringham House, la familia real acude a una misa de Navidad en la Iglesia Santa Mar\u00eda Magdalena, luego saludan a sus simpatizantes.\n\nEste a\u00f1o, como tambi\u00e9n inform\u00f3 el palacio de Buckingham, el men\u00fa de la monarqu\u00eda brit\u00e1nica no incluir\u00e1 foie grass, prohibido a instancias del rey Carlos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/asi-sera-primera-navidad-carlos-iii-familia-real-britanica-reina-isabel-ii.html",
    "titulo": "As\u00ed ser\u00e1 la primera Navidad del Carlos III y la familia real brit\u00e1nica sin la reina Isabel II",
    "subtitulo": "El palacio de Buckingham confirm\u00f3 que una importante tradici\u00f3n ser\u00e1 retomada para celebrar la primera Navidad sin Isabel II. Por otro lado, la cena tendr\u00e1 un plato prohibido a pedido del nuevo rey.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/09/631b29005004b.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 68,
    "nameFile": "As\u00ed-ser\u00e1-la-primera-Navidad-del-Carlos-III-y-la-familia-real-brit\u00e1nica-sin-la-reina-Isabel-II.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAries\n\nSe notan activos y cargados de entusiasmo. Saben que mucho depende de lo que ustedes digan y hagan as\u00ed que adelante, avancen tranquilos.\n\nTauro\n\nEst\u00e1n demasiado nerviosos frente a temas que deben resolver a la brevedad. Se cargar\u00e1n de muchas responsabilidades. Poco y bien.\n\nG\u00e9minis\n\nDeben encarar el d\u00eda de hoy y resolver temas muy importantes a futuro. Muchos recurrir\u00e1n a ustedes para un dato final importante. Act\u00faen y avancen.\n\nC\u00e1ncer\n\nSe sienten oscilantes, por momentos fuertes y por momentos dudosos. Hoy no es el mejor d\u00eda para actuar; si pueden esperar al pr\u00f3ximo viernes todo ser\u00e1 mejor.\n\nLeo\n\nDesde ayer todo se realiza de manera muy fuerte y encaran temas que dejaron a un lado. Sepan que hoy es un d\u00eda clave.\n\nVirgo\n\nTodo se logra con mucho entusiasmo y sabidur\u00eda pero tambi\u00e9n tienen temas que notan demasiado acelerados para emprender. No se apuren.\n\n\n\nLibra\n\nDesde ayer la Luna en su opuesto Aries los pone nerviosos frente a temas que no son f\u00e1ciles de encarar. Tengan paciencia y hablen solo lo necesario.\n\nNo discutan.\n\n\n\nEscorpio\n\nD\u00eda en\u00e9rgico, importante. Es mejor no esperar a ma\u00f1ana, pero si deben encarar el tema con mucha responsabilidad de su lado. D\u00eda fuerte.\n\n\n\nSagitario\n\nTodo se nota de forma clara, imperativa, atropellada y cargada de entusiasmo. Aries los ayuda y Libra los necesita.\n\n\n\nCapricornio\n\nAries los acelera, Libra los pone nerviosos con sus comentarios y C\u00e1ncer los necesita para aclarar viejos temas pendientes. Ustedes definen.\n\n\n\nAcuario\n\nNo se llenen de temas personales que no quieren encarar aun. Est\u00e1n en un d\u00eda donde lo social no es tan importante. Ayuden a Libra.\n\n\n\nPiscis\n\nAries ser\u00e1 su compa\u00f1\u00eda ideal, Libra necesita de sus sanos consejos y Tauro los busca incansablemente. Ustedes definen con quien estar.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/horoscopo-sabado-diciembre-susana-garbuyo-8.html",
    "titulo": "Hor\u00f3scopo del s\u00e1bado 3 de diciembre de 2022, por Susana Garbuyo",
    "subtitulo": "Qu\u00e9 te deparan los astros para hoy; conoc\u00e9 las predicciones nuestra astr\u00f3loga de cabecera y descubr\u00ed las pistas que trae tu signo para aprovechar mejor el d\u00eda de hoy",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/11/5e68fea24ab2c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 69,
    "nameFile": "Hor\u00f3scopo-del-s\u00e1bado-3-de-diciembre-de-2022,-por-Susana-Garbuyo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nWilliam, pr\u00edncipe heredero del trono brit\u00e1nico, recientemente visit\u00f3 Cornualles, cuyo ducado \u00e9l preside, y entre la charla que mantuvo con varios de los habitantes confes\u00f3 en qu\u00e9 consiste su dieta diaria, la cual, nos sorprendi\u00f3 porque incluye un \"junk sandwich\", o una refacci\u00f3n de alguna cadena de comida r\u00e1pida.\n\nWilliam, de 40 a\u00f1os, y pap\u00e1 de tres ni\u00f1os, los pr\u00edncipes George, Charlotte y Louis, necesita toda la energ\u00eda para aguantar el ritmo de los peque\u00f1os, aunque \u00e9l y Kate Middleton tienen una ni\u00f1era, ambos han preferido encargarse personalmente del cuidado de sus hijos, aunque a veces los venza el cansancio.\n\nDespite saying that his new baby son was 'sleeping reasonably well', Prince William seemed rather tired during an Anzac Day memorial service on Wednesday, and even appeared to have a mini-sleep pic.twitter.com/EaY9N6nsvK \u2014 ITV News (@itvnews) April 26, 2018\n\nEl pr\u00edncipe de Gales confes\u00f3 en esta reciente visita oficial que, en su d\u00eda a d\u00eda, bebe tres tazas de t\u00e9 \"para seguir adelante\" porque sus hijos \"lo mantienen despierto\", que no bebe caf\u00e9 y que en su san\u00edsima dieta s\u00ed incluye comida r\u00e1pida, aunque est\u00e1 tratando de bajarle a su consumo de az\u00facar.\n\nInicia su d\u00eda con dos huevos estrellados y dos panes tostados con mantequilla untada, a veces un poco de jugo de manzana y t\u00e9 con leche. Tambi\u00e9n confes\u00f3 que s\u00ed almuerza junk food cuando la ocasi\u00f3n lo amerita y que en la cena regresa a los buenos h\u00e1bitos con pescado y verduras.\n\nEntre los postres, el hermano mayor del pr\u00edncipe Harry revel\u00f3 que suele comer un pl\u00e1tano, brownies o galletas de chocolate y que si pudiera, beber\u00eda una copa de vino todos los d\u00edas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/principe-william-revelo-comida-rapida-parte-dieta.html",
    "titulo": "El pr\u00edncipe William revel\u00f3 que la comida r\u00e1pida tambi\u00e9n hace parte de su dieta",
    "subtitulo": "El heredero del trono brit\u00e1nico recientemente visit\u00f3 Cornualles y entre la charla que mantuvo con varios de los habitantes confes\u00f3 en qu\u00e9 consiste su dieta diaria.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/03/6299f8cd01614.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 70,
    "nameFile": "El-pr\u00edncipe-William-revel\u00f3-que-la-comida-r\u00e1pida-tambi\u00e9n-hace-parte-de-su-dieta.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay de Qatar 2022 este viernes gener\u00f3 todo tipo de repercusiones, entre ellas un inesperado cruce entre I\u00f1aki Abadie y el periodista espa\u00f1ol Alexis Mart\u00edn Tamayo, mejor conocido como Misterchip, con 3,5 millones seguidores.\n\nTodo comenz\u00f3 cuando Misterchip comparti\u00f3 un video del final del partido ante Ghana, donde se ve al jugador uruguayo Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez impactando con el codo contra un veedor de FIFA. Alexis anticip\u00f3 que se vendr\u00eda una \"sanci\u00f3n hist\u00f3rica\".\n\nVirgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve. \u2014 I\u00f1aki Abadie (@inakiabadie) December 2, 2022\n\nA I\u00f1aki Abadie no le agrad\u00f3 el comentario y sali\u00f3 en defensa de Josema: \"Virgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve\", le escribi\u00f3 en Twitter.\n\nMisterchip recogi\u00f3 el guante y replic\u00f3: \"I\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico\".\n\nI\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico. https://t.co/dFvMrUmJsJ \u2014 MisterChip (Alexis) (@2010MisterChip) December 2, 2022\n\nAbadie coment\u00f3 luego que se conocen con el periodista espa\u00f1ol tras haber estado en contacto por el programa Por la camiseta, del que Abadie es productor. \"Me conoces Alexis, me pediste varias im\u00e1genes y segmentos de Por La Camiseta, se ve que los seguidores te marearon. \u00bfDisgusto conocerme? Que feo pensar as\u00ed...manda preso\".\n\n\"El Se\u00f1or Mister Chip, que decidi\u00f3 salir del anonimato luego de obtener cierto reconocimiento, pide penas historicas para @JoseMaGimenez13 . Es lo que tiene no haber pisado una cancha de nada...ni paleta vasca\", agreg\u00f3 el uruguayo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/duro-cruce-inaki-abadie-misterchip-luego-eliminacion-uruguay.html",
    "titulo": "El duro cruce de I\u00f1aki Abadie con Misterchip luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay",
    "subtitulo": "El comunicador uruguayo cuestion\u00f3 un video que comparti\u00f3 el espa\u00f1ol de una agresi\u00f3n de Josema Gim\u00e9nez.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bbe84c4ffa.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 71,
    "nameFile": "El-duro-cruce-de-I\u00f1aki-Abadie-con-Misterchip-luego-de-la-eliminaci\u00f3n-de-Uruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSu coprotag\u00f3nico en Rebelde Way y su trabajo en Casados con hijos la convirtieron en una de las actrices m\u00e1s famosas de su generaci\u00f3n. La argentina Luisana Lopilato (35) est\u00e1 a punto de estrenar comedia en Netflix, Matrimillas, y por eso, cinco datos que quiz\u00e1s no sab\u00edas.\n\n1 \"Chiquititas\" fue su gran obsesi\u00f3n\n\nDesde que tuvo uso de raz\u00f3n, Luisana Lopilato quiso ser actriz. Protagoniz\u00f3 un centenar de publicidades en su infancia y pas\u00f3 por varios castings para llegar a la tele, pero su madre no estaba demasiado convencida de impulsar su camino actoral. Con ocho a\u00f1os debut\u00f3 en ficci\u00f3n en Mi familia es un dibujo. Sin embargo, su obsesi\u00f3n era otra: quer\u00eda estar en Chiquititas.\n\nDispuesta a abandonar la actuaci\u00f3n si no consegu\u00eda el papel, hizo una serie de castings hasta que qued\u00f3 seleccionada, no para el elenco sino para el taller de formaci\u00f3n de Cris Morena. Tras cuatro meses de entrenamiento en canto y coreograf\u00eda, Lopilato lo logr\u00f3: Cris Morena la sum\u00f3 al elenco como premio a la perseverancia y porque la cans\u00f3 de tanto audicionar.\n\n2 Es creyente y muy hincha de River Plate\n\nEducada en la fe religiosa, la actriz profesa el evangelismo como toda su familia y como tambi\u00e9n lo hace su marido, el canadiense Michael Bubl\u00e9, con quien se cas\u00f3 en 2011 tras alg\u00fan tiempo de noviazgo.\n\n\n\n\u201cSoy muy creyente, tengo una fe profunda en Dios y llevo una vida bastante espiritual. Con Mike oramos mucho juntos. Y compartimos valores y prioridades que nos conectan y nos hacen vivir en una misma sinton\u00eda\u201d, declar\u00f3 en una entrevista en 2005. En reiteradas oportunidades, la tambi\u00e9n modelo ha dicho que su fe le hace bien y le trae alivio.\n\nPero adem\u00e1s de una religi\u00f3n de la que, ha aclarado su hermana Daniela, los Lopilato son creyentes pero no fan\u00e1ticos, Luisana tiene una pasi\u00f3n y es por el f\u00fatbol: es hincha de River Plate, y muy entusiasta. Asidua al estadio cuando viv\u00eda en Argentina, la actriz ha mantenido el amor por el club a pesar de la distancia (ahora est\u00e1 instalada en Vancouver). A trav\u00e9s de sus redes celebra, a\u00f1o a a\u00f1o, el D\u00eda Internacional del Hincha de River Plate.\n\n3 Toca el saxof\u00f3n\n\nLa m\u00fasica ha estado siempre presente en la carrera de Lopilato, que se form\u00f3 en canto de la mano de Cris Morena y que grab\u00f3 discos con Erreway, la banda desprendida del \u00e9xito adolescente Rebelde Way, que la tuvo como una figura central.\n\nComo si no alcanzara con su trabajo, despu\u00e9s apareci\u00f3 en su vida Michael Bubl\u00e9, uno de los cantantes m\u00e1s populares de Canad\u00e1. Se conocieron en un recital de Bubl\u00e9 al que ella asisti\u00f3 como espectadora; al menos de parte de \u00e9l, el flechazo fue inmediato. Le ha dedicado canciones (\u201cHaven\u2019t Met You Yet\u201d) y la ha invitado a compartir escenario, pero ella siempre se niega.\n\nEso s\u00ed, grabaron juntos, al menos un video de entrecasa en el que se ven los dotes de Lopilato para tocar el saxof\u00f3n, un talento poco conocido. En aquel clip, difundido hace dos a\u00f1os, la protagonista de Pipa tocaba correctamente la melod\u00eda del cuarto movimiento de la Novena sinfon\u00eda de Beethoven.\n\n4 Antes de Bubl\u00e9, tuvo novios famosos\n\nEn pareja con Michael Bubl\u00e9 desde 2009, antes de enamorarse de uno de los solistas norteamericanos m\u00e1s elogiados, Luisana Lopilato tuvo otras parejas famosas. En tiempos de Rebelde Way, la ficci\u00f3n alcanz\u00f3 a la realidad y fue novia de Felipe Colombo, su inter\u00e9s amoroso en la tira. Estuvieron juntos un a\u00f1o y medio e intentaron mantener su romance en privado, pero atravesaron un esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico cuando Intrusos difundi\u00f3 un video de ambos en una situaci\u00f3n \u00edntima.\n\nLuego, la actriz de Casados con hijos fue novia de su colega Mariano Mart\u00ednez entre 2004 y 2006 y m\u00e1s adelante, entre 2006 y 2009, del tenista Juan \u201cPico\u201d M\u00f3naco. Con Bubl\u00e9, la argentina tiene cuatro hijos.\n\n5 Ya no sue\u00f1a con Hollywood\n\nCuando Lopilato se instal\u00f3 en Canad\u00e1, su sue\u00f1o de ingresar a Hollywood parec\u00eda estar m\u00e1s cerca y, de hecho, logr\u00f3 trabajar en la industria estadounidense con la comedia Fair Market Value. Este a\u00f1o, consultada por La Naci\u00f3n sobre si Hollywood segu\u00eda siendo su sue\u00f1o, dijo: \u201cYo creo que ya llegu\u00e9 a Hollywood. Creo que esto de las plataformas te hace llegar a todos los pa\u00edses. (...) Ahora que vivo en Canad\u00e1, que a veces las mam\u00e1s del cole que no me conocen me preguntan: \u2018\u00bfY vos qu\u00e9 hac\u00e9s? \u00bfQu\u00e9 hiciste?\u2019. Y yo les digo: \u2018Vos ten\u00e9s que mirar mis pel\u00edculas. Pon\u00e9 Netflix y en un d\u00eda ves las pel\u00edculas\u2019\u201d. En ese servicio tiene la trilog\u00eda de Perdida, La corazonada y Pipa. Y a partir del 7, la comedia Matrimillas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/luisana-lopilato-talento-musical-oculto-obsesion-chiquititas-amores-famosos.html",
    "titulo": "Luisana Lopilato: su talento musical oculto, la obsesi\u00f3n por \"Chiquititas\" y sus amores famosos",
    "subtitulo": "La actriz argentina est\u00e1 a punto de estrenar nueva comedia en Netflix, \"Matrimillas\"; antes, un repaso a cinco datos que quiz\u00e1s no sab\u00edas de ella.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/01/10/5e188fc604322.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 72,
    "nameFile": "Luisana-Lopilato:-su-talento-musical-oculto,-la-obsesi\u00f3n-por-\"Chiquititas\"-y-sus-amores-famosos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n100% deporte, el programa de Federico Buysan, calent\u00f3 la previa del partido de Uruguay ante Ghana con una picante entrevista con Juan Ram\u00f3n Carrasco. El entrenador se encarg\u00f3 de ponerle el condimento de la puja pol\u00edtica y comercial en el f\u00fatbol.\n\nLuego de escuchar un an\u00e1lisis de Buysan sobre el \"respeto\" con el que Uruguay encar\u00f3 los partidos antes Corea y Portugal, JR le pregunt\u00f3: \"\u00bfVos sos periodista de AUF TV?\", en referencia a una supuesta suavidad en la cr\u00edtica de Buysan al planteo de Uruguay.\n\n\"No\", le respondi\u00f3 Buysan negando trabajar para esa se\u00f1al. \"\u00bfPero qu\u00e9 tiene que ver eso?\". Carrasco sigui\u00f3 entonces con su an\u00e1lisis: \"Te lo pregunto porque yo no vi respeto. Vi miedo. Una cosa es respeto y otra es miedo\", coment\u00f3.\n\n\"No tiene nada que ver si sos de AUF TV o de Tenfield. No pasa por ah\u00ed Juan. Es como que dijera que vos, porque te representa Casal, pon\u00e9s a los jugadores de Casal. Y yo creo que ten\u00e9s la independencia para armar tu equipo\", le coment\u00f3 el periodista.\n\n\"No me pongas en esa bolsa\", respondi\u00f3 JR. \"Jam\u00e1s pregunto de qui\u00e9n es el jugador\".\n\n\"Bueno, pero vos me acabas de preguntar para qui\u00e9n trabajo o para qui\u00e9n dejo de trabajar\", replic\u00f3 Buysan, quien estuvo 20 a\u00f1os en Tenfield hasta su salida meses atr\u00e1s.\n\nSobre el final de la nota, JR pregunt\u00f3 si los jugadores representados por Paco Casal, como Nicol\u00e1s de la Cruz, Agust\u00edn Canobbio y Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez, tendr\u00edas minutos en el Mundial. \"Hacele saber a la audiencia... que se sepan algunas cositas\", coment\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/jr-carrasco-puso-picante-nota-buysan-vos-sos-auf-tv.html",
    "titulo": "JR Carrasco se puso picante en nota con Buysan: \"\u00bfVos sos de AUF TV?\"",
    "subtitulo": "El DT agreg\u00f3 el condimento de la puja pol\u00edtica en el f\u00fatbol en una entrevista en 100% deporte.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a4de9a81fd.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 73,
    "nameFile": "JR-Carrasco-se-puso-picante-en-nota-con-Buysan:-\"\u00bfVos-sos-de-AUF-TV?\".html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn Espa\u00f1a, Leiva es una verdadera estrella de rock. El exl\u00edder del grupo Pereza suele presentarse en recintos para 10 mil personas y es uno de los colaboradores predilectos de Joaqu\u00edn Sabina. Adem\u00e1s, su \u00faltimo disco, Cuando te muerdes el labio, debut\u00f3 en el n\u00famero uno de la lista de los m\u00e1s vendidos. Sin embargo, tiene claro que en Montevideo las cosas son muy diferentes. \u201cEs f\u00e1cil\u201d, resume en el lobby del Hotel Hyatt. \u201cCuando vengo, toco para convencer; en Espa\u00f1a toco para deleitar. Entonces, cuando subo al escenario, s\u00e9 que tengo decir: \u2018Hola, me llamo Miguel, vengo de Espa\u00f1a y esta es mi banda\u2019\u201d.\n\nEsa imagen, capaz de derribar cualquier ego, no lo preocupa en lo absoluto. En realidad, le saca una sonrisa. \u201cMe pone en un sitio muy divertido porque tengo que salir a ganarme al p\u00fablico, y eso es lo que he hecho durante muchos a\u00f1os; es una actitud que me es familiar\u201d.\n\nEs el \u00faltimo viernes de noviembre y un grupo de turistas de acento brit\u00e1nico dialogan en el lobby. De pronto hacen una pausa para ver, en la pantalla gigante del bar, la repetici\u00f3n del gol que Bamba Dieng acaba de anotar para que Senegal le gane 3 a 1 al anfitri\u00f3n del Mundial. Leiva, por su parte, se mantiene ajeno a la escena. Bebe agua y mira su celular mientras espera a volver a ser entrevistad. \u201cVengo a La Trastienda por segunda vez, en una situaci\u00f3n de m\u00e1s p\u00fablico. Es una bonita noticia porque significa que ha crecido\u201d, es una de las primeras cosas que le comenta a El Pa\u00eds.\n\nY si bien todav\u00eda faltaban varios d\u00edas para el show que dar\u00e1 este lunes en la sala donde ya actu\u00f3 en 2019, Leiva lleg\u00f3 con antelaci\u00f3n a Montevideo por otro motivo. \u201cLlevo una semana con mis amigos de No Te Va Gustar haciendo m\u00fasica\u201d, revela desde una de las mesas. A los uruguayos, dice, los conoci\u00f3 hace a\u00f1os en una ceremonia de los Grammy latinos. \u201cNos hicimos amigos al toque mientras esper\u00e1bamos una de esas colas infernales que se arman en Las Vegas. Luego me invitaron a tocar con ellos en Madrid y hablamos de hacer algo juntos. La idea era ir una semana a un estudio para ver qu\u00e9 pasaba, sin tener un plan de qu\u00e9 hacer con lo que vaya a salir de esas sesiones\u201d.\n\nLeiva. Foto: Francisco Flores.\n\nLa ausencia de todo tipo de presi\u00f3n fue tan fruct\u00edfera que tienen dos canciones listas. \u201cHa salido una cosa maravillosa y muy aut\u00e9ntica. Es bonito hacer m\u00fasica sin la pretensi\u00f3n de publicarla ni de enfrentarte a calendarios ni objetivos\u201d, celebra.\n\n\u201cTodo parti\u00f3 de un riff que yo tra\u00eda en la cabeza en el avi\u00f3n. Apenas llegu\u00e9, hicimos un asado en el estudio de No Te Va Gustar; yo ven\u00eda con jetlag y la idea era solamente encontrarnos, pero en la noche les dije: \u2018Chicos, traje una melod\u00eda en el avi\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 no la probamos con metales?\u2019 Entonces, un poco borrachos, nos metimos en el estudio y tocamos ese riff que vas a escuchar cuando se edite. Apenas sali\u00f3, dijimos: \u2018Wow, es por aqu\u00ed\u2019. Fue una cosa muy aut\u00e9ntica\u201d, narra con entusiasmo.\n\nPara el autor de \u00e9xitos como \u201cNo te preocupes por m\u00ed\u201d, \u201cTerriblemente cruel\u201d y \u201cComo si fueras a morir ma\u00f1ana\u201d \u2014cada una con m\u00e1s de 50 millones de reproducciones en Spotify\u2014 ese modus operandi ha sido un constante en su obra. En este momento est\u00e1 trabajando con Joaqu\u00edn Sabina en las canciones de Contra todo pron\u00f3stico, el disco que el ubetense lanzar\u00e1 antes de iniciar la gira que el 1\u00b0 de abril lo traer\u00e1 al Estadio Centenario. \u201cJoaqu\u00edn me enriquece vitalmente; es como mi hermano porque siempre estamos juntos y creamos canciones\u201d, dice Leiva, que ya trabaj\u00f3 con \u00e9l en la producci\u00f3n y la composici\u00f3n del \u00e1lbum Lo niego todo (2017).\n\n\u201cEstamos trabajando junto a Benjam\u00edn Prado y siempre tenemos un primer encuentro con Joaqu\u00edn en el que se generan cosas porque esos dos locos escriben a toda velocidad. Luego me llevo el trabajo musical a casa, lo ordeno y genero un estribillo o una melod\u00eda. Es un trabajo bastante artesanal, y a seis manos que me inspira todo el tiempo\u201d.\n\nPero si de colaboraciones se trata, las de Cuando te muerdes el labio, el disco que presentar\u00e1 este lunes en La Trastienda (entradas en Abitab, de $1.800 a $2.400), son las m\u00e1s significativas de su carrera. De Natalia Lafourcade a Ximena Sari\u00f1ana, y de Zoe Gotusso a Silvana Estrada, trabaj\u00f3 junto a 14 mujeres en el mejor \u00e1lbum de su discograf\u00eda.\n\nAl estilo de \u201cI\u2019m Losing You\u201d y \u201cI\u2019m Moving On\u201d, del disco Double Fantasy, donde John Lennon y Yoko Ono dan su visi\u00f3n sobre una relaci\u00f3n quebrada, Leiva y sus colegas le cantan a los \u00faltimos suspiros de una relaci\u00f3n en agon\u00eda. Eso s\u00ed, a diferencia de esas dos canciones del \u00faltimo \u00e1lbum que Lennon grab\u00f3 en vida, en Cuando te muerdes el labio no hay riffs rabiosos, golpes bajos ni gritos. La nostalgia, el despojo y la reconstrucci\u00f3n de los c\u00f3digos internos de una pareja funcionan como un largo y aterciopelado abrazo de despedida.\n\n\u201cComponer a cuatro manos sobre el mundo de las relaciones es muy interesante\u201d, asegura. \u201cNo solo estoy contando cosas con mi visi\u00f3n, porque en todo siempre hay dos miradas; este disco fue casi como la interpretaci\u00f3n de una obra de teatro, donde siempre est\u00e1 la contraparte de lo que cuento. En Cuando te muerdes el labio le estoy escribiendo a mi compa\u00f1era (la actriz Macarena Garc\u00eda), con la que he estado casi ocho a\u00f1os antes de separarnos. Este es un disco escrito a eso y me parec\u00eda muy honesto tener ese di\u00e1logo en las canciones, porque esta es una cosa de dos\u201d.\n\nAl respecto de esa forma de componer, dice: \u201clas canciones requieren de cierta exposici\u00f3n para que tengan veracidad. Ten\u00eda que contar mis contar cosas, no solo para sacar mis fantasmas, sino porque necesitaba ser honesto. Dentro de unos a\u00f1os me va a gustar escuchar el disco porque voy a sentir que captura todo lo que sucedi\u00f3. S\u00e9 que verme muy expuesto tiene sus v\u00e9rtigos, pero con la ayuda de mis amigas me di cuenta de que los textos tomaban una dimensi\u00f3n mayor. Mi historia se transforma cuando, por ejemplo, Natalia Lafourcade la canta\u201d.\n\n\u2014Es que si bien las letras hablan de tu vida, en el fondo cada invitada est\u00e1 contando la suya: todos sufrimos un duelo amoroso alguna vez.\n\n\u2014Ese es el poder de la m\u00fasica: hacer compa\u00f1\u00eda. No me puedo olvidar de que, antes de m\u00fasico, yo soy espectador. Cuando he recibido esa compa\u00f1\u00eda musical de un desconocido he tenido una sensaci\u00f3n de gratitud muy grande; por lo tanto, si en alg\u00fan momento se lo he podido ofrecer a otra persona, entonces todo vali\u00f3 la pena.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/leiva-estrella-rock-espana-quiere-conquistar-publico-uruguayo.html",
    "titulo": "Leiva ya es una estrella de rock en Espa\u00f1a; ahora quiere conquistar al p\u00fablico uruguayo",
    "subtitulo": "El aliado musical de Joaqu\u00edn Sabina lleg\u00f3 a Montevideo, grab\u00f3 con No Te Va Gustar y este lunes se presenta en La Trastienda. Antes dialog\u00f3 con El Pa\u00eds.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a862d75fae.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 74,
    "nameFile": "Leiva-ya-es-una-estrella-de-rock-en-Espa\u00f1a;-ahora-quiere-conquistar-al-p\u00fablico-uruguayo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl prodigio, que se ha instalado entre lo m\u00e1s visto localmente de Netflix, es la mejor pel\u00edcula del chileno Sebasti\u00e1n Lelio desde su Oscar por Una mujer fant\u00e1stica.\n\nEs, adem\u00e1s, su primera pel\u00edcula de \u00e9poca, la adaptaci\u00f3n de una novela de Emma Donaghue sobre enfermera que va a un peque\u00f1o pueblo de Irlanda para vigilar el ayuno m\u00edstico de una adolescente. La acci\u00f3n transcurre en 1862, se avisa, despu\u00e9s de la gran hambruna.\n\nLa enfermera est\u00e1 interpretada por Florence Pough, una de las grandes estrellas del cine actuales, quien ac\u00e1 muestra un compromiso que podr\u00eda ser destacado en los Oscar.\n\nEs un policial y un western sobre cuestiones de fe, de ficci\u00f3n y realidad y de creer en lo que vemos.\n\nLelio (apoyado en la fotograf\u00eda de Ari Wegner, la misma de El poder del perro) construye un universo visual con claroscuros que vienen de la pintura de Ingres y Caravaggio. La m\u00fasica de Matthew Herbert aporta a la extra\u00f1eza.\n\nEl prodigio habla de otras cosas. Las dualidades (fe y ciencia, por ejemplo) se replican en el juego de realidad y ficci\u00f3n que plantea desde un expl\u00edcito distanciamiento brechtiano. Ese es el contrato de lectura.\n\nLa pel\u00edcula empieza, as\u00ed, con un travelling en el estudio en el que se est\u00e1 filmando la pel\u00edcula y donde una voz nos da una suerte de manual. El juego de ficci\u00f3n es roto un par de veces m\u00e1s incluyendo, un narrador que reconoce la presencia del espectador y rompe la cuarta pared y se\u00f1as en ese sentido en el montaje y los di\u00e1logos.\n\nEse distanciamiento es parte del cine moderno y est\u00e1 ah\u00ed para generar una sensaci\u00f3n rara en el espectador y consigue transmitir la incomodidad de la historia.\n\nEso aporta otra lectura a una pel\u00edcula intensa sobre esas cuestiones de la fe. La fe en Dios y la fe en el Cine.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/prodigio-exito-netflix-gran-pelicula-trata-verla.html",
    "titulo": "\"El prodigio\" es un \u00e9xito de Netflix y tambi\u00e9n una gran pel\u00edcula; de qu\u00e9 trata y por qu\u00e9 verla",
    "subtitulo": "Est\u00e1 entre lo m\u00e1s visto y tiene a Florence Pough como una enfermera, a fines del siglo XIX, que debe vigilar a una ni\u00f1a que se niega a comer; dirige el chileno Sebasti\u00e1n Lelio",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a84eadbc35.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 75,
    "nameFile": "\"El-prodigio\"-es-un-\u00e9xito-de-Netflix-y-tambi\u00e9n-una-gran-pel\u00edcula;-de-qu\u00e9-trata-y-por-qu\u00e9-verla.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar sigue dejando una infinidad de historias, alrededor de los resultados, pero tambi\u00e9n del ex\u00f3tico pa\u00eds anfitri\u00f3n, su cultura y costumbres.\n\n\n\nUna de las m\u00e1s curiosas an\u00e9cdotas ocurri\u00f3 esta semana con la periodista argentina Sof\u00eda Mart\u00ednez, quien viaj\u00f3 para hacer coberturas para la Televisi\u00f3n P\u00fablica y el programa Perros de la Calle de la radio Urbana Play.\n\nHarry Salvarrey, conductor del programa mientras Andy Kusnetzoff est\u00e1 en Qatar, hizo un contacto en vivo con la comunicadora que se encontraba caminando por el centro de Doha. En un momento, se top\u00f3 con un curioso Lamborghini ploteado con im\u00e1genes de las figuras de las diferentes ediciones de la Copa del Mundo.\n\nMientras hac\u00eda el m\u00f3vil, el qatar\u00ed due\u00f1o del autom\u00f3vil le abri\u00f3 las puertas a Sof\u00eda Mart\u00ednez para que entrara. \u201cSe entr\u00f3 a picar la situaci\u00f3n\u201d, advirti\u00f3 la comunicadora y novia de Diego Leuco ante la inesperada gentileza. \u201c\u00bfEsto es para los turistas?\u201d, le consult\u00f3 y el qatar\u00ed manifest\u00f3 que s\u00ed.\n\nSof\u00eda Mart\u00ednez ingres\u00f3 al veh\u00edculo de alta gama y mostr\u00f3 su volante y tablero. El qatar\u00ed le sonri\u00f3, lo encendi\u00f3 con un bot\u00f3n y ella pudo escuchar el sonido del motor cuando aceleraba. Luego se puso a revisar la guantera y algunas bolsas que hab\u00eda debajo del asiento del acompa\u00f1ante.\n\n\n\nPrimero se encontr\u00f3 con la caja de un reloj sin abrir y luego una caja con un mo\u00f1o blanco y una mini figura de la Copa del Mundo. \u201c\u00bfEs para m\u00ed?\u201d, le pregunt\u00f3 al qatar\u00ed, quien enseguida contest\u00f3: \u201cEs para vos\u201d, sorprendiendo a todos en la transmisi\u00f3n.\n\n\n\n\u201cEs un levante eso\u201d, se\u00f1al\u00f3 Evelyn Botto y luego no pod\u00eda creer la situaci\u00f3n: \u201c\u00bfDe verdad? Preguntale si es de verdad\u201d. \u201cCapaz te est\u00e1s casando con el chab\u00f3n y te ten\u00e9s que quedar ah\u00ed, cuidado. No s\u00e9 c\u00f3mo funciona la ley qatar\u00ed\u201d, agreg\u00f3 Harry en tono ir\u00f3nico.\n\nSof\u00eda Mart\u00ednez sali\u00f3 del auto, le agradeci\u00f3 al qatar\u00ed y por la forma de la caja arriesg\u00f3 qu\u00e9 podr\u00eda ser: \u201cSiento que puede ser un collar de perlas\u201d. Sin embargo, cuando sac\u00f3 el envoltorio expres\u00f3: \u201cNo lo puedo creer, no lo puedo creer. Esto no puede estar pasando\u201d.\n\n\n\n\u201cNo s\u00e9 qu\u00e9 es\u201d, indic\u00f3, ante una sofisticada caja negra y cuando logr\u00f3 abrirlo mostr\u00f3 un celular de alta gama. \u201cEsto debe tener un chip que te investiga todo, \u00bfno?\u201d.\n\n\n\nEl ins\u00f3lito momento se vivi\u00f3 con muchas risas en el programa de radio, aunque nadie pod\u00eda creer lo que estaba sucediendo. El conductor sugiri\u00f3: \u201cSi est\u00e1n escuchando esto desde Qatar: si ven un auto caro s\u00fabanse y revisen la guantera\u201d y la periodista contest\u00f3: \u201cMe voy a subir a todos\u201d.\n\n\u201cV\u00e1monos de ac\u00e1\u201d, dijo Sof\u00eda Mart\u00ednez y continu\u00f3 con su m\u00f3vil en vivo desde Doha. Pero a los pocos segundos advirti\u00f3 que uno de los productores se acerc\u00f3 al qatar\u00ed con intenciones de recibir otro obsequio y le regalaron el primer reloj que hab\u00eda mostrado la periodista.\n\n\n\n\u201cDame un tel\u00e9fono a m\u00ed tambi\u00e9n\u201d, le dijo el productor y el qatar\u00ed le respondi\u00f3: \u201cNo, para vos tengo un reloj\u201d. El hombre que estaba muy nervioso abri\u00f3 el paquete y mostr\u00f3 que efectivamente era un art\u00edculo nuevo, pero todos en Perros de la Calle continuaban sin entender bien qu\u00e9 estaba pasando.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/regalo-millonario-qatari-sorprendio-periodista-argentina.html",
    "titulo": "El regalo con el que un millonario qatar\u00ed sorprendi\u00f3 a una periodista argentina",
    "subtitulo": "En medio de una transmisi\u00f3n, la periodista Sof\u00eda Mart\u00ednez se encontr\u00f3 con un misterioso ciudadano local que le hizo vivir uno de los m\u00e1s ins\u00f3litos momentos en la cobertura del Mundial.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638aa52694f5d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 76,
    "nameFile": "El-regalo-con-el-que-un-millonario-qatar\u00ed-sorprendi\u00f3-a-una-periodista-argentina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u2014\u00bfEn qu\u00e9 momento comenz\u00f3 tu inter\u00e9s por lo m\u00edstico y lo espiritual?\n\n\n\n\u2014Desde muy chiquita. En casa eran cat\u00f3licos y de chica iba a la iglesia. Siempre tuve esa conexi\u00f3n de rezar y pedir a Jes\u00fas. Luego de los 20 a\u00f1os comenc\u00e9 mi formaci\u00f3n en otras disciplinas vinculadas a lo espiritual y entr\u00e9 en una escuela de filosof\u00eda que me abri\u00f3 un abanico incre\u00edble: conoc\u00ed el budismo, el hinduismo, el pensamiento de los estoicos y todo eso me despert\u00f3 una pasi\u00f3n y una curiosidad que me fueron llevando hasta este momento. No lo viv\u00ed como una contradicci\u00f3n con mis ra\u00edces cat\u00f3licas. De hecho Jes\u00fas est\u00e1 en mi altar y le sigo rezando. Creo que todas las religiones van hacia el mismo lado por caminos diferentes. Todos buscamos ser mejores, iluminarnos y sacar esos sentimientos feos como la ira, el odio, los celos, la depresi\u00f3n\u2026 que nos confunden y enferman.\n\n\u2014Hiciste una carrera como modelo y como chica sexy de la TV. \u00bfCu\u00e1les fueron los comienzos en ese rubro?\n\n\n\n\u2014A los 16 - 17 a\u00f1os empec\u00e9 como promotora. Trabajaba para una agencia e iba al supermercado, a eventos, a la Rural del Prado para diferentes marcas. En 2001 se abri\u00f3 la puerta de la televisi\u00f3n. Fui a un casting y qued\u00e9 para el programa Noche y pico, con Leo Rossenwasser, un programa bastante rupturista. Hac\u00edamos c\u00e1maras ocultas y de repente sal\u00edamos en ropa interior por la peatonal Sarand\u00ed. All\u00ed tuve como compa\u00f1era a M\u00f3nica Farro, entre otras chicas.\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo te llevabas con ese perfil de modelo sexy?\n\n\n\n\u2014Al principio me daba mucha verg\u00fcenza pero luego me fui soltando. Como todo trabajo, te acostumbr\u00e1s a hacerlo. Hasta hoy mucha gente se acuerda de Noche y pico. Nos iba bien: nos contrataban de boliches para hacer presencias y sirvi\u00f3 de puntapi\u00e9 para hacer teatro. Despu\u00e9s comenc\u00e9 a trabajar con (Luis Alberto) Carballo. Estuve varios a\u00f1os con \u00e9l hasta que, con cinco meses de embarazo de mi segunda hija, dej\u00e9 el programa y no volv\u00ed m\u00e1s a la TV.\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfNo te interes\u00f3 m\u00e1s o no hubo oportunidades?\n\n\n\n\u2014Tuve oportunidades, incluso me llamaron de Buenos Aires pero siempre me gust\u00f3 mantener un perfil bajo. Soy madre de dos hijos y la familia siempre fue lo primordial para m\u00ed. Adem\u00e1s, no me gustaba lo competitivo del ambiente: lo que se hablaba unas de las otras. Nunca entr\u00e9 en esa rosca. Lo m\u00edo era ir al trabajo y volver a mi casa. Despu\u00e9s de la \u00faltima etapa de Pizza a Carballo (2011), sent\u00ed que era un ciclo terminado.\n\n\u2014En ese momento tambi\u00e9n te formabas en disciplinas espirituales\u2026\n\n\n\n\u2014S\u00ed, soy terapeuta floral desde hace 20 a\u00f1os, por ejemplo. Yo quer\u00eda tener otra seguridad porque ten\u00eda problemas de autoestima. De pronto la gente ve\u00eda a la chica sexy, la mujer fatal pero detr\u00e1s de esa vanidad o falso orgullo en realidad hab\u00eda inseguridad. Me gustaba salir en c\u00e1mara, el supuesto poder de ser una modelo sexy pero en el fondo no me sent\u00eda llena. La felicidad no pasa por la ropa, el perfume, por la tele ni el reconocimiento o la belleza. Empec\u00e9 a aplicar la filosof\u00eda budista seg\u00fan la cual nada nos pertenece y cada vez que nos apegamos a algo, vamos a sufrir irremediablemente. Porque nada es nuestro, ni siquiera un hijo, la pareja, una casa o un vaso de vidrio\u2026 no vamos a ir sin nada de este mundo. Ni nuestro cuerpo es nuestro, todo es prestado. As\u00ed que disfrutemos de lo que tenemos en pr\u00e9stamo en este momento, sabiendo que ma\u00f1ana podemos no tenerlo y la felicidad no puede depender de eso. Yo trato de no aferrarme a nada, ni siquiera a aquella fama, chiquita, que supe tener.\n\n\u2014\u00bfEn alg\u00fan momento ve\u00edas la exposici\u00f3n del cuerpo y de lo sensual como una contradicci\u00f3n con tu otro perfil?\n\n\n\n\u2014No. Era un trabajo. Nunca hice un desnudo tampoco. En las producciones de fotos pod\u00eda salir en malla o ropa interior. Pas\u00e9 buenos momentos: me toc\u00f3 viajar y trabajar en varios pa\u00edses como Venezuela o M\u00e9xico.\n\nFernanda Silva. Foto: Leo Main\u00e9.\n\n\u2014\u00bfHoy te sent\u00eds mejor de autoestima?\n\n\n\n\u2014Es un trabajo de todos los d\u00edas. Porque los sentimientos y emociones est\u00e1n ah\u00ed. Tengo miedos e inseguridades que hay que dejar se expresen sin dejar que te controlen. A veces veo a las personas discutir por pol\u00edtica, por ejemplo, despotrican contra el otro y todo ese odio es como un chupito de veneno que se toman porque el otro ni se entera.\n\n\u2014\u00bfConserv\u00e1s v\u00ednculos, una amistad, de aquella \u00e9poca como modelo o en la televisi\u00f3n?\n\n\n\n\u2014No. Ni siquiera en aquel momento era de relacionarme mucho. Lo m\u00edo era el trabajo y nada m\u00e1s.\n\n\u2014\u00bfA Carballo los has visto \u00faltimamente?\n\n\n\n\u2014S\u00ed, me lo cruc\u00e9 en el shopping que estaba con el hijo. Conversamos un rato. Era un buen compa\u00f1ero.\n\nFernanda Silva y Luis Alberto Carballo en 2010. Foto: Archivo.\n\n\u2014\u00bfDesde cu\u00e1ndo te especializaste en terapias hol\u00edsticas, como instructora de yoga, reiki y meditaci\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Hace unos tres a\u00f1os. En este tiempo hice muchas cosas: fui socia en un spa, trabaj\u00e9 como uber, fui enfermera\u2026 En este momento estoy m\u00e1s estabilizada. La meditaci\u00f3n me abri\u00f3 un camino de autoconocimiento que cambi\u00f3 mi vida. Hoy me levanto todos los d\u00edas a las 6 de la ma\u00f1ana y medito una hora para empezar el d\u00eda.\n\n\u2014Sos vegetariana tambi\u00e9n\u2026\n\n\n\n\u2014S\u00ed, siempre me gust\u00f3 la carne. Pero desde hace un a\u00f1o me dije que no quer\u00eda m\u00e1s carne. No es algo forzado, ni me lo propuse; se dio en funci\u00f3n de tanta informaci\u00f3n que te va llegando. No s\u00e9 si voy a volver a comer carne, pero hoy estoy bien as\u00ed.\n\n\u2014\u00bfVolver\u00edas a una propuesta televisiva?\n\n\n\n\u2014Creo que no. Estoy muy bien as\u00ed.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/nueva-vida-fernanda-silva-chica-sexy-tv-dedica-espiritual.html",
    "titulo": "La nueva vida de Fernanda Silva, la chica sexy de la TV que ahora se dedica a lo espiritual",
    "subtitulo": "La comunicadora ex Noche y p\u00edco y Pizza a Carballo lleva 10 a\u00f1os fuera de la pantalla. \"No volver\u00eda\", asegura. En la actualidad se dedica a terapias hol\u00edsticas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a6eba51134.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 77,
    "nameFile": "La-nueva-vida-de-Fernanda-Silva,-la-chica-sexy-de-la-TV-que-ahora-se-dedica-a-lo-espiritual.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nIndiana Jones y el llamado del destino (Indiana Jones and the Dial of Destiny) es el t\u00edtulo elegido por el estudio Lucasfilm (The Walt Disney Company) para la quinta aventura del arque\u00f3logo m\u00e1s famoso de la gran pantalla, que llegar\u00e1 a los cines el 23 de junio de 2023.\n\n\n\nLucasfilm y Disney lo hicieron p\u00fablico este jueves despu\u00e9s de meses guardando en secreto el nombre completo y aprovecharon la ocasi\u00f3n para estrenar el tr\u00e1iler oficial del filme.\n\n\n\nUn avance de 105 segundos en el que no se dan pistas acerca de la trama de la cinta pero se env\u00eda un mensaje claro a los seguidores de la franquicia: a sus 75 a\u00f1os, Harrison Ford est\u00e1 en plena forma para afrontar decenas de escenas de acci\u00f3n y otros tantos obst\u00e1culos.\n\n\n\nEl tr\u00e1iler comienza con vertiginosos saltos de Indiana entre veh\u00edculos de tipo \"tuk-tuk\" circulando a toda velocidad para pasar a ver al arque\u00f3logo jug\u00e1ndose el tipo en un tren en movimiento o conduciendo una motocicleta bajo una intensa lluvia.\n\n\n\nFinalmente, se ve a \"Indy\", como se le conoce popularmente, enfocado en la nueva etapa profesional hacia la que ha virado su vida: la docencia.\n\n\n\nHasta ahora, el mayor acercamiento de los fans a Indiana Jones 5 hab\u00eda sido un breve adelanto proyectado durante la convenci\u00f3n anual de Disney, D23 Expo, y en la que apenas se concretaba el aspecto visual que tendr\u00eda la pel\u00edcula.\n\n\n\n\"Estoy muy orgulloso de poder decir que esta versi\u00f3n es fant\u00e1stica, y esta es una de las razones\", asegur\u00f3 entonces Ford mientras se\u00f1alaba a la actriz Phoebe Waller-Bridge (Fleabag), que debuta en la saga como la ahijada de Indiana Jones.\n\n\n\nQuince a\u00f1os despu\u00e9s de Indiana Jones y el Reino de la Calavera de Cristal\u200b, la cinta supone el regreso de Ford en la piel del m\u00edtico arque\u00f3logo junto a un reparto principal integrado tambi\u00e9n por otras figuras como Mads Mikkelsen, Boyd Holbrook, Shaunette Ren\u00e9e Wilson Thomas Kretschmann o Antonio Banderas.\n\n\n\nIndiana Jones 5 ser\u00e1 la primera pel\u00edcula de la saga que no estar\u00e1 dirigida por Steven Spielberg, quien esta vez se encargar\u00e1 de la producci\u00f3n en un movimiento que meses atr\u00e1s fue definido por \u00e9l mismo como una estrategia para \"conectar con nuevos espectadores\".\n\n\n\nJames Mangold (Ford v Ferrari y Logan) es el elegido para dirigir la cinta a partir de un guion que escribi\u00f3 junto a los hermanos Jez Butterworth y John-Henry Butterworth, parientes que han trabajado de forma conjunta en producciones como Edge of Tomorrow (2014).\n\n\n\nAdem\u00e1s, se volver\u00e1 a contar con el compositor John Williams para crear la banda sonora de esta pel\u00edcula cuya canci\u00f3n \"Helena's Theme\" ya fue adelantada el pasado 4 de septiembre durante uno de sus conciertos veraniegos en el Hollywood Bowl de Los \u00c1ngeles (Estados Unidos).\n\n\n\nLa quinta entrega ser\u00e1 la \u00faltima aventura de \"Indy\" en la gran pantalla, pero la plataforma Disney+ ya est\u00e1 desarrollando una serie paralela que se basar\u00eda en la propia ahijada del c\u00e9lebre arque\u00f3logo, Helena, quien tomar\u00eda el relevo como nueva protagonista.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/indiana-jones-nombre-trailer-asi-ve-harrison-ford-nueva-aventura.html",
    "titulo": "\"Indiana Jones 5\" ya tiene nombre y tr\u00e1iler: as\u00ed se ve Harrison Ford en su nueva aventura",
    "subtitulo": "La esperada nueva pel\u00edcula de Indiana Jones llegar\u00e1 a los cines en junio del pr\u00f3ximo a\u00f1o; este viernes se public\u00f3 su primer tr\u00e1iler: miralo",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a0927c9bdf.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 78,
    "nameFile": "\"Indiana-Jones-5\"-ya-tiene-nombre-y-tr\u00e1iler:-as\u00ed-se-ve-Harrison-Ford-en-su-nueva-aventura.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEra sobre la crisis, sobre la desaz\u00f3n, sobre el hambre. Sobre los que se iban y dejaban la tierra vac\u00eda, el coraz\u00f3n partido, las familias rotas. Sobre lo doloroso de ver un lugar sin alternativas, un pa\u00eds que no ofrec\u00eda m\u00e1s opciones que la salida: el Uruguay de 2002. Era, tambi\u00e9n, una canci\u00f3n de amor. Un relato de met\u00e1foras futboleras y un grito popular que nunca so\u00f1\u00f3 con convertirse en un himno de tribuna. El destino de \u201cCielo de un solo color\u201d, hoy un \u00e9xito inevitable del repertorio de No Te Va Gustar, tambi\u00e9n era impredecible.\n\n\u201cEs una canci\u00f3n que fue escrita en un contexto donde la situaci\u00f3n era superdificil para todo el mundo, se estaba yendo mucha gente a vivir afuera porque no encontraba oportunidades, por la crisis fuert\u00edsima viv\u00edamos\u201d, explica Emiliano Brancciari.\n\nEs, dice, quiz\u00e1s la \u00faltima canci\u00f3n de composici\u00f3n as\u00ed de colectiva en el devenir de No Te Va Gustar. Mateo Moreno, bajista fundador del grupo y a quien a menudo se le asigna el cr\u00e9dito \u00edntegro del tema, present\u00f3 los acordes de la estrofa y del precoro (lo que suena en los versos \u201cHay algo que sigue vivo / nos renueva la ilusi\u00f3n\u201d). Pablo \u201cChamaco\u201d Abdala, baterista original de la formaci\u00f3n, escribi\u00f3 la primera estrofa, y Brancciari se encarg\u00f3 del resto de la letra, la m\u00fasica de los pasajes netamente murgueros y la coda final. Fue un puzzle, el resultado de otros tiempos.\n\nFue, adem\u00e1s, la sexta canci\u00f3n de Aunque cueste ver el sol, el disco de 2005 grabado un a\u00f1o antes en los estudios de Bersuit Vergarabat (Del Cielito Records), en Argentina, con Tito Fargo como productor. De alguna manera, el \u00e1lbum cerr\u00f3 la trilog\u00eda fundacional de una de las bandas m\u00e1s relevantes del rock uruguayo reciente, y fue uno de los trabajos m\u00e1s pol\u00edticos y sociales del grupo que, por entonces, todav\u00eda exploraba el reggae y la fusi\u00f3n de corte latino como forma de vida.\n\nTodo iba a cambiar. Todo es tan inflamable, de 2006, ser\u00eda la transici\u00f3n definitiva hacia el sonido y la b\u00fasqueda est\u00e9tica a la que NTVG se dedicar\u00eda despu\u00e9s (de un rock y pop m\u00e1s concreto, preciso), y ser\u00eda el \u00faltimo trabajo con Mateo Moreno y Chamaco Abdala, que luego se bajar\u00edan del proyecto. \u201cCielo de un solo color\u201d demorar\u00eda un tiempo, pero se convertir\u00eda en una de las canciones m\u00e1s conocidas de todo el pa\u00eds, y nada tendr\u00eda que ver la crisis.\n\nel camino De la crisis al himno futbolero\n\n\u201cDesde el primer momento quisimos que fuera una murga rock, mezclar los dos mundos\u201d, dice Brancciari sobre \u201cCielo de un solo color\u201d, a menudo denominada \u201cAy Celeste\u201d por el verso que repite una y otra vez en su tramo final, primero en clave de rock y luego en modo murguero.\n\nLa primera estrofa, que reposa sobre una melod\u00eda de melancol\u00eda jaimeroosiana, habla de los adioses y las partidas. \u201cCu\u00e1ntas lunas que se van / Y nosotros esperando / Que despierte el coraz\u00f3n / Que parece estar quebrado\u201d, se canta sobre una guitarra pelada, una bater\u00eda de murga tocada por Brancciari, Chamaco y Gonzalo \u201cJapo\u201d Castex; y las pinceladas del bandone\u00f3n de Carlos Buono, de Jun\u00edn con nostalgia de la Aduana.\n\nLa segunda estrofa marca el ingreso gradual del ADN de No Te Va Gustar, para el caso con llevada de ska, y el precoro apela a una frontalidad rabiosa que, en cierto modo, le hace honor a la garra charr\u00faa como forma de vida: \u201cHay algo que sigue vivo / Nos renueva la ilusi\u00f3n / Y en el \u00faltimo suspiro...\u201d.\n\nEl coro de murga liderado por Alejandro Balbis, que por entonces viv\u00eda en Argentina, acent\u00faa la idea, todav\u00eda con m\u00e1s emoci\u00f3n: \u201cVida, que vida pobre / Vivirla en este lugar / Qu\u00e9 saben, qu\u00e9 saben ellos / Que no le pueden cantar\u201d. El final es una plegaria certera \u2014\u201cAy Celeste, regalame un sol\u201d\u2014 a la que parece imposible apartar de lo deportivo, lo nacional.\n\n\u201cPero en realidad era eso, una canci\u00f3n de amor al pa\u00eds en un momento dif\u00edcil. Decidimos utilizar terminolog\u00eda futbolera porque nos pareci\u00f3 simp\u00e1tico en ese momento, divertido. No s\u00e9 si hoy lo volver\u00edamos a hacer, con el diario del lunes\u201d, dice Brancciari, y un poco se r\u00ede.\n\nEl diario del lunes dir\u00eda que \u201cCielo de un solo color\u201d hizo un recorrido inesperado. Que para el Mundial de Sud\u00e1frica 2010, los jugadores la hicieron propia y la escucharon a modo de c\u00e1bala en el camino a cada uno de los estadios. Que se hizo canto colectivo en medio de una campa\u00f1a hist\u00f3rica. Que son\u00f3 en todos los festejos del cuarto puesto y que una vez en Montevideo, la banda toc\u00f3 en vivo en la fiesta de los jugadores, y todos subieron al escenario para ser, por un rato, una murga y una hinchada de ellos mismos (una escena parecida se repetir\u00eda ocho a\u00f1os m\u00e1s tarde). Que acompa\u00f1\u00f3 la conquista de la Copa Am\u00e9rica 2011 y que en 2018 fue la canci\u00f3n oficial de la Celeste: son\u00f3 en los estadios de Rusia, se llev\u00f3 los elogios de Billboard y emocion\u00f3 a todos.\n\nUn d\u00eda, el capit\u00e1n Diego God\u00edn le escribi\u00f3 a Brancciari que estar en la cancha a casi 14.000 kil\u00f3metros de Montevideo y escuchar a miles cantar ese estribillo los ten\u00eda con piel de gallina. La banda estaba de gira por M\u00e9xico y aunque la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol le hab\u00eda pedido permiso para utilizar su tema en la Copa del Mundo, no ten\u00edan ni idea de hasta d\u00f3nde iba a llegar esa historia. En pleno tour, las noticias y los posteos de las redes sociales les demostraban una sola cosa: que su canci\u00f3n de amor, de crisis, de dolor, hac\u00eda rato hab\u00eda dejado de ser suya.\n\nEl jueves en que debut\u00f3 Uruguay en Qatar, la cuenta de Twitter de FIFA en espa\u00f1ol subi\u00f3 una foto desde un estadio, con un recorte de cielo de un celeste pleno, y escribi\u00f3 junto a un coraz\u00f3n: \u201cCielo de un solo color que me sigue enamorando\u201d. Ayer, seg\u00fan datos de Spotify, el tema estaba entre los 20 m\u00e1s virales en Uruguay.\n\nCielo de un solo color,\n\nQue me sigue enamorando... \ud83d\udc99 pic.twitter.com/Ti8Ob5dDml \u2014 Copa Mundial FIFA \ud83c\udfc6 (@fifaworldcup_es) November 24, 2022\n\nEn las noches de show, cuando No Te Va Gustar toca este tema, las luces del escenario cambian y lo ti\u00f1en todo de celeste. Es lo mismo que pasa cada, adentro, vez que suena su canci\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/historia-cielo-color-tema-nacio-crisis-llego-mundiales.html",
    "titulo": "La historia de \"Cielo de un solo color\", el tema que naci\u00f3 de la crisis y lleg\u00f3 a los Mundiales",
    "subtitulo": "No Te Va Gustar la estren\u00f3 en 2005 y aunque no es sobre f\u00fatbol, la selecci\u00f3n uruguaya la hizo su himno: la cantaron los jugadores y esta es su historia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/63894edc9f60c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 06:47:31",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 79,
    "nameFile": "La-historia-de-\"Cielo-de-un-solo-color\",-el-tema-que-naci\u00f3-de-la-crisis-y-lleg\u00f3-a-los-Mundiales.html"
  }
]