[
  {
    "texto": "\n\nLa Suprema Corte de Justicia (SCJ) declar\u00f3 inconstitucional e inaplicable un art\u00edculo del C\u00f3digo General del Proceso (CGP) que imposibilitaba a los jueces a dictar sentencias condicionales o de futuro contra el Estado en distintas situaciones. Dentro de ellas se encontraban reclamos por partidas salariales hechos por funcionarios p\u00fablicos.\n\n\u201cSe trata del primer pronunciamiento de la Corte contra esta norma y adquiere una fundamental importancia tanto para mis representados (trabajadores de Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo) como para aquellos futuros reclamos de naturaleza salarial formulados por parte de funcionarios p\u00fablicos\u201d, dijo a El Pa\u00eds Felipe Riva Grela, abogado asociado al departamento de litigios del Estudio Hughes & Hughes y especialista en Derecho Administrativo.\n\n\n\nRiva represent\u00f3 a 29 funcionarios de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo (Inddhh) que iniciaron un juicio contra dicho organismo reclamando el pago de partidas salariales que no se les reconoc\u00eda.\n\nLa redacci\u00f3n del art\u00edculo derogado, que fue agregado al C\u00f3digo General del Proceso (CGP) por la Ley de Presupuesto 2020-2024, conduc\u00eda al absurdo de que a\u00fan teniendo una sentencia favorable sobre sus reclamos salariales, los funcionarios p\u00fablicos deb\u00edan cobrar lo dispuesto por ese fallo, esperar que pasara el tiempo y volver a presentar otra demanda. Deb\u00edan, entonces, transitar un juicio id\u00e9ntico al que ganaron simplemente para cumplir con lo establecido por la norma hoy declarada inconstitucional. Y as\u00ed sucesivamente mientras se mantuviera incambiada su situaci\u00f3n laboral.\n\n\n\nEl art\u00edculo 11.3 del C\u00f3digo General del Proceso, hoy declarado inaplicable por la Suprema Corte, se\u00f1alaba que las sentencias condicionales o de futuro no podr\u00e1n contener ni recaer sobre aquellas materias reservadas constitucionalmente a la iniciativa del Poder Ejecutivo.\n\n\n\nDicha disposici\u00f3n fue agregada al C\u00f3digo General del Proceso por el art\u00edculo 39 de la Ley 19.924 del Presupuesto Nacional que aprob\u00f3 al inicio la administraci\u00f3n de Luis Lacalle Pou.\n\n\n\nEl caso\n\nTodos los demandantes patrocinados por el abogado Riva Grela son funcionarios en ejercicio, lo que implica que las partidas reclamadas se generan de manera continua todos los meses y continuar\u00e1n hasta tanto cada uno de los funcionarios dejen de prestar funciones en la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos. En este contexto, la demanda solicitaba la condena a abonar las partidas que no hab\u00edan sido pagas. As\u00ed como aquellas que se continuaban generando a futuro, en la medida que cada uno de los funcionarios segu\u00edan prestando funciones para la instituci\u00f3n.\n\n\n\nLa sentencia de primera instancia hizo lugar a la demanda presentada por los funcionarios del organismo que defiende los derechos humanos de los uruguayos. Sin embargo, la condena contra la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos encontr\u00f3 una limitaci\u00f3n temporal hacia el futuro; esto es, si bien les reconoc\u00eda el pago de las partidas, solo se les abonar\u00edan aquellas generadas hasta tanto la sentencia quede firme. Todos los cr\u00e9ditos que se den luego de que la sentencia quede firme no ser\u00edan reconocidos, justamente, porque la nueva regulaci\u00f3n del art\u00edculo 39 de la Ley de Presupuesto imposibilitaba que se dicten condenas a futuro contra el Estado en distintas situaciones, dentro de las cuales se encontraba los reclamos por partidas salariales por parte de funcionarios p\u00fablicos.\n\n\n\n\u201cEsta situaci\u00f3n llev\u00f3 a que plantearemos un recurso de inconstitucionalidad (ante la Corte) para que se declare inaplicable -y por ende, violatorio a normas de car\u00e1cter constitucional-. De esta manera accedimos al primer pronunciamiento de la Suprema Corte de Justicia que declara la inaplicabilidad de la disposici\u00f3n impugnada contenida en un novedoso art\u00edculo de la Ley de Presupuesto Nacional del 2020-2024\u201d, explic\u00f3 Riva Grela.\n\n\"Norma irrazonable\"\n\nLa Suprema Corte de Justicia declar\u00f3 el pasado 24 de noviembre la inconstitucionalidad del art\u00edculo impugnado por los funcionarios de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos.\n\n\n\n\u201cEn primer lugar, resulta claro que la norma restringe, en forma injustificada e irrazonable, el derecho de acceso a la justicia para el planteo de una insatisfacci\u00f3n jur\u00eddica\u201d, se\u00f1ala el fallo redactado por el ministro Tabar\u00e9 Sosa y firmado por el presidente de la Corporaci\u00f3n, John P\u00e9rez Brignani, y los ministros, Elena Mart\u00ednez, Bernadette Minvielle y Doris Morales.\n\n\n\nLa Corte concluye, adem\u00e1s, que la norma cuestionada \u201cvulnera\u201d el principio de acceso a la justicia y de tutela jurisdiccional efectiva. Es decir, el art\u00edculo declarado inconstitucional afectaba el conjunto de derechos humanos que aseguran a toda persona: el poder hacer juicios en tribunales; que esos juicios aseguren todas las garant\u00edas y contar con los mecanismos de ejecuci\u00f3n de los fallos de los jueces.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/fallo-inedito-suprema-corte-favorece-empleados-publicos.html",
    "titulo": "Fallo in\u00e9dito de la Suprema Corte que favorece a empleados p\u00fablicos",
    "subtitulo": "Se declar\u00f3 inaplicable la norma que imped\u00eda a los trabajadores acceder a condenas a futuro.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/05/08/609723ea9854a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "falloineditodelasupremacortequefavoreceaempleadospublicos.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy",
    "titulo": "Fallo in\u00e9dito de la Suprema Corte de Justicia que favorece a empleados p\u00fablicos",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "falloineditodelasupremacortedejusticiaquefavoreceaempleadospublicos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa venezolana Betzy Vel\u00e1squez, tambi\u00e9n conocida como \u201cLa Caribe\u00f1a\u201d, cantante de plena, salsa y cumbia, tiene un \u00fanico sue\u00f1o y ese sue\u00f1o es formar en Uruguay la primera selecci\u00f3n femenina de lucha ol\u00edmpica. No pierde la fe; aunque en esta tierra de f\u00fatbol solamente hay dos mujeres que practican el deporte y una de ellas, Mahealani Ram\u00edrez, estudia en Estados Unidos, en una universidad que la bec\u00f3 gracias a su talento en el deporte m\u00e1s antiguo del mundo.\n\nDesde el extranjero, la atleta env\u00eda encomiendas con botas profesionales para la Federaci\u00f3n Uruguaya de Lucha Amateur, una agrupaci\u00f3n hist\u00f3ricamente marginal que, para su asombro, en los \u00faltimos meses incorpor\u00f3 un n\u00famero in\u00e9dito de miembros y se permite ilusiones impensadas, como armar por primera vez una selecci\u00f3n femenina a cargo de una excampeona mundial.\n\nEl universo entero de los deportes de combate vive un furor sin precedentes en nuestro pa\u00eds. Est\u00e1n de moda y adem\u00e1s hay un factor inesperado que viene atado a la migraci\u00f3n. Pero, a la par que crece el inter\u00e9s, preocupa la proliferaci\u00f3n de peleas clandestinas, ya veremos.\n\nLucha ol\u00edmpica.\n\nCada cultura tiene una lucha propia. Las m\u00e1s populares son el estilo libre y la grecorromana. En pa\u00edses como Estados Unidos, pero tambi\u00e9n en Cuba y Venezuela, la lucha es un deporte popular y querido, arraigado al punto de que se ense\u00f1a en las escuelas. Por eso, si bien al principio nadie lo vio venir, era cuesti\u00f3n de tiempo para que la nueva poblaci\u00f3n migrante empezara a buscar la manera de reconectar con sus h\u00e1bitos deportivos: sobre todo en el boxeo y la lucha.\n\nNo les fue f\u00e1cil.\n\nA Betzy Vel\u00e1squez \u2014\u201cuna masa maciza de m\u00fasculos\u201d de 49 a\u00f1os\u2014, atleta por m\u00e1s de una d\u00e9cada de la selecci\u00f3n venezolana de lucha ol\u00edmpica, hermana de luchadores, madre de luchadores, excampeona mundial, le cost\u00f3 varios meses lograr un contacto en Uruguay y cuando finalmente lleg\u00f3 a \u00e9l, y le dijo que hab\u00eda mucho para hacer \u201cporque ac\u00e1 es puro f\u00fatbol\u201d, se entusiasm\u00f3 tanto que pas\u00f3 algunas noches sin dormir.\n\n\u201cPienso armar una peque\u00f1a exhibici\u00f3n para llevar a escuelas y liceos para captar a las ni\u00f1as. Ah\u00ed yo las voy a ir enamorando porque me parece hermosa la lucha; es destreza, es habilidad mental, te da una vara para ser una persona organizada en todo\u201d, dice.\n\nEl presidente de esta federaci\u00f3n, el soci\u00f3logo Dante Steffano, sabe que el escenario actual es \u00fanico y planific\u00f3 una reacci\u00f3n r\u00e1pida, elaborando un plan estrat\u00e9gico de desarrollo que incluye la solicitud de horas en Primaria y Secundaria para llevar la lucha a las aulas; un acuerdo con Ceibal para que los ni\u00f1os la incorporen entre sus actividades de verano; un torneo en la playa para todas las edades y la entrega de certificaciones como entrenadores a los migrantes que a cambio se sumen, en cualquier parte del pa\u00eds, durante seis meses, a un proyecto para ense\u00f1ar el deporte en el territorio nacional.\n\nEl prop\u00f3sito es difuminar este deporte que apunta al \u201cderribo\u201d y la \u201cfijaci\u00f3n\u201d: dos rounds de tres minutos cada uno, con una pausa de 30 segundos en el medio; en el que se vence por puntos o gana el que coloque de espaldas a su rival.\n\nDante Steffano. Foto: Francisco Flores\n\nEn esta l\u00ednea, unos d\u00edas atr\u00e1s fueron certificados 28 nuevos entrenadores entre los que hab\u00eda ciudadanos venezolanos y cubanos. \u201cLleva mucho tiempo formar recursos humanos y ahora nos encontramos con que la migraci\u00f3n nos trae la mano de obra calificada que no ten\u00edamos\u201d, apunta Steffano con entusiasmo.\n\nEl empuje del MMA.\n\nEl know how de los entrenadores inmigrantes ya irradia buenos resultados, por ejemplo entre los peleadores del taquillero MMA (artes marciales mixtas) que se han ido volcando a la lucha ol\u00edmpica para mejorar su t\u00e1ctica. \u201cEl cambio que trajeron los cubanos fue incre\u00edble\u201d, reconoce Uriel Noria, presidente de la federaci\u00f3n de MMA. Con orgullo cuenta que en la primera competencia internacional de la que particip\u00f3 Uruguay, se lograron dos podios y que ambos deportistas est\u00e1n recibiendo ofertas del exterior.\n\nUno de los coachs de lucha que participa de estos entrenamientos es el cubano Neriel Pe\u00f1a, que integraba la selecci\u00f3n de su pa\u00eds en la categor\u00eda juvenil. Tras cuatro a\u00f1os radicado en Montevideo, busc\u00f3 vincularse a la lucha \u201cporque es lo que m\u00e1s s\u00e9\u201d y termin\u00f3 dando clases para la federaci\u00f3n. Entre sus alumnos uruguayos se incorpor\u00f3 un inmigrante iran\u00ed con un desempe\u00f1o muy prometedor.\n\nNeriel Pe\u00f1a.\n\nUnos d\u00edas atr\u00e1s, los flamantes campeones de MMA llevaron los cinturones de la victoria al Instituto del Ni\u00f1o y del Adolescente, donde brindaron un entrenamiento para adolescentes y les dejaron probarse el premio: ocho kilos de brillo y gloria. Esta es una de las pr\u00e1cticas sociales que acostumbra a hacer esta federaci\u00f3n, una movida que tambi\u00e9n despliegan las otras federaciones de deportes de combate que buscan ensancharse desde las bases, como el boxeo, el judo, el karate, el taekwondo, el jiu jitsu, el muay thai y la lucha.\n\nEl \u00e9xito descomunal del MMA a trav\u00e9s de la televisaci\u00f3n de las peleas, el auge de las apuestas y la firma de contratos millonarios para sus principales atletas golpearon en la escena local disparando la demanda de entrenamiento, una moda que incluso creci\u00f3 luego del covid. Son cientos los que se entrenan para pelear en una jaula. \u201cCuando el MMA comenz\u00f3 era el famoso \u2018vale todo\u2019, pero hoy por hoy es un deporte con su reglamento y ha evolucionado al punto de que ya tiene sus herramientas espec\u00edficas\u201d, dice el entrenador Noria.\n\nAdem\u00e1s plantea que est\u00e1 perdiendo la categorizaci\u00f3n de \u201cviolento\u201d. \u201cYo digo que es un ajedrez, porque es una conversaci\u00f3n constante de dos tipos muy pulidos y entrenados a nivel f\u00edsico y emocional, en la que cada uno de ellos tiene que ver d\u00f3nde puede colocar la pieza justa en el instante justo para poder ganar la pelea\u201d, argumenta.\n\nComo sea, lo cierto es que cada vez tiene m\u00e1s adeptos. \u201cA la gente le gusta competir, le gusta medirse\u201d, opina Santiago Gallo, entrenador de la selecci\u00f3n de MMA. Pero adem\u00e1s del gusto por el v\u00e9rtigo del combate, hay muchos que se acercan porque lo ven como una posibilidad de ganar dinero. \u201cEsto es como el f\u00fatbol, entran ac\u00e1 con el objetivo de llegar a categor\u00edas de la franquicia UFC, o a franquicias extranjeras que son caminos para hacer dinero; la meta es Estados Unidos\u201d, dice Noria.\n\nPr\u00e1ctica de MMA. Foto: Fernando Ponzetto\n\nSe proyectan como el pr\u00f3ximo Gast\u00f3n \u201cTonga\u201d Reyno; los m\u00e1s ambiciosos sue\u00f1an con la fama de irland\u00e9s Conor McGregor, el dios celta de este deporte. Contin\u00faa Noria: \u201cLa gran mayor\u00eda viene de contextos cr\u00edticos y el objetivo es salir a fuerza de deporte, pero el proceso es muy dif\u00edcil de madurar\u201d.\n\nLa maduraci\u00f3n es el gran problema.\n\nY as\u00ed se abre la puerta a la informalidad, que conduce a las luchas ilegales.\n\nBuena cosecha.\n\nEl enviciamiento por el MMA explica en buena medida el gran auge de los deportes de combate en Uruguay, pero no es el \u00fanico factor. Tambi\u00e9n hay una trayectoria de m\u00e1s de 20 a\u00f1os que est\u00e1 dando sus frutos ahora para otras disciplinas que viajan asiduamente a competencias internacionales y hacen podio, aunque esas noticias sean m\u00e1s bien silenciosas.\n\nLa visibilidad de estas disciplinas a su vez mejor\u00f3 con la realizaci\u00f3n, aqu\u00ed, de competencias internacionales, y la cada vez m\u00e1s recurrente televisaci\u00f3n de veladas de boxeo y MMA. Pero tambi\u00e9n fue clave la inauguraci\u00f3n en octubre de 2019 del primer Centro de Entrenamiento de Deportes de Combate, un gimnasio despampanante donde cada una de las federaciones tiene su sala de entrenamiento y su oficina para formar a los atletas de alto rendimiento.\n\nLa Federaci\u00f3n Uruguaya de Taekwondo viene obteniendo medallas en las competencias sudamericanas desde 2002 y celebraba un notorio crecimiento que se enlenteci\u00f3 en el momento m\u00e1s duro de la pandemia, revela su presidente Conrado Gonz\u00e1lez. En tanto, la popularidad a nivel mundial del judo, el jiu jitsu y el muay thai tambi\u00e9n late en Uruguay.\n\nCentro de Entrenamiento de Deportes de Combate. Foto: F. Flores\n\n\u201cFue por internet: pod\u00e9s ver qu\u00e9 pasa del otro lado del p\u00fablico; ves a los atletas prepararse y competencias en vivo y en directo, eso ha hecho el auge\u201d, opina Marcos Pereira, presidente de la Federaci\u00f3n Uruguaya de Muay Thai.\n\nPero m\u00e1s all\u00e1 de las buenas noticias, la cuesti\u00f3n que estos dirigentes deportivos advierten es el crecimiento de la informalidad en estas disciplinas, que pueden ser peligrosas si no se realizan con los marcos de protecci\u00f3n que prev\u00e9 su regulaci\u00f3n. \u201cEl atleta federado est\u00e1 registrado a nivel mundial y compite en \u00e1mbitos que lo cuidan, donde hay m\u00e9dicos, pueden hacer una carrera y no se los prostituye, pero es a largo plazo y la gente quiere todo r\u00e1pido y f\u00e1cil\u201d, dice Pereira.\n\nCon el boom, empez\u00f3 el negocio de las peleas clandestinas. Arranc\u00f3 antes de la pandemia, se afianz\u00f3 durante \u2014a pesar de la prohibici\u00f3n de espect\u00e1culos con p\u00fablico\u2014 y todav\u00eda se mantiene. \u201cTe contratan, peg\u00e1s sin protecci\u00f3n y no te pagan\u201d, describe el experto en muay thai. Y agrega: \u201cEnfrentan a deportistas sin una pelea encima con otros deportistas que tienen bastante experiencia y corren el riesgo de lesi\u00f3n: los ponen para hacerles carrera a los m\u00e1s expertos, pero quedan adentro del pa\u00eds, y si salen afuera no llegar\u00e1n a nada porque no los cuidaron\u201d.\n\nEl club de la pelea.\n\nEn plena pandemia, en una cancha de f\u00fatbol 5, el p\u00fablico espera que comience el show: una pelea en un ring improvisado, sobre un piso no adecuado, con gomas de cami\u00f3n delimitando el \u00e1rea. Fotograf\u00edas de ese evento ilegal circularon en el ambiente de deportista en deportista, como un ejemplo de lo que no se puede permitir.\n\nSe super\u00f3 la pandemia y el mercado negro de los combates sigui\u00f3 adelante. Distintas fuentes detallan que son organizados por academias que est\u00e1n por fuera de las federaciones y por comercios que venden indumentaria deportiva. Lo que hacen es alquilar distintos clubes, canchas de bochas o locales bailables. Van alternando de local y de disciplina, con el fin de que no abusar de la suerte que vienen teniendo, porque hasta el momento ninguno de estos peligrosos eventos fue clausurado.\n\nEnvalentonados los organizadores de las peleas under, cuentan los deportistas que es com\u00fan encontrarse una o dos veces al mes con afiches anunciando peleas en redes sociales. No pagan impuestos: ni siquiera a Agadu. Los jueces \u201cno est\u00e1n capacitados\u201d. Los deportistas no cobran y si cobran \u201clos obligan a vender entradas\u201d, e incluso hay veces que abonan una inscripci\u00f3n para participar de la pelea.\n\nSeg\u00fan los distintos relatos, en estos eventos no hay ambulancia ni personal m\u00e9dico capacitado, e incluso hubo situaciones en que se colocaban a personas vistiendo una camisa blanca y sosteniendo un botiqu\u00edn de primeros auxilios, fingiendo ser personal de la salud.\n\nLos m\u00e1s jugados han llegado a organizar peleas por t\u00edtulos internacionales en los que solamente compiten dos atletas, de apenas dos nacionalidades distintas. \u00bfQu\u00e9 motivaci\u00f3n hay detr\u00e1s de competir as\u00ed? \u201cSalir en un afiche diciendo que son peleadores profesionales: ignorancia\u201d, opina Pereira. Distintos entrevistados plantean que, en algunos casos, profesores m\u00e1s a\u00f1osos llevan adelante estos eventos y se oponen a la regularizaci\u00f3n del deporte \u201cporque les va a afectar el bolsillo\u201d.\n\n\u201cHay una competencia desleal muy grande, todav\u00eda falta madurez en los entrenadores y en los atletas, lo ven como un negocio r\u00e1pido, y el que no lo hace por dinero lo hace por fama, por el ego disparado, el prestigio de ser un peleador pero estos son deportes peligrosos\u201d, plantea Gallo, el entrenador de MMA.\n\nDeportivamente, estas peleas perjudican el desempe\u00f1o profesional de los atletas. \u201cPor unos pesos, si se los dan, se dejan destrozar a trompadas, porque creen que es mucho mejor que ir a la federaci\u00f3n donde se me va a exigir una ficha m\u00e9dica, pagar una mensualidad, disciplina para entrenar, d\u00f3nde se va a evaluar si pod\u00e9s estar en la pelea, donde el camino es m\u00e1s largo y competitivo\u201d, se\u00f1ala Noria.\n\nComo en las picadas.\n\nAlgunos de los deportistas lesionados en peleas clandestinas terminan en las puertas de las emergencias y si tienen suerte son derivados a deport\u00f3logos, para su seguimiento. A veces llegan al consultorio de Mart\u00edn Macci\u00f3, exluchador ol\u00edmpico, actual entrenador y m\u00e9dico especializado en deporte de combate, asesor de distintas federaciones.\n\nMart\u00edn Macci\u00f3.\n\nLas lesiones en estos deportes pueden ocurrir en el error y tambi\u00e9n \u201csi se hacen bien\u201d. \u201cSabiendo que estos deportes van a seguir existiendo, el prop\u00f3sito que tenemos es buscar las herramientas para cuidar a los atletas en su etapa deportiva y tambi\u00e9n permitirles tener una longevidad deportiva y fuera del deporte lo m\u00e1s sana posible\u201d, plantea el profesional.\n\nEstos son deportistas que \u201cno hay que tratar igual que se trata a un futbolista o jugador de basquetbol\u201d, por eso considera que cuando el deporte se ejerce por fuera de la regulaci\u00f3n, \u201cpuede llevar a un mont\u00f3n de complicaciones\u201d, por ejemplo si no se hace la evaluaci\u00f3n predeportiva que en los combates clandestinos se evitan. \u201cSe hace para definir si el deportista est\u00e1 apto o no para ingresar a nivel competitivo en un deporte que tiene alta exigencia, que es lesivo para su organismo y que en alg\u00fan momento puede generar lesiones y complicaciones a mediano y largo plazo, por los golpes que se reciben\u201d, agrega el m\u00e9dico.\n\nLos dirigentes, por su parte, reclaman que aunque llevan meses denunciando ante la Secretar\u00eda Nacional del Deporte (SND) que estos eventos no cumplen con los reglamentos exigidos para proteger a los atletas luchadores, no se ha actuado: \u201cLas legalizan no haciendo nada\u201d, dice Noria. Comparan la situaci\u00f3n con las picadas de motos.\n\nDesde la SND, Eduardo Ulloa, coordinador del \u00c1rea Deporte Federado, reconoce que est\u00e1n al tanto, \u201cporque siempre llegan denuncias\u201d. Les \u201cpreocupa\u201d y \u201cse est\u00e1 atr\u00e1s de esos eventos\u201d, pero advierten que no son el organismo fiscalizador competente, sino que le corresponder\u00eda a la inspecci\u00f3n general de cada intendencia: \u201cEs como cuando se hace una picada en la calle\u201d, ilustra.\n\nLos m\u00e1s pesimistas creen que, a pesar de las advertencias, no habr\u00e1 movimientos \u201chasta que pase algo: una desgracia\u201d. Y ese d\u00eda, al deporte que tanto le cost\u00f3 desmarcarse de la fama de violento, lo van a tumbar.\n\n\n\nshow Los guerreros charr\u00faas del ring: lucha libre para divertir a los ni\u00f1os Cinco a\u00f1os atr\u00e1s, Mauro M\u00e9ndez decidi\u00f3 usar sus conocimientos de lucha grecorromana para crear un grupo de lucha libre par\u00f3dica, de las que triunfan en Estados Unidos, M\u00e9xico, Argentina o Bolivia: Los guerreros charr\u00faas del ring. Fan\u00e1tico de los c\u00f3mics, molde\u00f3 su personaje Engendro Oscuro, el \u201cmalvado querible\u201d del show. Luego sali\u00f3 a reclutar al resto del equipo. Hoy son una docena, entre ellos est\u00e1 Nicol\u00e1s \u201cToro\u201d Mart\u00ednez, un atleta con formaci\u00f3n en distintas artes marciales que representa a \u201cEl redentor\u201d, \u201cel justiciero\u201d que se enfrenta al mal en las coreograf\u00edas. Joaqu\u00edn Cobo, por su parte, fan\u00e1tico de la lucha europea, acaba de incorporarse al grupo. Viene del rugby y est\u00e1 definiendo cu\u00e1l ser\u00e1 su alter ego. Andr\u00e9s y Felipe Freire, padre e hijo, interpretan a un conde y a un payaso: otra vez el bien y el mal enfrentados. Felipe es un joven con Trastorno del Espectro Autista que, seg\u00fan su padre, gracias a estas pr\u00e1cticas aprendi\u00f3 a controlar sus impulsos de agresividad. Para este grupo, entrenarse cada semana para lograr buenos trucos, que luego \u201cadornan\u201d con una actuaci\u00f3n que tiende a exagerar las expresiones de dolor, es una manera de \u201creconectar\u201d con el gusto infantil por las estrellas de la lucha libre, en especial nombran a Titanes en el ring. Por estos d\u00edas, est\u00e1n armando el ring con piezas importadas, a la vez que preparan una propuesta para llevar este proyecto a organizaciones sociales, en simult\u00e1neo al prop\u00f3sito que tienen de ser contratados para animar fiestas. \u201cPracticamos acrobacia y lucha, y una vez a la semana nos reunimos para preparar los trucos del espect\u00e1culo\u201d, cuenta M\u00e9ndez. \u201cLos trucos deben llamar la atenci\u00f3n. Cuantos m\u00e1s sean mejor, pero el tema es hacerlos bien. A veces hay cosas b\u00e1sicas que si las vest\u00eds bien, a la gente les encanta\u201d, relata. El otro elemento importante es la actuaci\u00f3n, una habilidad \u201cque se va adquiriendo\u201d, dice el \u201cToro\u201d. Incluso suelen invitar a atletas extranjeros para que vengan a intercambiar conocimientos y se sume al elenco para alguna presentaci\u00f3n espec\u00edfica. \u201cSiempre est\u00e1 el que dice que esta es una falsa lucha, muchos trucos no son verdaderos por un tema de salud, pero s\u00ed es verdadera la destreza y la t\u00e9cnica, y lo son las llaves y las ca\u00eddas\u201d, apunta.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/club-pelea-furor-deportes-lucha-dispara-peligrosas-peleas-clandestinas.html",
    "titulo": "El club de la pelea: furor por los deportes de lucha dispara peligrosas peleas clandestinas",
    "subtitulo": "Los deportes de combate viven un auge in\u00e9dito, aprovechando los conocimientos que traen inmigrantes cubanos y venezolanos para mejorar los rendimientos de los atletas, pero crecen las peleas ilegales.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638b564357ba8.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "elclubdelapeleafurorporlosdeportesdeluchadisparapeligrosaspeleasclandestinas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa hija de Beatriz est\u00e1 en tratamiento psicol\u00f3gico desde los 14 a\u00f1os. Con la voz acelerada cuenta que ella ha tenido \u201calgunos episodios feos\u201d en los que se realiz\u00f3 cortes en los brazos y trat\u00f3 de quitarse la vida. \u201cPero ahora est\u00e1 mejor y la lleva bien\u201d, dice Beatriz y relata su historia. En diciembre del a\u00f1o pasado el Comit\u00e9 de Salud Mental que funcionaba en la exmutualista Casa de Galicia determin\u00f3 que la chica deb\u00eda ver a un psiquiatra.\n\nBeatriz nunca pens\u00f3 que esa consulta no ocurrir\u00eda en la mutualista que tiene esa enorme cruz roja en su edificio central y de la que es socia desde toda la vida. Incluso ten\u00eda anotado el nombre de un especialista que algunos conocidos le hab\u00edan recomendado. Pero, para el momento en el que quiso solicitar una hora, Casa de Galicia como tal hab\u00eda dejado de existir y ese psiquiatra ya no la pod\u00eda atender.\n\nEl 23 de diciembre de 2021 un juez determin\u00f3 el cierre de la mutualista y la Navidad fue particularmente amarga para muchos porque la pasaron en un escenario de incertidumbre total. La historia es conocida, pero profundizaremos sobre ella (y sobre las perspectivas a futuro) m\u00e1s adelante.\n\nBeatriz fue redirigida junto a su familia a una de las cuatro mutualistas determinadas por ley para absorber a socios y trabajadores de Casa de Galicia. Despu\u00e9s de algunos meses que califica como \u201cinciertos\u201d, en mayo de este a\u00f1o solicit\u00f3 la hora con un psiquiatra y mostr\u00f3 en la ventanilla el certificado que daba constancia de que los especialistas de la mutualista cerrada se lo hab\u00edan indicado. La hora en su nuevo centro de salud se la agendaron en agosto. Tres meses m\u00e1s tarde. Era para el 26. Unos d\u00edas antes, exactamente el 20 de agosto, recibi\u00f3 un mensaje en su celular diciendo que la consulta se hab\u00eda postergado para el 29 de setiembre. Y en la ma\u00f1ana del 29 de setiembre le dijeron que hab\u00eda sido cancelada. \u201cElla tiene derecho a ser atendida y a que no la est\u00e9n peloteando as\u00ed. Hoy no est\u00e1 en el borde de la cornisa, pero s\u00ed es una chica fr\u00e1gil con cambios de car\u00e1cter. Ya todo el a\u00f1o se est\u00e1 yendo en excusas porque ahora me dijeron que no hay n\u00famero hasta febrero. Lo \u00fanico que espero es que no pase nada\u201d, relata con indignaci\u00f3n.\n\nRaquel tambi\u00e9n tuvo una mala experiencia en la mutualista a la que fue asignada. Su hermana tiene 60 a\u00f1os y es paciente renal, adem\u00e1s de tener problemas card\u00edacos. Hace dos semanas tuvo que ir a la puerta de emergencia por sentirse mal y all\u00ed permaneci\u00f3 durante 36 horas sentada en un sill\u00f3n \u201cporque no hay camillas para los que est\u00e1n en emergencia\u201d, cuenta. \u201cYo creo que el problema es la cantidad de pacientes que absorbieron sin tener la capacidad para hacerlo, porque problemas se ven en todos lados, pero esto ya es otro nivel\u201d, dice Raquel y pide que se utilice un nombre ficticio para identificarla. Despu\u00e9s de dar detalles sobre lo que vivi\u00f3 su hermana se le llenan los ojos de l\u00e1grimas y sostiene: \u201cA los socios de Casa de Galicia se nos trastoc\u00f3 la vida porque ese lugar era muy especial. Te lo digo de todo coraz\u00f3n\u201d.\n\nTodos los socios de Casa de Galicia consultados para este informe resaltan un punto en com\u00fan cuando se les pregunta qu\u00e9 es lo que m\u00e1s extra\u00f1an: la gente. Hay una comunidad unida y, de hecho, los grupos de socios siguen activos en todas las redes sociales. Hacen asados. Se conocen entre s\u00ed. Y, a pesar de los problemas asistenciales que relatan en las nuevas mutualistas, todos los exsocios de Casa de Galicia reflexionan sobre el mismo punto de seguir sinti\u00e9ndose \u201cuna gran familia\u201d.\n\n\u00bfQui\u00e9n es culpable?\n\nEn las semanas previas al cierre, cuando todos los d\u00edas se conoc\u00eda informaci\u00f3n nueva sobre la mutualista y se manejaban cifras de varios ceros sobre fideicomisos, pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos, el sanatorio de Casa de Galicia ubicado en Mill\u00e1n ten\u00eda fotos de socios y trabajadores sobre su puerta principal. Casi un a\u00f1o m\u00e1s tarde y con el C\u00edrculo Cat\u00f3lico como due\u00f1o oficial del edificio, hoy hay un candado de hierro en la puerta y un cartel que prohibe la entrada.\n\nEl cierre fue in\u00e9dito y a\u00fan parece haber un final abierto a la historia.\n\nAdem\u00e1s del candado que est\u00e1 detr\u00e1s de una de las puertas de vidrio, en el sanatorio que fund\u00f3 la comunidad gallega se ven varios carteles con este mensaje: \u201cCerrado. Por favor dir\u00edjase a su prestador de salud asignado\u201d. En los costados, sin embargo, se mantienen los escudos gallegos, que parecen custodiar el hall principal que vio pasar a m\u00e1s de 100.000 afiliados y hoy es como una tierra de nadie.\n\nPuerta del edificio de Casa de Galicia. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nA pesar de que el C\u00edrculo Cat\u00f3lico adquiri\u00f3 el sanatorio principal de Casa de Galicia por 15,3 millones de d\u00f3lares en un remate p\u00fablico realizado en junio de este a\u00f1o, la mutualista todav\u00eda no utiliza las instalaciones en un 100%. De hecho, los socios del C\u00edrculo -que es una de las cuatro instituciones, junto a Universal, el Hospital Evang\u00e9lico y Cudam, que recibi\u00f3 a socios y funcionarios de la mutualista cerrada- no se internan all\u00ed sino que solamente van a donar sangre. Son los pacientes del sector p\u00fablico los que hoy le dan m\u00e1s movimiento al sanatorio, porque un convenio firmado entre Casa de Galicia y la Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado (ASSE) determin\u00f3 que la puerta de emergencia y un piso de internaci\u00f3n podr\u00edan ser utilizados por la salud p\u00fablica y eso se mantuvo durante el cierre de la mutualista y la adquisici\u00f3n del C\u00edrculo. \u00bfEl motivo? ASSE no tiene ning\u00fan centro de salud en la zona. El m\u00e1s cercano es el Hospital Saint Bois, ubicado a unos 10 kil\u00f3metros.\n\nEl vac\u00edo del edificio no es ajeno para ninguno de los vecinos de la zona, acostumbrados a ver taxis en la puerta y la panader\u00eda con fila para comprar bizcochos reci\u00e9n salidos del horno. Ese mismo vac\u00edo tampoco le es ajeno a Alberto Iglesias, quien dice no querer \u201celudir el pasar por enfrente\u201d aunque a veces prefiere hacerlo. El \u00faltimo presidente de Casa de Galicia est\u00e1 \u201ctrabajando s\u00e1bado y domingo\u201d en el armado de una demanda contra el Estado y dice que lo quisieron matar varias veces, mientras toma un expreso y baja la cabeza para mirar por arriba de sus lentes.\n\nIglesias cita a El Pa\u00eds en el Caf\u00e9 Brasilero, el tradicional bar ubicado en la calle Ituzaing\u00f3 en Ciudad Vieja. Un lugar en el que se nota que es local y nadie se sorprende por verlo cerca de una periodista y un fot\u00f3grafo.\n\nCuando empieza la transmisi\u00f3n de uno de los partidos del mundial se hace dif\u00edcil escuchar lo que dice, entonces le hace una se\u00f1a a una moza que reserva una de las mesas en la vereda para seguir con la charla.\n\nEl fot\u00f3grafo le saca varias fotos una vez que el hombre se sienta all\u00ed, a pesar de que ya pos\u00f3 para otras adentro del caf\u00e9, a lo que Iglesias responde: \u201cNo, no, afuera te pido que no me saques porque si me ven as\u00ed en la calle y con los \u00e1rboles de fondo van a pensar que estoy de vacaciones. Y estoy lejos de eso\u201d.\n\nAlberto Iglesias. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nIglesias dice que pasa \u201ccada dos por tres\u201d por el sanatorio, ese que tiene en su fachada la tradicional cruz roja de Santiago, igual a la que \u00e9l lleva puesta en su brazo izquierdo. \u201cCuando tengo que pasar por enfrente paso, pero la verdad es que me duele mucho\u201d, dice.\n\nEn su malet\u00edn marr\u00f3n Iglesias trae el reclamo que hizo en abril ante el Juzgado Letrado de lo Contencioso Administrativo para acceder a \u201ctodo el material vinculante\u201d en posesi\u00f3n del Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) sobre Casa de Galicia. La cartera todav\u00eda no contest\u00f3 y por eso el expresidente de la mutualista realiz\u00f3 una intimaci\u00f3n el 17 de octubre y ahora el MSP tiene 10 d\u00edas h\u00e1biles que se vencen la semana que viene para darle una respuesta. Seg\u00fan Iglesias, despu\u00e9s de contar con esa documentaci\u00f3n, podr\u00e1 estructurar \u201cuna demanda m\u00e1s que importante\u201d y \u201cdar pelea\u201d.\n\n-Muchos lo ven a usted como el gran culpable de lo que pas\u00f3 con Casa de Galicia, \u00bfpor qu\u00e9 cree que se dice eso?\n\n-Esa es una gran f\u00e1bula -responde-. Yo era el objetivo a vencer y a liquidar para poder hacer el despojo. Hab\u00eda que sacarme porque molestaba, pero las cifras durante mis 36 meses daban una mejora a nivel general en todos los servicios. Mis tres a\u00f1os no se comparan a los 27 a\u00f1os anteriores, yo hice en tres a\u00f1os lo que no se hab\u00eda hecho nunca.\n\n-Pero siempre disminu\u00edan los socios. Pasaron de 100.000 a 40.000 \u2026\n\n-Desde que estoy yo no disminuyeron. \u00bfQu\u00e9 hicimos de mal nosotros? \u00bfNos rebot\u00f3 un cheque? No. \u00bfTuvimos acci\u00f3n judicial de pagos a proveedor? No. \u00bfFalt\u00f3 alg\u00fan medicamento? No. \u00bfTuvimos denuncias de socios por mala atenci\u00f3n? No.\n\nA Iglesias no le tiembla el pulso al decir que fue Dios quien lo \u201cdej\u00f3 vivo\u201d para poder aclarar la realidad acerca del fin de Casa de Galicia y \u201ccontar la verdad\u201d. \u201cCuando se anunci\u00f3 la intervenci\u00f3n del MSP se me desencaden\u00f3 un ACV y estuve en CTI durante varias semanas. Obviamente en el CTI de Casa de Galicia, donde recib\u00ed la mejor atenci\u00f3n\u201d, cuenta y repite dos o tres veces que el motivo de su ACV fue el \u201cestr\u00e9s\u201d y el \u201cesfuerzo mental y espiritual\u201d por el que lo hicieron pasar \u201clas autoridades de este pa\u00eds\u201d.\n\nEsa \u00e9pica en su narraci\u00f3n se mantiene durante toda la entrevista, incluso cuando admite ser \u201ccomo cualquier gallego: bruto y testarudo, que tiene determinaci\u00f3n de alcanzar un objetivo\u201d.\n\nPero las denuncias despu\u00e9s del cierre de la mutualista son cruzadas y no van solo hacia el gobierno, sino tambi\u00e9n desde all\u00ed, porque el 3 de diciembre de 2021, pocas semanas antes de que se decretara el cierre total, el MSP present\u00f3 una denuncia penal contra las antiguas autoridades de Casa de Galicia por una larga lista de irregularidades.\n\nDaniel Salinas. Foto: Archivo.\n\nEstas van desde la emisi\u00f3n de cheques sin fondo por millones de d\u00f3lares a la adquisici\u00f3n de una cl\u00ednica por tres millones y medio de d\u00f3lares sin una tasaci\u00f3n previa, as\u00ed como una maniobra a trav\u00e9s de una casa de cambios por la cual Iglesias habr\u00eda retirado en efectivo el equivalente en pesos de 180.000 d\u00f3lares. Seg\u00fan inform\u00f3 El Pa\u00eds en su momento, fueron las interventoras del Poder Ejecutivo en Casa de Galicia las que le hicieron llegar a la cartera de Salud un informe donde se detallan una \u201cserie de hechos de apariencia delictiva\u201d en la instituci\u00f3n.\n\nConsultado al respecto, el fiscal del caso, Gilberto Rodr\u00edguez, adelanta a El Pa\u00eds que \u201cseguramente se har\u00e1n citaciones a declarar a partir de la semana que viene, pero a Iglesias a\u00fan no\u201d.\n\nRodr\u00edguez explica que la investigaci\u00f3n judicial requiere del an\u00e1lisis de \u201cuna serie de informes financieros\u201d que a\u00fan restan ser estudiados por un equipo t\u00e9cnico de la Fiscal\u00eda.\n\nPero \u00e9l niega todo. \u201c\u00bfYo? \u00bfllevarme plata? Estamos todos locos\u201d, dice y golpea la mesa con fuerza.\n\nSon varios los m\u00e9dicos y funcionarios que trabajaban en Casa de Galicia que aseguran que a los pocos d\u00edas del anuncio sobre la intervenci\u00f3n del gobierno, Iglesias llam\u00f3 a un cami\u00f3n de mudanza y mand\u00f3 a retirar todos los muebles de su oficina con documentos y computadoras incluidos.\n\n\u00c9l responde: \u201cEso se dice con mucha mala intenci\u00f3n. Los muebles estaban en mi oficina y son de mis hijos. Es l\u00f3gico que me los ten\u00eda que llevar. Computadoras obviamente que no me llev\u00e9 ni una, si me llevaba alguna me hac\u00edan denuncia penal. Papeles s\u00ed, pero carpetas m\u00edas de trabajo. Y te digo m\u00e1s: agradezco al cielo hab\u00e9rmelas llevado porque sino los hubieran hecho desaparecer\u201d.\n\nLa fecha para la famosa demanda que est\u00e1 preparando a\u00fan no est\u00e1 definida y depende de la contestaci\u00f3n del MSP a su intimaci\u00f3n. Incluso Iglesias dice que intentar\u00e1 hacerla antes de Navidad para que no se demore con la feria judicial y agrega con iron\u00eda: \u201cAdem\u00e1s ser\u00eda para que pasen igual de bien que pasamos nosotros la Navidad pasada\u201d.\n\nDistribuci\u00f3n y arreglos.\n\nEn febrero se vot\u00f3 la ley 20.022, conocida como ley Casa de Galicia, que dio inicio a un proceso de distribuci\u00f3n de socios y funcionarios de la mutualista hacia otras cuatro determinadas por el MSP a partir de su dimensi\u00f3n y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. El C\u00edrculo Cat\u00f3lico fue la que se llev\u00f3 a la mayor\u00eda de los recursos de Casa de Galicia, seguido del Hospital Evang\u00e9lico, Universal y Cudam.\n\nCon respecto a la distribuci\u00f3n de funcionarios, la ley preve\u00eda la creaci\u00f3n de un listado o una suerte de bolsa de trabajo para que las instituciones pudieran contratar a los t\u00e9cnicos. Seg\u00fan dice la presidenta del gremio m\u00e9dico de la exmutualista, Ximena Carrera, ya se termin\u00f3 con la distribuci\u00f3n de los primeros dos grupos de m\u00e9dicos priorizados por tener una mayor relaci\u00f3n de dependencia con Casa de Galicia. Ahora quedan unos 500 m\u00e9dicos en la bolsa de trabajo, de los cuales ninguno depend\u00eda de la mutualista m\u00e1s de un 60% debido al multiempleo. \u201cLa gente que est\u00e1 trabajando est\u00e1 contenta por hacerlo y nadie lo da por hecho despu\u00e9s de todo lo que pasamos. Incluso cuando nos pasa de reencontrarnos con usuarios que eran de Casa de Galicia en los lugares que trabajamos ahora, nos emocionamos mucho. Es algo as\u00ed como compartir un trauma\u201d, cuenta Carrera.\n\nEn el caso de los funcionarios no m\u00e9dicos la realidad es distinta. La negociaci\u00f3n no avanz\u00f3 tan r\u00e1pido como con los m\u00e9dicos y a\u00fan restan unas 300 personas en la bolsa de trabajo que cre\u00f3 la ley, de las cuales m\u00e1s o menos la mitad depend\u00eda en buena medida de sus ingresos de parte de Casa de Galicia, seg\u00fan informa la presidenta de la Asociaci\u00f3n de Funcionarios de Casa de Galicia (Afuncag), Alexandra Vera. \u201cSe hizo caso omiso a eso de respetar los ingresos y las mutualistas llamaron a los que m\u00e1s necesitaban ellos sin considerar los grados de dependencia. La mayor\u00eda fueron llamados para licenciados en enfermer\u00eda\u201d, explica Vera.\n\nA diferencia de los m\u00e9dicos, los funcionarios tuvieron \u201cm\u00e1s problemas para adaptarse\u201d, seg\u00fan la vocera del gremio, porque \u201cbaj\u00f3 mucho lo que percib\u00edan como sueldo\u201d.\n\n\u201cEn el C\u00edrculo Cat\u00f3lico, por ejemplo, no hay presentismo, entonces tampoco hay muchos incentivos que digamos. A los compa\u00f1eros se les paga un sueldo fijo de 34.000 pesos aproximadamente si se trata de enfermer\u00eda cuando en Casa de Galicia era de 38.000. Adem\u00e1s, nunca se reconoci\u00f3 el grado de experiencia en enfermer\u00eda ni en los administrativos que estaba previsto en el acuerdo. Solamente la Universal respet\u00f3 eso. Los otros tres no\u201d, sostiene Vera. En su caso, le toc\u00f3 ser distribuida a Universal, en donde dice haber recibido una \u201cevaluaci\u00f3n excelente\u201d por sus primeras semanas de trabajo, pero luego cuenta: \u201cMe dieron la baja sin explicaciones por una orden de la gerencia. Ah\u00ed volv\u00ed a estar en la bolsa. Yo creo que fue por un tema de represi\u00f3n sindical, pero es idea m\u00eda nada m\u00e1s\u201d. Al igual que ella, los trabajadores de Casa de Galicia que se encuentran en el listado que dispuso la ley, est\u00e1n en un r\u00e9gimen de seguro de paro especial hasta el 31 de marzo. A partir de esa fecha, si no son llamados por ninguna de las cuatro instituciones, pasar\u00e1n a tener un seguro de paro com\u00fan durante seis meses.\n\nEl rol de la Xunta de Galicia y la visita de N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. El presidente Luis Lacalle Pou recibi\u00f3 en su despacho hace algunas semanas a Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, presidente del Partido Popular de Espa\u00f1a (PP), quien competir\u00e1 en las pr\u00f3ximas elecciones en ese pa\u00eds. Tras la reuni\u00f3n, el candidato espa\u00f1ol dijo sobre el cierre de Casa de Galicia que \u201cdesde el punto de vista emocional\u201d ha sido \u201cuna mala noticia\u201d. \u201cLlevaba nuestra marca, es una instituci\u00f3n de muchas generaciones que se ha hecho con mucho esfuerzo\u201d, remarc\u00f3.\n\n\n\nPor su parte, el expresidente de la mutualista, Alberto Iglesias, dice que espera que N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o sea el pr\u00f3ximo presidente de Espa\u00f1a y hace referencia a que antes de la reuni\u00f3n con Lacalle \u00e9l se encarg\u00f3 de que el espa\u00f1ol \u201crecibiera toda la informaci\u00f3n real de lo que pas\u00f3\u201d. \u201cDijo lo que dijo p\u00fablicamente y era lo correcto, pero no respald\u00f3 ninguna de las acciones de lo sucedido. \u00c9l sabr\u00e1 cuando sea presidente de Espa\u00f1a lo que tiene que hacer en cuanto a las relaciones diplom\u00e1ticas con Uruguay\u201d, sostiene Iglesias. Con respecto al tipo de comunicaci\u00f3n que mantiene con la Xunta de Galicia, Iglesias dice que les comunica \u201creligiosamente\u201d todas las novedades sobre las denuncias que ha hecho al gobierno y est\u00e1n en manos de la Justicia y agrega: \u201cEllos est\u00e1n expectantes por ver lo que pasa y les ped\u00ed que no intervengan en nada hasta que yo no resuelva lo que falta\u201d.\n\n\n\nOtro asunto vinculado a la distribuci\u00f3n de los recursos de la exmutualista tiene que ver con el pante\u00f3n que pertenec\u00eda a los socios, ubicado en el Cementerio del Norte. Seg\u00fan supo El Pa\u00eds, el predio pasar\u00e1 a ser propiedad de la Intendencia de Montevideo y por eso actualmente la Liga de Defensa Comercial (Lideco) est\u00e1 ofreciendo a quienes tienen familiares all\u00ed la posibilidad de \u201chacer reducciones y sacarlos\u201d. As\u00ed lo explica el gerente de Servicios Jur\u00eddicos de Lideco, Fernando Cabrera: \u201cUna de las causales por las que se termina el derecho de uso es por la liquidaci\u00f3n y es exactamente lo que pas\u00f3. Nosotros lo estamos administrando moment\u00e1neamente y por eso damos la posibilidad a quienes tienen familiares ah\u00ed de retirarlos antes de enero\u201d.\n\nAlgunos socios se vieron ofendidos por la iniciativa de Lideco, especialmente porque para poder realizar el traspaso desde el pante\u00f3n es necesario pagar unos 4.500 pesos m\u00e1s tributos. En este sentido, Cabrera dice que es \u201cimposible no cobrar\u201d porque \u201cla empresa que se encarga de esto cobra para hacerlo\u201d. Y agrega: \u201cNo podemos destinar recursos de la liquidaci\u00f3n para esto porque es plata que le tenemos que pagar a los trabajadores por los despidos\u201d. Entonces cuenta que ya ha recibido \u201cvarias solicitudes\u201d de personas interesadas.\n\nPara Iglesias, quien tiene a sus dos padres enterrados en el pante\u00f3n, la movida es \u201cuna canallada total\u201d y vuelve a dejar claro que se siente perseguido: \u201cDigo con mucho orgullo que fuimos la instituci\u00f3n m\u00e1s humana y de concepto de familia de todo el pa\u00eds. Creo que es por eso que todos apuntaron contra nosotros\u201d. El final de la historia, claro, est\u00e1 por verse.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/guerra-casa-galicia-fiscal-inicia-citaciones-iglesias-quiere-demandar-msp-navidad.html",
    "titulo": "La guerra de Casa de Galicia: fiscal inicia citaciones, Iglesias quiere demandar al MSP antes de Navidad",
    "subtitulo": "A casi un a\u00f1o del cierre, las denuncias de parte del gobierno y en contra de este siguen su proceso, mientras el sanatorio principal est\u00e1 pr\u00e1cticamente vac\u00edo",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/03/638ad2d4b97fe.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "laguerradecasadegaliciafiscaliniciacitacionesiglesiasquieredemandaralmspantesdenavidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa cantidad de d\u00edas de clase anuales que tienen los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes uruguayos es un tema de debate desde hace d\u00e9cadas. Este a\u00f1o el total de d\u00edas en los que hubo clase en los liceos p\u00fablicos estar\u00e1 muy por debajo del promedio de otros pa\u00edses del mundo, pero tambi\u00e9n de la regi\u00f3n: 148 (se trata de siete meses y medio de clases, sin ir los s\u00e1bados y domingos).\n\nEn el caso de Ciclo B\u00e1sico, los cursos se iniciaron el 7 de marzo y culminar\u00e1n el 9 de diciembre; se preve\u00eda que fueran 174 d\u00edas a las aulas, pero hubo 26 d\u00edas perdidos por diversas medidas de paros y de ocupaciones en los liceos -en algunos centros incluso se perdieron m\u00e1s de 30.\n\n\n\nEn el resto del mundo la situaci\u00f3n es distinta y se refleja en la cantidad de jornadas recibiendo formaci\u00f3n educativa que tienen los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Entre los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, Argentina tiene un promedio de 180 d\u00edas de clase en Secundaria, Chile tiene un promedio de 185, y tanto en Brasil como Colombia el total es de 200 d\u00edas. Al menos este es el planteo inicial, ya que no se est\u00e1n restando los d\u00edas perdidos por medidas de paro que pudieron darse en estos pa\u00edses.\n\nSi se considera al resto del mundo, el pa\u00eds con mayor promedio de d\u00edas de clase en Secundaria es Israel, con 205. Estados Unidos tiene 180, Espa\u00f1a 175 y Francia tiene el menor promedio con 162.\n\n\u00bfM\u00e1s clase?\n\nLa Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP) dijo a El Pa\u00eds que los 26 d\u00edas de clase perdidos por la realizaci\u00f3n de paros y ocupaciones por sindicatos y gremios -que en alg\u00fan caso asciende a 32- representan \u201cun esc\u00e1ndalo\u201d e informaron que son demasiado d\u00edas como para poder recuperarlos luego en otros momentos del a\u00f1o lectivo.\n\n\n\nPero m\u00e1s all\u00e1 de que el a\u00f1o 2022 se vio marcado por las medidas sindicales -contra la Rendici\u00f3n de Cuentas y la transformaci\u00f3n educativa que proponen las autoridades de la ANEP-, Uruguay hist\u00f3ricamente se posicion\u00f3 entre los pa\u00edses con menor cantidad de d\u00edas de clase.\n\n\n\nEs por eso que algunas autoridades y expertos en educaci\u00f3n se preguntan si ser\u00eda necesario que los alumnos pasen m\u00e1s tiempo en las escuelas y liceos. Jenifer Cherro, directora general de Secundaria, es una de las partidarias de que los adolescentes concurran m\u00e1s d\u00edas al liceo, m\u00e1s a\u00fan considerando el d\u00e9ficit educativo que se gener\u00f3 por los dos a\u00f1os de pandemia y que requerir\u00edan, en su opini\u00f3n, de un refuerzo educativo. Cherro considera que las clases de recuperaci\u00f3n para los alumnos que tienen un rezago en su aprendizaje deber\u00edan durar dos semanas en lugar de una.\n\n\n\n\u201cEn la instituci\u00f3n educativa nuestros chicos est\u00e1n contenidos en lugar de pasar horas muertas en la calle\u201d, dijo Cherro a El Pa\u00eds.\n\n\n\nDe todas formas, tambi\u00e9n aclar\u00f3 que la finalizaci\u00f3n de cursos a inicios de diciembre en el caso de Secundaria se debe a que muchos profesores dan cursos en Ciclo B\u00e1sico y en Bachillerato, por lo que tienen que participar en las reuniones de profesores de ambos niveles y luego adem\u00e1s integran las diversas mesas de ex\u00e1menes.\n\n\n\nJuli\u00e1n Mazzoni, miembro del Consejo Directivo Central (Codicen) de la ANEP electo por los profesores, por su parte cree que la soluci\u00f3n no tiene que ver con aumentar la cantidad de d\u00edas de clase, sino con que haya una mayor calidad de horas de aprendizaje. Y en esta l\u00ednea mencion\u00f3 a El Pa\u00eds las malas condiciones de las instituciones educativas en donde en algunos casos \u201cse llueve el techo\u201d o se pasa fr\u00edo. Es decir, para el consejero, la base est\u00e1 en un mayor presupuesto.\n\n\n\nPor otro lado, critic\u00f3 que algunas autoridades de la ANEP planteen aumentar los d\u00edas de clase cuando la \u00faltima medida de Secundarias para el fin de cursos fue que los alumnos no repitan en diciembre y que las inasistencias no afecten la promoci\u00f3n en ning\u00fan caso. \u201cEs totalmente contradictorio\u201d, opin\u00f3 el consejero.\n\n\n\nEn el caso de Primaria, la directora de Planeamiento Educativo, Ivonne Constantino, se posicion\u00f3 en la misma l\u00ednea que Mazzoni: \u201cLo que importa es la calidad del tiempo y no los d\u00edas de clase\u201d, sostuvo. La t\u00e9cnica y maestra se refiri\u00f3 a los cursos a contraturno que hay en febrero al igual que las 170 escuelas de verano que existen en el pa\u00eds.\n\n\n\nSin embargo, al ser consultada si una forma de fortale-cer la jornada escolar ser\u00eda aumentando las escuelas de tiempo completo, Constantino explic\u00f3 que los recursos edilicios son limitados e incluso dijo que pensar en que el doble turno se convierta en algo extendido y obligatorio en un futuro, ser\u00eda \u201cut\u00f3pico\u201d. Para ella, la clave est\u00e1 en poder atender la singularidad del alumnado, que incluye la exigencia de un horario de cinco horas por d\u00eda.\n\nEl tiempo escolar\n\nJuan Pedro Mir -docente de pedagog\u00eda, integrante de Eduy21 y exdirector de Educaci\u00f3n del Frente Amplio- plantea su preocupaci\u00f3n en otra carencia del sistema que no tiene que ver estrictamente con los d\u00edas de clase. \u201cLo escolar va m\u00e1s all\u00e1 de la escuela\u201d, afirm\u00f3 el experto, y mencion\u00f3 a las instituciones deportivas, las culturales y los institutos de idiomas.\n\n\n\nMir se refiri\u00f3 a que los sectores populares siempre son los m\u00e1s perjudicados cuando se trata del tiempo escolar. \u201cLo que est\u00e1 comprobado es que los sectores populares tienen menos tiempo de escolarizaci\u00f3n que los sectores medios y altos, y que parten de un acceso muy menor a los aprendizajes fuera del aula por los circuitos culturales en los cuales se manejan\u201d, declar\u00f3 a El Pa\u00eds.\n\n\n\nEse es el gran problema seg\u00fan Mir y por eso piensa que Uruguay \u201cse debe esa discusi\u00f3n de que el calendario escolar no sean solo los 180 d\u00edas de clase\u201d. La l\u00ednea de acci\u00f3n -explic\u00f3- deber\u00eda ser que la escuela articule los espacios socioeducativos l\u00fadicos o recreativos. Cree que deber\u00eda haber una pol\u00edtica transversal entre ANEP y las intendencias, la Secretar\u00eda Nacional de Deportes y el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura (MEC), algo para lo que el pa\u00eds tiene recursos.\n\n\n\n\u201cEn Uruguay la privatizaci\u00f3n se ha dado en los espacios culturales y deportivos, y no necesariamente escolares\u201d, afirm\u00f3 Mir.\n\n\n\nEn cuanto a las clases extras por dificultades de aprendizaje, el maestro opin\u00f3 que en el af\u00e1n de recuperar lo que no se hizo en el a\u00f1o lectivo, en febrero el sistema le est\u00e1 dando \u201cuna especie de castigo a los estudiantes y les transfiere responsabilidades\u201d.\n\n\n\n\u201cEl problema se sigue sin atacar, que es c\u00f3mo se organizan los aprendizajes en el a\u00f1o lectivo\u201d, expres\u00f3.\n\n\n\nMir se\u00f1al\u00f3 que Uruguay es una pa\u00eds \u201cque se destaca por las interrupciones y las inasistencias a clase\u201d, con una de las tasas m\u00e1s altas seg\u00fan el Programa Internacional para la Evaluaci\u00f3n de Estudiantes (PISA). \u201cHay una desvalorizaci\u00f3n de las instituciones educativas\u201d, apunt\u00f3 el experto en educaci\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/uruguay-hubo-meses-clase-paises-desarrollados.html",
    "titulo": "En Uruguay hubo dos meses menos de clase que en pa\u00edses desarrollados",
    "subtitulo": "ANEP dijo que los 26 d\u00edas de clase perdidos por paros y ocupaciones de sindicatos y gremios representan \u201cun esc\u00e1ndalo\u201d e informaron que son demasiado d\u00edas como para poder recuperarlos luego.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bf36f529f8.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "enuruguayhubodosmesesmenosdeclasequeenpaisesdesarrollados.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUruguay qued\u00f3 eliminado del Mundial de Qatar 2022 por diferencia de goles a favor. Hizo cuatro puntos en un grupo que, al menos en los papeles, parec\u00eda accesible y se volvi\u00f3 a casa antes lo esperado en lo que signific\u00f3 un duro golpe para el f\u00fatbol uruguayo.\n\n\n\nEl equipo de Diego Alonso empat\u00f3 sin goles con Corea del Sur en la primera jornada del Grupo H, perdi\u00f3 0-2 con Portugal en la segunda y en la \u00faltima fecha no le alcanz\u00f3 con vencer 2-0 a Ghana.\n\n\u201cLa autocr\u00edtica es no haber podido hacer alg\u00fan punto m\u00e1s en los otros partidos, igualmente la FIFA dijo que el penal de Portugal no fue\u201d, dijo Diego Alonso al t\u00e9rmino del partido del viernes frente a los africanos.\n\n\n\nLos capitanes tambi\u00e9n trancaron fuerte y apuntaron contra el arbitraje que estuvo a cargo del alem\u00e1n Daniel Siebert. \u201cNo me gusta pero tenemos que hablar de incidencias de arbitrajes que fueron claras. No podemos no decir que hoy nos sentimos robados por dos penales que fueron claros y ni siquiera los revis\u00f3\u201d, expres\u00f3 Diego God\u00edn.\n\nPor su parte, Luis Su\u00e1rez, tambi\u00e9n declar\u00f3 en esa l\u00ednea y dijo que \u201cdespedirte as\u00ed de un Mundial duele mucho, pero tenemos la tranquilidad de que dejamos todo por nuestro pa\u00eds. Orgulloso de ser uruguayo aunque no nos respeten\u201d.\n\n\n\nOtros jugadores estallaron de bronca en pleno campo de juego: Edinson Cavani tir\u00f3 la televisi\u00f3n del VAR al piso cuando los futbolistas de la selecci\u00f3n se iban camino al vestuario y Josema Gim\u00e9nez se fue con todo encima de la terna arbitral y hasta incluso lleg\u00f3 a agredir a un funcionario de la FIFA en ese momento de protestas.\n\nLa calentura se adue\u00f1\u00f3 de la escena luego de finalizado ese encuentro en el Al Janoub Stadium y el clima estuvo caliente.\n\nSin embargo, hay m\u00e1s razones que explican esta eliminaci\u00f3n de un Uruguay que se despidi\u00f3 de manera inesperada y muy temprano del Mundial de Qatar 2022 tras haber quedado en el tercer lugar del Grupo H de la Copa del Mundo.\n\nPlanteos mezquinos y poco ambiciosos Uruguay plante\u00f3 los dos primeros partidos con un esquema muy conservador. Ante Corea jug\u00f3 con Mart\u00edn C\u00e1ceres pegado a la zaga para ayudar a Diego God\u00edn y con Rodrigo Bentancur casi pegado a los centrales. La Celeste careci\u00f3 de ideas ante un rival que se lo ve\u00eda muy conforme con el punto. Ante Portugal arranc\u00f3 con un l\u00ednea de cinco. Solo gener\u00f3 una situaci\u00f3n en una maniobra individual de Bentancur. En el complemento y ya en desventaja en el tanteador, pas\u00f3 a l\u00ednea de cuatro y le dio ingreso a Facundo Pellistri y Giorgian de Arrascaeta. Fue el mejor momento de Uruguay: gener\u00f3 cuatro chances claras en 20\u2019, pero no le alcanz\u00f3.\n\nFall\u00f3 en los cambios Fallar en el planteo inicial es una posibilidad que est\u00e1 arriba de la mesa, pero el entrenador tambi\u00e9n err\u00f3 en los cambios. El primer partido ped\u00eda a gritos el ingreso de De Arrascaeta y ayer, por ejemplo, sorprendi\u00f3 con las salidas de Giorgian y Luis Su\u00e1rez (entre ellos hab\u00edan generado los dos goles) cuando Uruguay ten\u00eda que convertir alguno m\u00e1s por si Corea pasaba al frente en el tanteador con Portugal (hecho que lamentablemente ocurri\u00f3).\n\nMala liga Tambi\u00e9n hay que reconocer que la selecci\u00f3n lig\u00f3 poco y nada. Ante Corea el palo le neg\u00f3 el gol en dos ocasiones (primero a God\u00edn y luego a Federico Valverde) y contra Portugal el poste le ahog\u00f3 el remate a Maxi G\u00f3mez que hubiese significado el empate parcial. Tampoco tuvo suerte con los arbitrajes: contra el conjunto luso el \u00e1rbitro sancion\u00f3 a instancias del VAR de forma incorrecta un penal y frente a Ghana no le cobraron uno claro a Edinson Cavani. Sin ese segundo gol de Portugal o marcando un penal con Ghana, cualquiera de las dos, Uruguay hubiese clasificado.\n\nRendimientos individuales Federico Valverde y Darwin N\u00fa\u00f1ez, las dos figuras Top que hoy tiene Uruguay brillando en Real Madrid y Liverpool respectivamente, no desentonaron pero tampoco brillaron. Estuvieron lejos del rendimiento que mostraron el \u00faltimo a\u00f1o en Europa. El punto m\u00e1s alto de Uruguay en el Mundial fue Rodrigo Bentancur, el m\u00e1s parejo de todos. Marc\u00f3, hizo jugar y se puso el equipo al hombro. De Arrascaeta y Facundo Pellistri fueron decisivos cuando entraron. Despu\u00e9s cumplieron con buena nota los de la vieja guardia: God\u00edn, pese a su lesi\u00f3n, y Su\u00e1rez. Los dos pusieron la cara y jugaron con mucho orgullo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/cinco-razones-entender-eliminacion-uruguay-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Cinco razones para entender la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "La victoria 2-0 ante la selecci\u00f3n de Ghana en la tercera fecha del grupo H no le bast\u00f3 a la Celeste para acceder a los octavos de final. Mir\u00e1 el an\u00e1lisis de la actuaci\u00f3n uruguaya.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/03/638bf2ee8b5a5.r_1670116322651.0-0-1600-923.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "cincorazonesparaentenderlaeliminaciondeuruguaydelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCon la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022 tras la \u00faltima fecha del Grupo H, el v\u00ednculo de Diego Alonso con la selecci\u00f3n lleg\u00f3 a su fin. El entrenador, que hab\u00eda asumido en diciembre del a\u00f1o pasado tras la salida del maestro Oscar Washington Tab\u00e1rez, hab\u00eda firmado contrato con la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF) por los cuatro partidos que quedaban de las Eliminatorias Sudamericanas y el eventual Campeonato del Mundo.\n\nEl Tornado tom\u00f3 a la Celeste en una situaci\u00f3n muy comprometida: el equipo estaba en el s\u00e9ptimo lugar de las Eliminatorias y con la soga al cuello. Sin embargo, la Celeste obtuvo los 12 puntos y se meti\u00f3 directamente en el Mundial de Qatar 2022.\n\n\n\nLa selecci\u00f3n qued\u00f3 el viernes eliminada en fase de grupos por diferencia de goles a favor en un partido con un desenlace para el infarto y con eso, al menos desde lo contractual, finaliz\u00f3 el contrato de Diego Alonso con la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol.\n\nEl equipo uruguayo derrot\u00f3 a Ghana por 2 a 0 en el Al Janoub Stadium, pero el triunfo de Corea del Sur por 2 a 1 ante Portugal, hizo que los asi\u00e1ticos acompa\u00f1en en octavos de final a los lusos por lo que la ilusi\u00f3n celeste qued\u00f3 por el camino en Qatar.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 ocurre ahora? La intenci\u00f3n de la AUF es que Alonso siga al frente del proyecto de selecciones. De hecho, el propio presidente Ignacio Alonso hab\u00eda manifestado a Ovaci\u00f3n d\u00edas antes del arranque del Mundial que el Ejecutivo estaba decidido a ir por su continuidad.\n\n\n\n\u201cEntiendo que es un gran entrenador, con mucha proyecci\u00f3n y que le ha hecho muy bien a la selecci\u00f3n y al Ejecutivo le encantar\u00eda contar con \u00e9l en las pr\u00f3ximas instancias como Copa Am\u00e9rica, Eliminatorias y ojal\u00e1 tambi\u00e9n el Mundial 2026\u201d, dijo en su momento el titular de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol al ser consultado por el futuro de la relaci\u00f3n con el t\u00e9cnico.\n\n\n\nSin embargo, la situaci\u00f3n no est\u00e1 f\u00e1cil. Seg\u00fan lo que pudo saber Ovaci\u00f3n con fuentes cercanas al DT, el Tornado tiene otros objetivos personales en su planificaci\u00f3n a largo plazo que no encajan con el ritmo de vida de la selecci\u00f3n.\n\nDiego Alonso. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nPor un lado, Alonso quiere estar en un proyecto donde pueda trabajar d\u00eda a d\u00eda con los jugadores. Algo que no le permite una selecci\u00f3n. Extra\u00f1a el contacto diario con los futbolistas y la competencia permanente. Por otro lado, entiende que est\u00e1 en un buen momento de su carrera (47 a\u00f1os y 10 de experiencia como entrenador) para dar el salto a una liga top.\n\n\n\nVale recordar que Alonso se gan\u00f3 un nombre en M\u00e9xico (fue campe\u00f3n de liga y dos veces de la Concachampions) y Estados Unidos, dos mercados econ\u00f3micamente fuertes, y cuando lleg\u00f3 el llamado de Uruguay en diciembre de 2021 estaba reci\u00e9n instalado en Madrid con el objetivo de seguir prepar\u00e1ndose y arrancar en alg\u00fan momento su aventura europea. Como jugador, en Espa\u00f1a, hizo carrera en Valencia, Atl\u00e9tico de Madrid, Racing de Santander, M\u00e1laga y Murcia.\n\n\n\nAlonso no cambi\u00f3 su forma de pensar respecto a un a\u00f1o atr\u00e1s, simplemente los objetivos son distintos. Antes era ganar cuatro partidos en un mes para luego planificar la Copa del Mundo. Ahora, en caso de renovar, ser\u00eda plantearse un proyecto largo de cuatro a\u00f1os, empezando de cero y tambi\u00e9n con el agregado que la Celeste deber\u00e1 refundarse sin los hist\u00f3ricos. Por eso se tomar\u00e1 unos d\u00edas para analizar la situaci\u00f3n con su c\u00edrculo \u00edntimo.\n\n\n\nTras la eliminaci\u00f3n a Alonso le preguntaron sobre su continuidad, pero no quiso responder. Dijo que \u201cno era momento\u201d de hablar del tema. El Tornado y la AUF se reunir\u00e1n en los pr\u00f3ximos d\u00edas para tomar una decisi\u00f3n. Por el momento, en la asociaci\u00f3n niegan tener un plan B. No tomar\u00e1n una determinaci\u00f3n hasta que el entrenador responda.\n\n\n\nEntre Eliminatorias, amistosos y el Mundial, Alonso dirigi\u00f3 12 partidos donde cosech\u00f3 ocho triunfos, dos empates y dos derrotas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/auf-quiere-continuidad-diego-alonso-pelota-cancha-dt-facil.html",
    "titulo": "La AUF quiere la continuidad de Diego Alonso: la pelota est\u00e1 en la cancha del DT, pero no est\u00e1 f\u00e1cil",
    "subtitulo": "Desde el organismo rector del f\u00fatbol uruguayo dijeron antes y despu\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de Uruguay en Qatar 2022 que quieren que el Tornado contin\u00fae. Conoc\u00e9 c\u00f3mo est\u00e1 el panorama.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a34f8e118f.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "laaufquierelacontinuidaddediegoalonsolapelotaestaenlacanchadeldtperonoestafacil.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar 2022 comenz\u00f3 este s\u00e1bado con las fases eliminatorias y ya hay dos clasificados a cuartos de final: Pa\u00edses Bajos derrot\u00f3 3-1 a Estados Unidos y se meti\u00f3 entre los mejores ocho del mundo. Lo mismo sucedi\u00f3 con Argentina, que se impuso 2-1 ante Australia.\n\nEste domingo habr\u00e1 dos nuevos compromisos para determinar nuevos clasificados. El primero de ellos ser\u00e1 el que protagonizar\u00e1n Francia y Polonia desde las 12:00 horas. Luego, desde las 16:00, se miden Inglaterra y Senegal.\n\nFrancia vs. Polonia (12:00 horas)\n\nEl vigente campe\u00f3n del mundo lleg\u00f3 a esta Copa repleto de ausencias importantes por diferentes lesiones, pero se sobrepuso a ello con el liderazgo futbol\u00edstico de Kylian Mbapp\u00e9, que lleva tres goles en el certamen. Por su parte, el equipo que tiene como capit\u00e1n a Robert Lewandowski viene de perder la cima de su grupo en el \u00faltimo encuentro ante Argentina, pero de todas formas logr\u00f3 avanzar de fase.\n\ntv \u00bfD\u00f3nde se podr\u00e1 ver el partido? Directv Sports, Nuevo Siglo, Cablevisi\u00f3n, TCC, Montecable, Multise\u00f1al, Antel TV.\n\n\n\nTambi\u00e9n en los canales 4, 10 y 12.\n\nInglaterra vs. Senegal\n\nEl elenco dirigido por Gareth Southgate lider\u00f3 su grupo y mostr\u00f3 que a nivel de juego es un equipo fuerte que puede catalogarse como candidato. Tiene una mezcla de juventud y experiencia que refuerza esa condici\u00f3n por el talento que exhiben en cancha. Por el otro lado est\u00e1 Senegal, que bajo la conducci\u00f3n de Aliou Ciss\u00e9 desmostr\u00f3 que tiene potencial llegando a esta instancia a pesar de perder a Sadio Man\u00e9 por lesi\u00f3n en la antesala del Mundial.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/dia-mundial-qatar-partidos-ver-hora-mirarlos-4.html",
    "titulo": "D\u00eda 15 del Mundial de Qatar 2022: qu\u00e9 partidos ver, a qu\u00e9 hora y d\u00f3nde mirarlos",
    "subtitulo": "Luego de la clasificaci\u00f3n de Pa\u00edses Bajos y Argentina a cuartos de final, este domingo se disputan otros dos compromisos para determinar m\u00e1s combinados entre los mejores ocho.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bfb4e612a9.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "dia15delmundialdeqatar2022quepartidosveraquehoraydondemirarlos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Torcida Jovem del Santos, una de las principales hinchadas organizadas del club brasile\u00f1o en el que Pel\u00e9 se inmortaliz\u00f3, convoc\u00f3 a una vigilia por la salud del tricampe\u00f3n mundial frente al hospital en el que el famoso exfutbolista de 82 a\u00f1os est\u00e1 ingresado desde el pasado martes.\n\n\u201cQuien es rey nunca pierde la majestad. La Torcida Jovem do Santos convoca a nuestros asociados, santistas en general y amantes del f\u00fatbol, a comparecer el domingo a una vigilia en la que demostraremos apoyo y fe en la recuperaci\u00f3n del Rei Pel\u00e9\u201d, seg\u00fan el comunicado divulgado por la barra.\n\nLos aficionados del Santos, club con el que Pel\u00e9 conquist\u00f3 45 t\u00edtulos, incluyendo dos de la Libertadores y dos de la Copa Intercontinental de Clubes, pretenden concentrarse frente al Hospital Albert Einstein de Sao Paulo por cerca de tres horas a partir de las 10.00 hora local (13.00 GMT) de hoy.\n\nLa vigilia fue convocada en momentos en que todo el mundo est\u00e1 atento a la salud de Pel\u00e9 desde que el considerado por muchos como mejor futbolista del mundo fue ingresado al Albert Einstein para ser tratado por una infecci\u00f3n respiratoria\n\n\n\nPel\u00e9 viene acudiendo mensualmente al mismo hospital para las sesiones de quimioterapia con las que se est\u00e1 tratando un c\u00e1ncer en el colon que le fue diagnosticado en 2021.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/convocan-vigilia-salud-pele-frente-hospital-internado.html",
    "titulo": "Convocan vigilia por la salud de Pel\u00e9 frente al hospital en el que est\u00e1 internado",
    "subtitulo": "La Torcida Jovem del Santos, una de las principales hinchadas organizadas del club brasile\u00f1o en el que el exfutbolista se inmortaliz\u00f3, fue la que hizo el llamado.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b5a2ce3ec32.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "convocanvigiliaporlasaluddepelefrentealhospitalenelqueestainternado.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLo de Astesiano me resulta muy inflado\u201d, dec\u00eda ayer Danilo Arbilla en su columna en El Pa\u00eds. Mmmm... inflado parece mucho.\n\nPero en medio del marem\u00e1gnum de informaci\u00f3n, filtraciones, chats, a buena parte de los uruguayos les pasa que no terminan de descifrar si estamos ante un esc\u00e1ndalo hist\u00f3rico, o a un caso menor propio de un pa\u00eds donde todo est\u00e1 atado con alambre.\n\n\n\nLa arremetida de la oposici\u00f3n y sus sat\u00e9lites medi\u00e1ticos, enturbia m\u00e1s la situaci\u00f3n. Hemos llegado al extremo en que el diputado Olmos, usualmente una figura razonable, se dedica a azuzar la versi\u00f3n de que el presidente habr\u00eda estado involucrado en la llegada de 400 kilos de droga, disfrazada de pescado. \u00bfEn serio?\n\n\n\nTal vez sea momento de detenerse, evaluar, e intentar separar la paja del trigo de este esc\u00e1ndalo.\n\n\n\nPara empezar, lo que est\u00e1 relativamente comprobado (no hay sentencias firmes) es que hab\u00eda una organizaci\u00f3n que usaba falencias en los controles internos de Canciller\u00eda, o Identificaci\u00f3n Civil, o ambas, para gestionar pasaportes uruguayos a extranjeros. Esa organizaci\u00f3n funcionaba al menos desde 2013, y la investigaci\u00f3n ya provoc\u00f3 la imputaci\u00f3n de un exc\u00f3nsul en Rusia, y es posible que afecte a otro.\n\n\n\nMuy bien. Esa organizaci\u00f3n de alguna forma logr\u00f3 \u201ccoptar\u201d a Astesiano, el cual los habr\u00eda apoyado en conseguir documentos, a la vez que les daba cierta \u201cchapa\u201d oficial, al contar con alguien que estaba en el c\u00edrculo \u00edntimo del poder. A partir de all\u00ed todo se complica.\n\n\n\nEs que los famosos \u201cchats\u201d del custodio lo muestran hablando de cosas disparatadas, d\u00e1ndose dique de poderes que no ten\u00eda, y prometiendo gestiones imposibles de cumplir. \u201cYo dec\u00eda cualquier cosa para que no me jodieran m\u00e1s. Es todo humo\u201d, dijo Astesiano en una entrevista exclusiva con El Pa\u00eds. Nadie va a tomar por buenas las palabras del se\u00f1or Astesiano por estas fechas, pero los datos parecen confirmar que hay mucho vapor en el ambiente.\n\n\n\nPor ejemplo, en los chats se habla de usar el sistema El Guardi\u00e1n para espiar a personas, que se comprob\u00f3 que no puede suceder sin dejar rastros. Se plantea armar una especie de dossier sobre los senadores Bergara y Carrera, para obligarlos a levantar su denuncia sobre el puerto, cosa que tampoco hay evidencia de que haya podido ocurrir. Adem\u00e1s de que la denuncia por el puerto fue archivada sin necesidad de nada turbio.\n\n\n\nDespu\u00e9s est\u00e1 el asunto de los tel\u00e9fonos. En los \u00faltimos d\u00edas, altos dirigentes opositores fogonearon la tesis de que el gobierno habr\u00eda acordado con la fiscal una especie de impunidad para el presidente. Esto no es verdad.\n\n\n\nLo que sucede es que el gobierno acept\u00f3 entregar la informaci\u00f3n de los tel\u00e9fonos de todos los jerarcas, pero pidi\u00f3 que las conversaciones del Presidente no sean incorporadas a la investigaci\u00f3n general. Los motivos son obvios. Las charlas del Presidente con su custodio incluyen cosas muy personales, y Fiscal\u00eda no puede garantizar que esa informaci\u00f3n no aparezca al d\u00eda siguiente en la prensa. Prensa que en algunos casos ha considerado relevante titular con un saludo de cumplea\u00f1os de Astesiano al ex presidente Lacalle Herrera. A partir de ah\u00ed, se puede esperar cualquier cosa.\n\n\n\n\u00bfPact\u00f3 alg\u00fan tipo de impunidad el Presidente con la fiscal? No. Nadie puede pactar eso. Y si hay indicios de actividad ilegal del mandatario, la fiscal y el juez tienen todo el poder para analizar sus conversaciones.\n\n\n\nO sea que, pasando raya, seguimos con el tema pasaportes como \u00fanico delito en juego. Pero hay algo m\u00e1s.\n\n\n\nEsta causa ha dejado en evidencia un problema del gobierno, y es que ha perdido por completo el control del debate. El problema ya ven\u00eda de antes, pero todo el morbo de las charlas del custodio, lo ha forzado a jugar a la defensiva todos los d\u00edas, y sin un panorama claro de hacia d\u00f3nde va. Tal vez la se\u00f1al m\u00e1s clara fue un intercambio ca\u00f3tico del Presidente esta semana con una nube de noteros, donde se defend\u00eda como gato entre la le\u00f1a de preguntas e interpelaciones. \u00bfEs eso razonable?\n\n\n\nEs tan deficitaria la comunicaci\u00f3n del gobierno hoy, que d\u00edas atr\u00e1s recibi\u00f3 la mejor noticia en meses; el archivo de la causa del puerto de Montevideo. \u00bfAlguien se enter\u00f3? No, porque ese mismo d\u00eda la bancada opositora en pleno doblaba la apuesta, denunciando el espionaje a Carrera y Bergara.\n\n\n\nAnte este panorama, el gobierno tiene un solo aliado. Y es la furia glotona de la oposici\u00f3n que todos los d\u00edas tiene una denuncia \u201cbomba\u201d, lo cual termina por dejar a la gente m\u00e1s mareada que otra cosa. Ahora bien, en un pa\u00eds dividido en dos mitades irreductibles, y con un sector chico en medio, despolitizado y poco informado que define, la duda es qu\u00e9 impacto tendr\u00e1 todo esto. \u00bfSer\u00e1 un efecto goteo que terminar\u00e1 por minar la alta aprobaci\u00f3n del gobierno? \u00bfO pasar\u00e1 como con el cuento del pastorcito mentiroso?\n\n\n\nLo que termine decantando el \u201cCaso Astesiano\u201d, cuando la Justicia separe al fin la paja del trigo, ser\u00e1 clave para sacarse esa duda.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/martin-aguirre/astesiano-paja-trigo.html",
    "titulo": "Astesiano, la paja y el trigo",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "astesianolapajayeltrigo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nFue una de las tantas noticias de la semana pasada que pasaron sin mucho destaque porque el tema instalado en la agenda medi\u00e1tica es el caso que tiene en el centro al exjefe de la custodia presidencial Alejandro Astesiano, imputado por varios delitos e investigado por otros tantos, con sospechas de connivencia con altos mandos de la Polic\u00eda.\n\nSin embargo, esta otra noticia no pas\u00f3 desapercibida para sus protagonistas: el fiscal de Delitos Econ\u00f3micos y Complejos, Gilberto Rodr\u00edguez, archiv\u00f3 la denuncia que hab\u00eda hecho a fines de octubre el director de la Secretar\u00eda de Inteligencia Estrat\u00e9gica del Estado, \u00c1lvaro Garc\u00e9, por haberse filtrado un documento de su repartici\u00f3n que dio a conocer a legisladores de todo el sistema pol\u00edtico en su comparecencia al Parlamento el pasado 24 de octubre.\n\n\n\nEl resultado, previsible para muchos porque el fiscal no pudo conocer el origen de la filtraci\u00f3n de la informaci\u00f3n secreta ya que el periodista que la devel\u00f3 se ampar\u00f3 en su derecho de no revelar su fuente, de alguna manera sorprendi\u00f3 en algunos dirigentes de la coalici\u00f3n de gobierno, que quedaron con \u201cprofunda preocupaci\u00f3n\u201d con c\u00f3mo procedi\u00f3 el jerarca en todo este episodio.\n\nPorque desde un primer momento se interpret\u00f3 que hacer una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico contra el Parlamento no era algo \u201cliviano\u201d desde el punto de vista institucional.\n\n\n\nPor esa raz\u00f3n, de hecho, las expectativas en el oficialismo -y especialmente en filas del Partido Nacional- eran que el jerarca hiciera esa denuncia si estaba \u201ccompletamente seguro\u201d de que el documento -con definiciones sobre la estrategia de inteligencia aplicada por el Estado- hab\u00eda sido filtrado por parte de legisladores de la comisi\u00f3n de control y supervisi\u00f3n al respecto, integrada por senadores y diputados.\n\nEnrique Rubio: \u201cEsto no puede terminar como un episodio sin consecuencias\u201d.\n\n\n\n\u201cNosotros pens\u00e1bamos que la prueba que ten\u00eda iba a ser contundente, porque cuando eso sucede no hay ning\u00fan fiscal que archive\u201d, dijo a El Pa\u00eds uno de los dirigentes del oficialismo disconformes con el jerarca, que adem\u00e1s entiende que tampoco midi\u00f3 \u201cel da\u00f1o al Parlamento\u201d que gener\u00f3 con la denuncia.\n\n\n\nEs que mientras dur\u00f3 la indagatoria del fiscal, que interrog\u00f3 a los legisladores en el propio Palacio Legislativo, los calificativos sobre la presunta gravedad de lo sucedido abundaron.\n\n\n\nUno de los m\u00e1s enf\u00e1ticos en ese sentido fue el propio presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou (ver recuadro), quien adem\u00e1s dijo que se daba \u201cpor hecho que lo sucedido se dio en el Parlamento\u201d, extremo que la investigaci\u00f3n no termin\u00f3 por comprobar, entre otras cosas porque el fiscal no pudo siquiera establecer cu\u00e1l era el \u201cdocumento original\u201d puesto que Garc\u00e9 present\u00f3 al menos tres versiones del texto -como consta en el dictamen de Gilberto Rodr\u00edguez.\n\n\n\nPero hubo m\u00e1s voces. El senador cabildante Ra\u00fal Lozano, por ejemplo, quien preside el \u00e1mbito parlamentario donde compareci\u00f3 Garc\u00e9, fue otro de los que calific\u00f3 de \u201cmuy grave\u201d la publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que se hab\u00eda compartido en una sesi\u00f3n declarada como secreta. Y luego agreg\u00f3 que tambi\u00e9n estaba seguro que su divulgaci\u00f3n hab\u00eda partido de alg\u00fan legislador, algo que por otra parte comparten otros dirigentes de la coalici\u00f3n, como la senadora nacionalista Graciela Bianchi. \u201cHay una tendencia a responsabilizar a los funcionarios, pero en este caso no hab\u00eda ninguno. Los responsables somos los legisladores. No se cumpli\u00f3 con el articulo 27 de la Ley de Inteligencia\u201d, hab\u00eda dicho Lozano el 2 de noviembre, en declaraciones a El Espectador.\n\n\n\nEn el Frente Amplio, mientras tanto, pese a que el foco de las cr\u00edticas lo tienen depositado en todas las noticias que d\u00eda a d\u00eda surgen relacionadas al caso Astesiano, este episodio constituye un nuevo flanco abierto con el gobierno.\n\n\n\n\u201cYo ya lo hab\u00eda dicho en t\u00e9rminos condicionales -afirm\u00f3 el senador opositor Enrique Rubio en di\u00e1logo con El Pa\u00eds-: si Garc\u00e9 no lograba demostrar, en base a la trazabilidad, su tesis categ\u00f3rica de que el documento se hab\u00eda filtrado desde el Parlamento, estar\u00eda demostrando un grado de incompetencia que lo inhabilitaba para el cargo, y creo que los hechos han demostrado eso\u201d.\n\n\n\nPor eso para el dirigente de la Vertiente Artiguista \u201camerita que Garc\u00e9 sea destituido\u201d en el entendido de que no es admisible haber apuntado contra el Parlamento \u201ccon esa contundencia, lo que adem\u00e1s provoc\u00f3 erosi\u00f3n institucional\u201d. \u201cEsto no puede quedar como un episodio sin consecuencias: no es como si no hubiera pasado nada\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nEl senador del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular Daniel Caggiani -que adem\u00e1s inte- gra la comisi\u00f3n especial en cuesti\u00f3n- se\u00f1al\u00f3 por su parte que en la interna de la coalici\u00f3n de izquierda analizar\u00e1n la situa- ci\u00f3n, y que \u201chabr\u00e1 alguna novedad\u201d sobre los pasos a seguir \u201cen estos d\u00edas\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/archivo-denuncia-filtraciones-genera-malestar-alvaro-garce-oficialismo.html",
    "titulo": "Archivo de denuncia por filtraciones genera malestar con \u00c1lvaro Garc\u00e9 en el oficialismo",
    "subtitulo": "En el Frente Amplio no dudan en pedirle la \u201crenuncia\u201d por haber demostrado \u201cincompetencia\u201d en caso de filtraciones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638be74346c68.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "archivodedenunciaporfiltracionesgeneramalestarconalvarogarceeneloficialismo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSebasti\u00e1n Sichel era el candidato del oficialismo en las elecciones de 2021 en Chile, pero no logr\u00f3 pasar al balotaje. Seg\u00fan las encuestas, est\u00e1 entre los 10 dirigentes m\u00e1s importantes de su pa\u00eds. Dijo que dejar\u00eda la actividad pol\u00edtica, sin embargo ahora sostiene que har\u00e1 todo lo posible para que no crezcan los populismos de izquierda ni derecha en Chile. Dice que Uruguay es un ejemplo para la regi\u00f3n, porque no dej\u00f3 que ese \u201cc\u00e1ncer\u201d crezca.\n\n-\u00bfA qu\u00e9 se debe su visita a Uruguay?\n\n\n\n-Vine a dar algunas charlas para contar lo que est\u00e1 pasando en Chile. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de eso, viaj\u00e9 para ver el modelo uruguayo. Es el \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que logra contener el c\u00e1ncer populista y quiero entender ese fen\u00f3meno. Ha logrado contener los populismos, tanto de izquierda como de derecha. Chile, que era donde hab\u00eda una situaci\u00f3n similar, ha ca\u00eddo m\u00e1s bien en una pol\u00edtica que tiene visos de populista a corto plazo.\n\n\n\n-\u00bfVe en Uruguay partidos pol\u00edticos distintos a los de sus vecinos de la regi\u00f3n?\n\n\n\n-Mi sensaci\u00f3n es que, y ustedes quiz\u00e1 no lo vean desde dentro, contienen ese tipo de situaciones. Yo confieso que soy un admirador de (Luis) Lacalle Pou, por sus perspectivas liberales, y creo que lo que ha hecho ha sido mantener un discurso sobre la libertad, pero tambi\u00e9n teniendo en cuanta la necesidad de equidad. M\u00e1s all\u00e1 de eso, he mirado tambi\u00e9n lo que hace aqu\u00ed el Frente Amplio, que es muy distinto al Frente Amplio chileno.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9?\n\n\n\n-Porque tiene una l\u00f3gica que tambi\u00e9n permite contener los populismos m\u00e1s polarizantes, o m\u00e1s de izquierda, dentro de su propia coalici\u00f3n. Vamos a ver c\u00f3mo lo resuelve ahora, de cara a la elecci\u00f3n de 2024, pero si uno mira hacia atr\u00e1s el Frente Amplio uruguayo no ha cometido el pecado que s\u00ed cometi\u00f3 la izquierda chilena, que se dej\u00f3 horadar por el populismo con retiros previsionales masivos y la seducci\u00f3n por la violencia. La izquierda chilena dej\u00f3 de confiar en la democracia como forma de soluci\u00f3n de los problemas sociales. Eso no pas\u00f3 en Uruguay.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 salir a contar la realidad chilena a otros pa\u00edses de la regi\u00f3n?\n\n\n\n-Primero, lo obvio: en un mundo global los fen\u00f3menos no son locales, por tanto lo que le pas\u00f3 a Chile le puede pasar a Uruguay en un corto plazo. Y la segunda gran raz\u00f3n tiene que ver con una mirada de c\u00f3mo se deben resolver los conflictos, porque nosotros tuvimos una democracia en riesgo. El 15 de noviembre de 2019 la democracia chilena estuvo en una situaci\u00f3n de riesgo real, pero por la v\u00eda institucional logramos resolver el conflicto. Esa es una experiencia que es bueno contarla, siendo que otras democracias latinoamericanas cayeron en procesos similares. Hay una tercera raz\u00f3n y es que Chile es una econom\u00eda abierta al mundo, y muchas veces hay negociaciones cruzadas. Me he reunido con empresarios de ac\u00e1 que est\u00e1n preocupados por la situaci\u00f3n de Chile.\n\n\"Las constituciones siempre van a ser malas si tienen due\u00f1o; Boric cometi\u00f3 un error pol\u00edtico\u201d. Sebasti\u00e1n Sichel Excandidato a la Presidencia de Chile\n\n-\u00bfQu\u00e9 cambi\u00f3 en Chile a partir de la revuelta de 2019?\n\n\n\n-Lo que pas\u00f3 fue que sectores de ultraizquierda, pero tambi\u00e9n de ultraderecha, dejaron de confiar en la pol\u00edtica como una fuente de soluci\u00f3n de conflictos sociales. Se despert\u00f3 una seducci\u00f3n por la violencia. La polarizaci\u00f3n -que tambi\u00e9n vimos en la toma del Capitolio norteamericano, en Italia con los liderazgos populistas de derecha, o la situaci\u00f3n de Venezuela- hizo que algunos vieran oportunidades, una alternativa de llegar al poder. Otra cosa que qued\u00f3 en evidencia fue que el fen\u00f3meno de crecimiento, si no va acompa\u00f1ado de desarrollo humano e igualdad econ\u00f3mica, tarde o temprano se transforma en un milagro macroecon\u00f3mico pero tambi\u00e9n en una tragedia microecon\u00f3mica. Tambi\u00e9n pas\u00f3 que se puso a prueba a la izquierda y a la derecha en cuanto a si est\u00e1n dispuestas o no contener a los l\u00edderes populistas, que vuelan como cuervos por sobre la democracia. En Chile hoy estamos en la cornisa. Gabriel Boric, de quien fui rival durante la campa\u00f1a, lleva ocho meses en el poder y creo que no ha podido resolver esto, porque no ha podido contener el populismo de sus sectores.\n\n\n\n-Fue ministro de Desarrollo Social en el anterior gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, \u00bfqu\u00e9 autocr\u00edtica hace en cuanto a esa administraci\u00f3n? \u00bfPiensa que de haber hecho las cosas diferentes se podr\u00edan haber evitado las protestas de 2019?\n\n\n\n-Nosotros tuvimos gobiernos, de izquierda y de derecha, endog\u00e1micos, y me refiero incluso al que yo particip\u00e9. Se trataba de una clase pol\u00edtica desconectada con lo que le pasaba al ciudadano. Nos enamoramos de lo macro y no miramos lo micro. Ese fue nuestro pecado. Miramos lo estudiantil, miramos los problemas por tener una poblaci\u00f3n envejecida -nosotros estamos desde 2006 por hacer una reforma provisional- y apuntamos mucho a la clase media, a que crezca, pero no supimos qu\u00e9 hacer para que se sienta m\u00e1s representada en los lugares de poder, y ah\u00ed apareci\u00f3 la alternativa populista. Tambi\u00e9n creo que confiamos mucho a una oposici\u00f3n que finalmente estaba dispuesta a todo para llegar al poder, con acusaciones al presidente, a los ministros y aplaudiendo la violencia. Y ah\u00ed aparece el cuervo del que hablaba, que lleva las cosas hacia un lugar en que se hace muy dif\u00edcil construir acuerdos, porque no hay voluntad de generar puentes.\n\n\n\n-En la campa\u00f1a electoral de 2019 Uruguay tuvo un candidato, Ernesto Talvi, que puso el modelo chileno como ejemplo. \u00bfYa no es un ejemplo Chile?\n\n\n\n-Nicanor Parra, un antipoeta chileno, dec\u00eda: \u201cHay dos panes. Usted se come dos. Yo ninguno. Consumo promedio: un pan por persona\u201d. Chile vivi\u00f3 ese fen\u00f3meno: los n\u00fameros nos mostraban como ejemplo, pero los n\u00fameros solos no alcanzan. Una expansi\u00f3n r\u00e1pida econ\u00f3mica provoca que los n\u00fameros salten y que se disminuya r\u00e1pidamente la pobreza, y eso lo logr\u00f3 Chile m\u00e1s que nadie en Latinoam\u00e9rica. El problema es que cuando llegamos al siglo XXI no nos preguntamos qu\u00e9 ven\u00eda despu\u00e9s de eso. Cre\u00edamos que esa inercia funcionaba, pero eran logros de los 90 y no se pod\u00edan seguir celebrando. La pol\u00edtica no tuvo la estatura para discutir qu\u00e9 ven\u00eda despu\u00e9s de exportar cobre, de la agroindustria, de vender salmones. No se pens\u00f3 en agregarle valor a la econom\u00eda, ni en encadenamientos productivos que permitieran el desarrollo de Pymes que abastecieran estos servicios. Yo por eso admiro lo que pasa en Uruguay con la exportaci\u00f3n de software. Otra cosa que pas\u00f3 en Chile fue que no entendimos que no alcanzaba con sacar de la pobreza a una generaci\u00f3n completa; ni que la gente no puede contentarse con ganar cuatro o cinco veces m\u00e1s que lo que ganaron sus abuelos o sus tatarabuelos, si sabe que sus hijos van a ganar lo mismo que ellos. As\u00ed la clase media se siente desprotegida. Uno de cada dos chilenos estudia en la universidad, \u00bfpero si no hay empleos de calidad de qu\u00e9 sirve eso? No es que el modelo fuera fallido, es que no pudimos contestar a las preguntas del siglo XXI porque nos quedamos contentos por haber contestado las del final del siglo XX. La pol\u00edtica no puede ser autocomplaciente.\n\n\n\n-Chile eligi\u00f3 a Boric, pero al poco tiempo no vot\u00f3 su propuesta constitucional. \u00bfPor qu\u00e9 cree que pas\u00f3 esto?\n\n\n\n-Es que la gente entendi\u00f3 que la soluci\u00f3n a todos estos problemas no era un proyecto de izquierda ni de derecha, sino que se necesitaba una respuesta concreta e institucional, la que la clase pol\u00edtica a\u00fan no ha podido dar. El rechazo es impactante.\n\n\n\n-Vot\u00f3 en contra el 63%.\n\n\n\n-S\u00ed, pero m\u00e1s all\u00e1 de eso los votos que rechazaron esa Constituci\u00f3n fueron m\u00e1s que los que consiguieron los cinco partidos que participaron en la elecci\u00f3n pasada, porque esta fue obligatoria y la presidencial, no. La gente quiso cambiar con Boric, quiso ir por otro camino, pero el rechazo a esta Constituci\u00f3n mostr\u00f3 que tampoco quer\u00eda algo tan radical con un texto que satisfac\u00eda intereses de grupos m\u00e1s volcados a la izquierda. Entonces, la gente lo que nos est\u00e1 pidiendo es construir acuerdos y no una refundaci\u00f3n.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 puntos de esta propuesta de Constituci\u00f3n fueron los responsables de que el rechazo fuera tan masivo?\n\n\n\n-El m\u00e1s importante tiene que ver con que se preocuparon m\u00e1s de las minor\u00edas que por las grandes mayor\u00edas. Entonces terminamos con una Constituci\u00f3n indigenista en un pa\u00eds que tiene menos de 7% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Una Constituci\u00f3n, adem\u00e1s, m\u00e1s preocupada en resolver el problema de los partidos pol\u00edticos -de la organizaci\u00f3n del Senado, de los grupos m\u00e1s chicos, polarizados, tanto de izquierda como derecha- que de lograr acuerdos. Se emborracharon del poder. Dec\u00edan que ven\u00edan a renovar la pol\u00edtica, pero ten\u00edan comportamientos m\u00e1s autoritarios que sus antecesores. Los chilenos no queremos un cambio de modelo, sino ampliarlo para que todos sean parte, y eso ellos no lo vieron.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo cree que afecta esto a un gobierno que acaba de asumir?\n\n\n\n-Es brutal, porque es un gobierno que parece haber terminado antes de empezar por un error pol\u00edtico tr\u00e1gico de Boric. \u00c9l tom\u00f3 la decisi\u00f3n de jugarse, cuando deber\u00eda haber sido el gran \u00e1rbitro del proceso constitucional. Las constituciones siempre van a ser malas si tienen due\u00f1o. Y Boric quiso, justamente, mostrarse como due\u00f1o de la Constituci\u00f3n al jugarse por una alternativa. Tiene un problema pol\u00edtico may\u00fasculo a menos de un a\u00f1o de haber asumido, que es que su credibilidad est\u00e1 en juego porque tiene que administrar una derrota. Est\u00e1 en un momento de inflexi\u00f3n, puede ser el presidente de todos los chilenos, construyendo consensos, o decidir ser el presidente de la izquierda chilena m\u00e1s radical, y destruir los consensos. Creo que todav\u00eda no decidi\u00f3 qu\u00e9 es lo que va a hacer.\n\n\"La izquierda chilena dej\u00f3 de confiar en la democracia; eso no pas\u00f3 en Uruguay\u201d.\n\nSebasti\u00e1n Sichel Excandidato a la Presidencia de Chile\n\n-\u00bfEn Boric ve un l\u00edder populista?\n\n\n\n-Veo un presidente que vive en la frontera. Gan\u00f3 el gobierno, entre otras cosas, prometiendo indultos a los que ejercieron violencia en 2019. Tambi\u00e9n prometi\u00f3 retiros previsionales, quemando la plata de las pensiones. Triunf\u00f3 con promesas imposibles. Y lo ha reconocido, porque el otro d\u00eda dijo que en el poder se hab\u00eda dado cuenta que \u201ces otra cosa con guitarra\u201d\u2026\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 quiere decir eso?\n\n\n\n-Es una frase muy chilena. Lo que quiso decir fue que se dio cuenta que no era tan f\u00e1cil gobernar. Fue un candidato muy populista, est\u00e1 por resolverse si llega a ser un presidente populista.\n\n\n\n-\u00bfY c\u00f3mo ve a la oposici\u00f3n chilena?\n\n\n\n-Creo que vive la tragedia de las izquierdas y las derechas en el mundo, vi\u00e9ndose tambi\u00e9n obligada a tomar una opci\u00f3n. \u00bfVa a ser una centroderecha, que se encargue de construir mayor\u00edas desde el centro pol\u00edtico, o va caer en la tentaci\u00f3n de Bolsonaro, de Trump? \u00bfQueremos una derecha democr\u00e1tica -liberal, capaz de entender las injusticias de la sociedad-, o queremos una derecha populista? La oposici\u00f3n tiene su propio dilema. Yo creo que se va a ir hacia un acuerdo entre la centroderecha, el centro pol\u00edtico y algunos sectores de la centroizquierda, que a\u00edsle al populismo. Pero veo mucha gente de derecha que en la campa\u00f1a me abandonaron al poco tiempo y saltaron a apoyar al otro candidato (se refiere a Jos\u00e9 Antonio Kast, que termin\u00f3 disputando la presidencia a Boric en el balotaje). Piensan que hay que seguir el camino de Trump, con un populismo antimigratorio, con un nacionalismo mal entendido. Espero ser parte de quienes se encarguen de rearmar una oposici\u00f3n democr\u00e1tica.\n\n\n\n-\u00bfCu\u00e1nto pesa el fantasma de la dictadura de Augusto Pinochet a\u00fan en Chile?\n\n\n\n-Afecta tr\u00e1gicamente. La izquierda ha manipulado, usado ese fantasma, much\u00edsimo. En la pasada campa\u00f1a hubo una izquierda que no hizo m\u00e1s que sacar a Pinochet del closet en cada debate, pero al mismo tiempo hubo una derecha que no supo cortar con eso, con esa tradici\u00f3n autoritaria.\n\n\n\n-\u00bfPero la centroderecha no ha tenido ya que convivir en Chile con esa tradici\u00f3n pinochetista?\n\n\n\n-En m\u00ed caso no, porque se fueron todos con el otro candidato (r\u00ede). Yo fui muy claro, y eso tiene su costo: no creo en una derecha que no condene eso. Es m\u00e1s, creo es un error grande apoyar el autoritarismo y que eso puede afectar a la derecha de tal forma que se puede condenar a ser siempre una minor\u00eda. Mi mensaje s\u00e9 que les doli\u00f3 mucho a los que reivindican a Pinochet. No se puede poner en duda la condena a la violaci\u00f3n de los derechos humanos. Hay que enterrar a Pinochet. Hay que erradicar la derecha pinochetista y tambi\u00e9n la izquierda que coquete\u00f3 con los reg\u00edmenes de los hermanos Castro o de Nicol\u00e1s Maduro. El eje debe ser, siempre, el centro.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/uruguay-logra-contener-cancer-populista-dice-sebastian-sichel-excandidato-chileno.html",
    "titulo": "\"Uruguay logra contener el c\u00e1ncer populista\", dice Sebasti\u00e1n Sichel, excandidato chileno",
    "subtitulo": "El pol\u00edtico se\u00f1al\u00f3 que\u00a0\"la izquierda chilena dej\u00f3 de confiar en la democracia; eso no pas\u00f3 en Uruguay\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638be4391ac9e.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "uruguaylogracontenerelcancerpopulistadicesebastiansichelexcandidatochileno.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl 25 de septiembre -hace ya m\u00e1s de dos meses-, Alejandro Astesiano, custodia personal del Presidente de la Rep\u00fablica, fue detenido en la residencia oficial de Su\u00e1rez y Reyes poco despu\u00e9s de aterrizar en Uruguay tras acompa\u00f1ar a Luis Lacalle Pou en unos d\u00edas de vacaciones en Costa Rica.\n\nSe sospechaba que formaba parte de la red que entregaba documentos falsos.\n\n\n\nA poco de iniciarse las investigaciones surgi\u00f3 que hab\u00eda sido incorporado a un grupo delictivo que se dedicaba a gestionar y entregar pasaportes uruguayos ap\u00f3crifos a ciudadanos rusos, sobre la base de partidas de nacimiento adulteradas y que integraban un ciudadano ruso (Alexey S.), un escribano (\u00c1lvaro F.) y en principio el exc\u00f3nsul uruguayo en Rusia, Santiago di Conza. Astesiano jugaba el rol de \u201cfacilitador\u201d porque el cargo que desempe\u00f1aba abr\u00eda muchas puertas y hab\u00eda sido sumado al grupo en 2020 o 2021. Alexey S. aportaba los clientes (rusos) y el escribano se ocupaba de elaborar los documentos.\n\n\n\nLa banda hab\u00eda comenzado a funcionar en 2013 cuando di Conza -que hab\u00eda ingresado a la Canciller\u00eda en 2011- fue designado en Rusia. En ese entonces Jos\u00e9 Mujica era el Presidente de la Rep\u00fablica (aunque la designaci\u00f3n de di Conza fue firmada por el vicepresidente Danilo Astori) y Luis Almagro era el Ministro de Relaciones Exteriores. Di Conza estuvo en el cargo hasta 2018, ya en plena segunda presidencia de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez.\n\n\n\n\u201cLa mafia de los pasaportes comenz\u00f3 a operar cuando gobernaba el Frente Amplio\u201d escribi\u00f3 en Correo de los Viernes el expresidente Sanguinetti.\n\n\n\nNo se conoce con exactitud el n\u00famero de pasaportes truchos que han surgido a lo largo de estos a\u00f1os. Para la fiscal Gabriela Fossati, pueden ser \u201cdecenas, cientos o pueden ser miles\u201d. Por su parte, el escribano \u00c1lvaro F. declar\u00f3 ante la fiscal que en el consulado de Uruguay en Mosc\u00fa se tramitaron m\u00e1s de 10.000 pasaportes y que por cada uno de ellos se cobraban US$ 20.000.\n\n\n\nHubo una investigaci\u00f3n anterior llevada adelante por el entonces fiscal de Flagrancia, Alejandro Machado. Se empez\u00f3 a trabajar en 2018 y en 2020 se decidi\u00f3 archivarlo por falta de pruebas. Una segunda investigaci\u00f3n -que es esta y ya lleva m\u00e1s de dos meses en el tapete pol\u00edtico- comenz\u00f3 el 21 de setiembre cuando la Direcci\u00f3n Nacional de Identificaci\u00f3n Civil advirti\u00f3 que un ciudadano ruso llamado Rom\u00e1n K. pretend\u00eda obtener la ciudadan\u00eda natural uruguaya presentando documentaci\u00f3n que a simple vista les pareci\u00f3 irregular a polic\u00edas de esa repartici\u00f3n. Rom\u00e1n K. fue detenido y formalizado por un delito de suposici\u00f3n de estado civil. Alejandro Astesiano fue denunciado y detenido.\n\n\n\nAh\u00ed empez\u00f3 la gran algarada del Frente Amplio: vieron que era la oportunidad de atacar duro al Presidente de la Rep\u00fablica porque la presencia de su jefe de custodia en la banda abr\u00eda una brecha donde se pod\u00eda golpear con o sin raz\u00f3n. No hay dudas de que el Presidente tuvo toda la culpa (que acept\u00f3 y asumi\u00f3) al elegir a Alejandro Astesiano para un cargo muy delicado y para el cual era incompatible, que se salte\u00f3 pesadas sombras de su pasado que era imprescindible respetar; pero de all\u00ed a reclamar su renuncia o buscar su escarnio p\u00fablico hay un abismo y no se puede ni se debe caer en \u00e9l.\n\n\n\nPero al FA eso no le importa. Tampoco les importa la verdad. No se dan cuenta (o peor, si se dan cuenta igual lo hacen) que esto no es la Ley de Urgente Consideraci\u00f3n, ni la reforma de la seguridad social o la reforma educativa: en su ofuscaci\u00f3n de malos perdedores atacan directamente la institucionalidad y el Derecho en busca de la revanchita. Les importa un ardite la magnitud de su demencia y solo ven la posibilidad de hacer da\u00f1o al gobierno aunque todav\u00eda falten dos a\u00f1os para la consulta electoral.\n\n\n\nEso s\u00ed, la Fiscal\u00eda de Corte deber\u00eda facilitar todos los recursos que sean necesarios a la fiscal Gabriela Fossati -tal como si fuera una fiscal de Delitos Econ\u00f3micos o m\u00e1s- para que este tema tenga r\u00e1pida soluci\u00f3n. Hacen mucho da\u00f1o las versiones, los inventos y las falsas noticias que circulan en un tema que, de alguna manera, afecta al Presidente de la Rep\u00fablica y a la institucionalidad.\n\n\n\nComo dijo el Dr. Leonardo Guzm\u00e1n con impecable delicadeza y precisi\u00f3n en su columna del viernes (Lo partidario y lo institucional): \u201cSi en semejante asunto se prolonga el estado de qui\u00e9n sabe, crecer\u00e1 la ciza\u00f1a sin necesidad de plantadores\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/editorial/pasaportes-astesiano-frente-amplio.html",
    "titulo": "Pasaportes, Astesiano y Frente Amplio",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "pasaportesastesianoyfrenteamplio.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEn los primeros nueve meses del a\u00f1o, Alcoholes del Uruguay (Alur) \u2014empresa subsidiaria de Ancap\u2014, registr\u00f3 p\u00e9rdidas por US$ 1 mill\u00f3n, seg\u00fan el balance presentado por la estatal el pasado martes. Sin embargo, seg\u00fan explic\u00f3 el vicepresidente de la estatal, Diego Durand, en realidad la subsidiaria \u201cha arrojado ganancias en los primeros tres trimestres del a\u00f1o, muy poco por encima de 0\u201d.\n\n\n\nEl estado contable de Alur es en d\u00f3lares, por lo que en realidad, las p\u00e9rdidas registradas en el balance tienen que ver con la traducci\u00f3n de esos d\u00f3lares a pesos. \u201cSe convierte en negativo cuando se compara con el a\u00f1o pasado por la traducci\u00f3n a pesos, pero los resultados muestran en realidad que se mantuvo en equilibrio, con un resultado positivo\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nEse resultado tambi\u00e9n se explica, seg\u00fan el vicepresidente, porque la exigencia a Alur \u201cha sido muy fuerte\u201d desde que se elimin\u00f3 la obligaci\u00f3n de mezclar biodi\u00e9sel en el gasoil. Esa modificaci\u00f3n normativa \u2014que se hizo con el objetivo de eliminar el sobreprecio que significaba en el precio del gasoil\u2014 llev\u00f3 a que Ancap dejara de comprarle biodi\u00e9sel a Alur. La no mezcla de biodi\u00e9sel impact\u00f3 en Alur, por tanto, la empresa tuvo que implementar una reorientaci\u00f3n comercial y diversificar sus unidades de negocio para mantener las operaciones.\n\n\n\nEn este sentido, la planta de Capurro en la que Alur concentra la producci\u00f3n de biodi\u00e9sel, reorient\u00f3 la producci\u00f3n hacia el exterior y comenz\u00f3 a exportar ese biocombustible. Tambi\u00e9n continu\u00f3 con las ventas al exterior de aceite vegetal, fundamentalmente partir de canola.\n\nDurand: \u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d.\n\nEn este negocio, Alur compra aproximadamente el 30% de la producci\u00f3n nacional de canola, estimada en unas 80.000 a 100.000 toneladas. Sobre este punto, Durand se\u00f1al\u00f3 que el directorio de Ancap aprob\u00f3 hace un mes el plan canola 2022-2023 a trav\u00e9s del cual ya se vendieron 12.000 toneladas de aceite crudo de canola.\n\n\n\n\u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el jerarca.\n\n\n\nZAFRA. La zafra de ca\u00f1a de az\u00facar de Alur en Bella Uni\u00f3n termin\u00f3 hace tres semanas con rendimientos r\u00e9cord. Seg\u00fan los datos del Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP), la zafra culmin\u00f3 con m\u00e1s de 515.000 toneladas cosechadas, un rendimiento de 75,5 toneladas por hect\u00e1reas y 8.400 kilos de az\u00facar por hect\u00e1rea.\n\n\n\nllamado Alur llama a actores privados para producir combustibles sint\u00e9ticos. Alur lanz\u00f3 un llamado a empresas privadas que est\u00e9n interesadas en desarrollar un proyecto de producci\u00f3n de metanol, combustibles sint\u00e9ticos y combustible sostenible de aviaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n del carbono biog\u00e9nico de la planta de bioetanol que la firma tiene en Paysand\u00fa.\n\n\n\nSeg\u00fan dijo Durand, el llamado a los privados responde a que \u201cel mundo va hacia los combustibles renovables\u201d, por lo que la b\u00fasqueda de un actor privado \u201ces porque existe inter\u00e9s (a nivel mundial) en generar etanol y combustibles derivados que van hacia los (energ\u00e9ticos)renovables\u201d.\n\n\n\nSobre esto, el vicepresidente de Ancap explic\u00f3 que se busca que la inversi\u00f3n sea realizada en su totalidad por actores privados y tratar de evitar que Ancap tenga participaci\u00f3n como socio del negocio.\n\n\n\nSeg\u00fan explicaron desde la estatal, \u201cel proceso de selecci\u00f3n tendr\u00e1 varias etapas: un per\u00edodo de difusi\u00f3n, llamado a expresiones de inter\u00e9s y calificaci\u00f3n de empresas, llamado a postulaci\u00f3n y selecci\u00f3n de un desarrollador y proyecto ganador.\n\n\n\nLos interesados tendr\u00e1n que presentar un proyecto que deber\u00e1 incluir la captura de carbono biog\u00e9nico de Alur, combinado con la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno verde, para la producci\u00f3n de combustibles sint\u00e9ticos\u201d.\n\nEn este sentido, Durand destac\u00f3 la \u201coptimizaci\u00f3n del negocio\u201d y principalmente el derrame econ\u00f3mico que signific\u00f3 esta zafra en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n de personal.\n\n\n\nDe acuerdo con los datos proporcionados por el vicepresidente de Ancap, desde Alur se derramaron US$ 5 millones en la econom\u00eda del norte del pa\u00eds, en mano de obra a partir de la contrataci\u00f3n de los cortadores de ca\u00f1a, los conocidos como \u201cpeludos\u201d.\n\n\n\nEsos resultados muestran que \u201chubo una mejora en el rendimiento y en la productividad del trabajador cortador de ca\u00f1a. Ellos tuvieron un muy buen rendimiento, se trabaj\u00f3 tambi\u00e9n un mes y medio m\u00e1s de lo que tradicionalmente se trabaja y eso derram\u00f3 en la econom\u00eda\u201d, dijo Durand.\n\n\u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, dijo Stipanicic.\n\nDe acuerdo con el vicepresidente, desde que asumi\u00f3 la actual administraci\u00f3n de la estatal, en las tres zafras que han pasado, se ha pagado un total de US$ 10 millones para los cortadores de ca\u00f1a (m\u00e1s all\u00e1 de lo que recib\u00edan en anteriores administraciones por la producci\u00f3n), mientras que \u201csolo en la zafra de este a\u00f1o fueron US$ 5. \u201cLos otros US$ 5 millones restantes estuvieron distribuidos en US$ 2,5 millones cada a\u00f1o\u201d, explic\u00f3 Durand.\n\n\n\nPara el jerarca, uno de los aspectos \u201cdeterminantes en los buenos resultados de la zafra\u201d tuvo que ver con el reordenamiento de productores que hizo la empresa y la eliminaci\u00f3n de los deudores.\n\n\n\nSobre este punto, al finalizar la zafra, el presidente de Ancap, Alejandro Stipanicic dijo estar orgulloso y satisfecho del trabajo realizado. \u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, indic\u00f3 y remarc\u00f3 que \u201ctodos los productores\u201d cerraron la zafra sin deudas.\n\n\n\nAlur\n\nM\u00c1S ALCOHOL. Por otra parte, Durand manifest\u00f3 que desde Ancap trabajan actualmente para volcar la producci\u00f3n de ca\u00f1a \u201cen la mayor medida posible\u201d a la producci\u00f3n de alcohol y producir menos az\u00facar.\n\n\n\n\u201cUno de los focos que tenemos es seguir con nuestra marca pero apostar al az\u00facar importada, eso nos permitir\u00eda bajar costos y lograr mayor eficiencia\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nNo obstante, advirti\u00f3 que ese objetivo de mayor producci\u00f3n de alcohol \u201cno significa bajar, ni tocar el volumen de ca\u00f1a recibida, eso lo vamos a seguir manteniendo y vamos a seguir estimulando la producci\u00f3n. Queremos mejorar los resultados operativos de Alur, con mayor eficiencia, con los mismos vol\u00famenes de producci\u00f3n, pero en la industria volcarnos m\u00e1s hacia la generaci\u00f3n de alcohol\u201d, indic\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/nuevos-planes-comerciales-alur-derrame-economico-millonario-artigas.html",
    "titulo": "Los nuevos planes comerciales de Alur y el derrame econ\u00f3mico millonario en Artigas",
    "subtitulo": "La subsidiaria de Ancap pag\u00f3 US$ 5 millones en mano de obra para la zafra de la ca\u00f1a de az\u00facar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/14/6029ae8d6c5fc.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "losnuevosplanescomercialesdealuryelderrameeconomicomillonarioenartigas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Poder Ejecutivo promulg\u00f3 una ley a trav\u00e9s de la cual introdujo modificaciones en el Impuesto a la Renta de las Actividades Econ\u00f3micas (IRAE) en materia de rentas pasivas del exterior, con el objetivo de cumplir con las exigencias de la Uni\u00f3n Europea (UE) en t\u00e9rminos de fiscalidad empresarial.\n\nA mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF) hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa, en el marco de las obligaciones asumidas por Uruguay con la UE, en respuesta al cuestionamiento de ciertos reg\u00edmenes del pa\u00eds que eran considerados como \u201cpotencialmente perjudiciales\u201d y capaces de \u201cfomentar la competencia desleal\u201d.\n\n\n\nEl pasado 5 de octubre el Ejecutivo remiti\u00f3 el proyecto de ley al Parlamento, el cual fue finalmente aprobado el 16 de noviembre y finalmente, la ley se promulg\u00f3 el 25 del pasado mes.\n\n\n\nEn funci\u00f3n de una directriz del a\u00f1o 2019 del grupo del C\u00f3digo de Conducta de la UE, Uruguay ten\u00eda dos posibilidades para quedar alineado con el est\u00e1ndar internacional: o gravar las rentas pasivas que se obtienen del exterior (es decir intereses, regal\u00edas y dividendos); o exonerar determinadas rentas pasivas obtenidas en el exterior, pero establecer que cumplieran con ciertos requisitos.\n\n\n\nEl Ejecutivo decidi\u00f3 ir por el segundo camino y por eso present\u00f3 modificaciones al IRAE, en lo que refiere a las rentas pasivas obtenidas en el exterior.\n\nCambios\n\nSi bien falta ahora la reglamentaci\u00f3n de la ley -un aspecto clave para determinar c\u00f3mo se implementar\u00e1n los cambios-, las principales modificaciones de la normativa tienen que ver con el hecho de que a partir del 1\u00b0 de enero de 2023, se considerar\u00e1n rentas empresariales incluidas en el IRAE, aquellas obtenidas por sociedades de hecho en las que participen entidades integrantes de un grupo multinacional por las rentas pasivas del exterior.\n\n\n\nEl especialista tributario y socio de la firma FBM Advisory, Fabi\u00e1n Birnbaum dijo a El Pa\u00eds este es el principal cambio de la normativa porque \u201cpermite reconocer el cr\u00e9dito del exterior\u201d.\n\n\n\nEs decir, si una empresa tiene rentas en el exterior y se las grava Uruguay, al ser del exterior hay posibilidad -por las normas existentes- de que puedan tener impuestos fuera de Uruguay. \u201cPara evitar la doble tributaci\u00f3n\u201d, es decir, evitar pagar en Uruguay y en el exterior, el pa\u00eds \u201creconoce el cr\u00e9dito en el exterior para no pagar dos veces\u201d, indic\u00f3 Birnbaum.\n\nPor otra parte, la ley estableci\u00f3 que pasan a estar alcanzadas por el IRAE aquellas rentas derivadas de rendimientos de capital inmobiliario, dividendos, intereses, regal\u00edas, otros rendimientos de capital mobiliario y los incrementos patrimoniales derivados de transmisiones patrimoniales de los activos que generan los rendimientos precedentes.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se estableci\u00f3 que tambi\u00e9n estar\u00e1 gravado por IRAE \u201ctodo otro aumento de patrimonio derivado de los activos pasibles\u201d de generar los rendimientos mencionados.\n\n\n\nLa normativa aclar\u00f3 adem\u00e1s que todas las disposiciones referentes a las rentas pasivas del exterior introducidas en esta ley no se aplicar\u00e1n para el resto de las rentas de fuente uruguaya que ya tienen su propio tratamiento, por ejemplo: compa\u00f1\u00edas de seguros, servicios t\u00e9cnicos, servicios de publicidad y propaganda, instrumentos financieros derivados, entre otros.\n\n\n\nPara que una entidad tenga una adecuada sustancia econ\u00f3mica en Uruguay (es decir, para ser una entidad calificada y no quedar alcanzada por el IRAE por sus rentas pasivas del exterior), la normativa estableci\u00f3 que el criterio ser\u00e1 la naturaleza de la actividad, los recursos humanos ocupados, el nivel de ingresos y el porcentaje de activos generadores de las rentas comprendidas.\n\nPor otro lado, la ley otorga un cr\u00e9dito fiscal a los contribuyentes que hayan sido objeto de imposici\u00f3n en el exterior por las rentas pasivas que grava la ley. En este sentido, \u201cel impuesto a la renta pagado en el exterior podr\u00e1 ser acreditado contra el IRAE que se genere\u201d (en relaci\u00f3n a la misma renta), y ese \u201ccr\u00e9dito a imputar no podr\u00e1 superar la parte del IRAE calculado en forma previa a tal deducci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el texto.\n\n\n\nLa normativa se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que los dividendos distribuidos por entidades contribuyentes del IRAE a personas f\u00edsicas que sean contribuyentes del Impuesto a la Rentas de las Personas F\u00edsicas (IRPF), cuya renta subyacente provenga de las rentas pasivas del exterior, tendr\u00e1n el mismo tratamiento en relaci\u00f3n a los dividendos originados por las rentas alcanzadas por el IRAE.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cambio-impuesto-hizo-gobierno-pedido-union-europea.html",
    "titulo": "\u00bfC\u00f3mo es el cambio de un impuesto que hizo el gobierno a pedido de la Uni\u00f3n Europea?",
    "subtitulo": "A mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/21/6352c763343f2.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "comoeselcambiodeunimpuestoquehizoelgobiernoapedidodelaunioneuropea.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa jueza de Libertad, Gabriella Alanis Mart\u00ednez, conden\u00f3 a una mujer polic\u00eda por disparar siete tiros a Esteban Garc\u00eda, un adicto conocido como \u201cel Feo\u201d, provoc\u00e1ndole lesiones que lo dejaron inv\u00e1lido, le imposibilitan mantener relaciones sexuales y lo obligan a usar sondas durante el resto de su vida.\n\nTambi\u00e9n se le imput\u00f3 a la agente haber \u201cplantado\u201d un arma al herido, la que luego se comprob\u00f3 que estaba descargada y no hab\u00eda sido disparada\n\n\n\nSeg\u00fan la magistrada, la funcionaria policial se excedi\u00f3 en el uso de la fuerza. Qued\u00f3 probado que Garc\u00eda hab\u00eda ca\u00eddo en el suelo al recibir los dos primeros disparos y la agente le tir\u00f3 otros cinco tiros en la zona genital.\n\n\n\nPor ello, Alanis Mart\u00ednez le tipific\u00f3 a la mujer polic\u00eda un delito de lesiones grav\u00edsimas agravadas por el uso de armas apropiadas en reiteraci\u00f3n real con un delito de simulaci\u00f3n de delito (por \u201cplantar\u201d el arma) a la pena de cinco a\u00f1os y seis meses de penitenciar\u00eda con descuento de la preventiva cumplida.\n\n\n\nLa polic\u00eda ya lleva dos a\u00f1os de prisi\u00f3n -hoy en r\u00e9gimen domiciliario- y le restan tres a\u00f1os por cumplir en caso de mantenerse firme el fallo.\n\nEl abogado de la funcionaria policial, Alberto Rojas, dijo a El Pa\u00eds que apelar\u00e1 la sentencia de la jueza Mart\u00ednez.\n\n\n\nEl profesional sostuvo que podr\u00eda aceptar que su cliente se extralimit\u00f3 en repeler a un individuo que hab\u00eda amenazado de muerte a su clienta. Pero, agreg\u00f3, \u201cno hubo simulaci\u00f3n de delito (\u201cplantar\u201d un arma) de parte de la funcionaria policial, porque los testigos que dicen haber visto eso estaban a m\u00e1s de media cuadra de donde ocurri\u00f3 el incidente y sus relatos no son coincidentes\u201d.\n\n\n\nPor su parte, el abogado Esteban Luca, defensor de la v\u00edctima Esteban Garc\u00eda, se mostr\u00f3 en desacuerdo con la condena recibida por la funcionaria policial. \u201cLa pena fue demasiado benevolente con esta se\u00f1ora dado como dej\u00f3 a mi cliente. Quedar\u00e1 inv\u00e1lido de por vida\u201d, expres\u00f3 Luca.\n\nLos incidentes\n\nEl pasado 20 de junio, la jueza Mart\u00ednez dio lugar a la apertura del juicio oral contra la funcionaria policial.\n\n\n\nEn esa audiencia, la fiscal de 1\u00b0 Turno de Libertad, Bettina Ramos y su adjunta, Cecilia Cerdeira, se\u00f1alaron que, en enero de 2021, la mujer polic\u00eda contrat\u00f3 los servicios de \u201cel Feo\u201d con el prop\u00f3sito de que este le limpiara un terreno de su propiedad, ubicado en la calle L\u00ednea de Alta en el barrio Parque Postel (Ciudad del Plata).\n\n\n\nLuego de que Garc\u00eda le realiz\u00f3 el trabajo, la imputada le reproch\u00f3 que se hab\u00eda llevado como parte de los residuos unos cables que eran de su propiedad.\n\n\n\nLa Fiscal\u00eda se\u00f1ala que tales hechos predispusieron a la agente y desde entonces se sucedieron una serie de r\u00e9plicas entre ella y el adicto conocido como \u201cel Feo\u201d.\n\nEn determinado momento la imputada se encontr\u00f3 con Esteban Garc\u00eda en la calle y al verlo le manifest\u00f3 que se fuera del lugar porque \u201clo iba a matar a balazos\u201d, que \u201chasta no matarlo no iba a parar\u201d.\n\n\n\nD\u00edas m\u00e1s tarde, la funcionaria policial se volvi\u00f3 a cruzar con Garc\u00eda cerca de su casa cuando arribaba de su trabajo en la Direcci\u00f3n General de Inteligencia Policial. La agente tom\u00f3 a golpes de pu\u00f1o a \u201cel Feo\u201d, mientras dos hombres que la acompa\u00f1aban lo sujetaban hasta que finalmente la v\u00edctima logr\u00f3 huir.\n\n\n\nNo pas\u00f3 una semana cuando ocurri\u00f3 un nuevo incidente entre ambos. Vecinos escucharon disparos. Al ver a \u201cel Feo\u201d, le consultaron qu\u00e9 hab\u00eda sucedido. Esteban Garc\u00eda respondi\u00f3 que la mujer polic\u00eda lo hab\u00eda amenazado, que le hab\u00eda efectuado con su arma de reglamento varios disparos sin lesionarlo, y que ella le hab\u00eda prometido que la pr\u00f3xima vez no le iba a tirar a errar.\n\nLa agente cumpli\u00f3 con su palabra. A las 14:47 horas del 27 de febrero de 2021, la Polic\u00eda de Ciudad del Plata recibi\u00f3 una comunicaci\u00f3n radial indicando que hab\u00eda ocurrido un incidente en la calle L\u00ednea de Alta, en el que particip\u00f3 una funcionaria policial y del cual result\u00f3 herido \u201cel Feo\u201d.\n\n\n\nEn forma inmediata arribaron al lugar dos funcionarios policiales pertenecientes al \u00c1rea de Investigaciones de Ciudad del Plata, adem\u00e1s de agentes de la Unidad de Respuesta R\u00e1pida (URP).\n\n\n\nLos efectivos se entrevistaron con la imputada, quien se encontraba en la calle frente a su domicilio, e indic\u00f3 a los funcionarios policiales que le hab\u00eda efectuado dos disparos de arma de fuego a la v\u00edctima. Tambi\u00e9n dijo que al hombre lo hab\u00eda denunciado en enero de 2021 por amenazas.\n\n\n\nGarc\u00eda, malherido, fue trasladada por sus padres al \u201chospitalito\u201d de Ciudad del Plata.\n\nLa Fiscal\u00eda expres\u00f3 que mientras la v\u00edctima estaba siendo atendida en el centro de salud, uno de los agentes se comunic\u00f3 con el hospital, y un m\u00e9dico le indic\u00f3 que Esteban Garc\u00eda no recibi\u00f3 solo dos disparos, sino m\u00faltiples balazos de arma de fuego, encontr\u00e1ndose gravemente lesionado. All\u00ed se constat\u00f3 la \u201cprimera inconsistencia\u201d en el relato de la oficial en la cantidad de impactos de bala en el cuerpo de la v\u00edctima.\n\n\n\nEn el informe pericial del m\u00e9dico forense Mart\u00edn Puljak, ingresado a juicio mediante su declaraci\u00f3n, se establece que las heridas sufridas por \u201cel Feo\u201d a manos de la mujer polic\u00eda fueron en el muslo y gl\u00fateo derecho, muslo izquierdo, fosa il\u00edaca izquierda (zona ubicada debajo del abdomen arriba de la cadera) y zona lumbar derecha e izquierda. La v\u00edctima fue intervenido quir\u00fargicamente tras detectarle los m\u00e9dicos una grave lesi\u00f3n renal derecha que requiri\u00f3 la extirpaci\u00f3n de un ri\u00f1\u00f3n.\n\nSeg\u00fan el m\u00e9dico forense Puljak, Garc\u00eda tambi\u00e9n sufri\u00f3 disparos que le provocaron una lesi\u00f3n vesical que demand\u00f3 la utilizaci\u00f3n de drenajes y curaciones,\n\n\n\nPor su parte, el tambi\u00e9n m\u00e9dico forense Fidet Lagos, expres\u00f3 que la extirpaci\u00f3n de ri\u00f1\u00f3n conllev\u00f3 la p\u00e9rdida de un \u00f3rgano y debilitamiento del sistema urinario.\n\n\n\nAdem\u00e1s el herido present\u00f3 una paraplejia fl\u00e1cida post traum\u00e1tica secular (flacidez en los \u00f3rganos del abdomen) provocada por una lesi\u00f3n de proyectil de arma de fuego, agreg\u00f3 el facultativo.\n\n\n\nSeg\u00fan Fidet Lagos, el disparo le caus\u00f3 a la v\u00edctima la p\u00e9rdida de control de esf\u00ednteres anal y vesical, as\u00ed como la imposibilidad de caminar. Sostuvo, adem\u00e1s, que \u201cla parte inferior de la pierna izquierda tiene p\u00e9rdida funcional total\u201d.\n\n\n\nEn su informe, el m\u00e9dico forense expres\u00f3 que Garc\u00eda recibi\u00f3 un impacto de proyectil de arma de fuego que requiri\u00f3 intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Y agreg\u00f3 que la falta de control vesical determina la p\u00e9rdida de sensibilidad a nivel genital, lo que \u201cimposibilita\u201d a la v\u00edctima \u201cel debido acto sexual que posibilita la procreaci\u00f3n\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/mujer-policia-condenada-disparar-siete-tiros-plantar-arma.html",
    "titulo": "Mujer polic\u00eda condenada por disparar siete tiros y plantar arma",
    "subtitulo": "Cumplir\u00e1 pena de prisi\u00f3n por cinco a\u00f1os por los delitos de lesiones grav\u00edsimas y simulaci\u00f3n de delito.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab9a81c3ed.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "mujerpoliciacondenadapordispararsietetirosyplantararma.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\nSu acidez fue un ingrediente clave en la f\u00f3rmula del \u00e9xito de los distintos cert\u00e1menes \u201cpor un sue\u00f1o\u201d que Marcelo Tinelli present\u00f3 desde 2006 hasta 2019. Marcelo Polino hizo all\u00ed de sus particulares devoluciones un sello propio por el que lo convocaron de otros concursos de la regi\u00f3n. Hoy prepara esa lengua filosa para los mon\u00f3logos de La Verdad de la Milanesa, show que trae en breve a Uruguay. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, repasa su carrera y bromea: \u201csi hoy hiciera los comentarios de hace 15 a\u00f1os estar\u00eda preso\u201d.\n\n\n\n-\u00bfEn qu\u00e9 rol se te va a poder ver en el show La Verdad de la Milanesa (15 y 16 de diciembre en Fellini Pocitos)?\n\n\n\n-Voy a hacer mon\u00f3logos: algunos que hice con Antonio (Gasalla) y otros propios. Es un show muy perform\u00e1tico pensado para que la gente se divierta. Se da todo en el contexto de un restaurante, que en este caso es Fellini, donde el plato principal obviamente es la milanesa. Voy a estar acompa\u00f1ado por artistas uruguayos. Va a haber un dj, una cantante, una drag queen. Es un espect\u00e1culo muy movido.\n\n\n\n-Uno supone que vas a hablar de la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-S\u00ed, a cada lugar que voy tengo que hablar de los famosos porque la gente lo pide. Hay un repaso de lo que le ha pasado a las figuras este a\u00f1o. Hablo de las parejas, de las relaciones en la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-Hace a\u00f1os que hac\u00e9s teatro, \u00bfsos un periodista al que se le cruz\u00f3 la oportunidad de hacer mon\u00f3logos o un artista al que en un momento se le cruz\u00f3 la posibilidad de ser periodista?\n\n\n\n-Mi oficio es el periodismo y desde ese lugar siempre hice teatro. Trabaj\u00e9 con Antonio, Nito Artaza, Nacha Guevara, Enrique Pinti. Me gusta hacer mon\u00f3logos. Siempre hablo desde mi lugar, no hago personajes. Soy muy respetuoso del trabajo de los actores. Adem\u00e1s no tengo una preparaci\u00f3n en ese sentido. Hago mon\u00f3logos como Polino e intento que sean divertidos. Llevo al teatro lo que a la gente le gusta de m\u00ed en la tele. Me gusta el contacto con la gente y lo paso b\u00e1rbaro.\n\n\n\n-\u00bfGasalla te pasa tips para los mon\u00f3logos?\n\n\n\n-S\u00ed, un mont\u00f3n. \u00c9l vive a una cuadra de mi casa; el otro d\u00eda fuimos a comer y repasaba todos los mon\u00f3logos con \u00e9l. Yo tengo los tiempos televisivos y hago todo r\u00e1pido, y \u00e9l me dice que vaya m\u00e1s lento. Es un maestro. Le pido si lo puedo grabar para no olvidar lo que me dice. Todo lo que s\u00e9 de mon\u00f3logos es gracias a \u00e9l.\n\nEL JURADO VILLANO Polino, el m\u00e1s temido Polino construy\u00f3 en su carrera una personalidad temida por los famosos debido a su forma directa y sarc\u00e1stica de opinar de su trabajo. El periodista salt\u00f3 a la masividad como conductor del m\u00edtico Zap (2002), pero deline\u00f3 ese perfil \u00e1cido desde el panel Intrusos (2004). En 2006 fue convocado por Tinelli como jurado de Cantando por un Sue\u00f1o, y qued\u00f3 en el tribunal de todos los cert\u00e1menes de Showmatch.\n\n\n\n-Se te ve seguido por Uruguay, \u00bfc\u00f3mo es tu v\u00ednculo con el pa\u00eds?\n\n\n\n-Amo Montevideo. Los argentinos hablan mucho de Punta del Este, pero como yo no tomo sol prefiero Montevideo. Me encanta la ciudad y su gente. Siempre la paso bien.\n\n-\u00bfTen\u00e9s aprecio por alguna artista uruguaya en particular que haya probado suerte en Buenos Aires?\n\n\n\n-La gente que viene de Uruguay siempre es muy respetuosa, muy educada. Tiene una manera particular de expresarse y se gana el lugar. Te lo puede decir cualquier periodista. Yo amo especialmente a Natalia Oreiro. Nos conocemos desde que hizo su primera novela. Somos como parientes porque cuando ella debut\u00f3, yo tambi\u00e9n empezaba en televisi\u00f3n con otro uruguayo, Lucho Avil\u00e9s. Nos llamamos para los cumplea\u00f1os. Es amorosa. Cuando iba a hacer La M\u00e1scara me convocaron para el jurado y yo justo ya hab\u00eda arreglado en Chile. Le dije que me dio l\u00e1stima porque ten\u00eda muchas ganas de trabajar con ella. Es muy copada.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 te pareci\u00f3 la versi\u00f3n de La M\u00e1scara que hizo Natalia Oreiro en Telef\u00e9?\n\n\n\n-Es un formato para gente joven. Estuvo muy bien hecho y ella es una diosa.\n\n\n\n-\u00bfSent\u00eds que con los a\u00f1os te has convertido en el villano m\u00e1s querido de la televisi\u00f3n?\n\n\n\n-Siempre me lo dicen. He trabajado en un mont\u00f3n de realities y la gente me tira buena onda. Hay otros jurados que son \u201clos malos\u201d y la gente no los puede ni ver. Creo que es porque yo digo las cosas desde un lugar divertido y sin maldad. Vengo de una experiencia en Chile en la que fui jurado y me preocupaba que no conocieran mi forma de juzgar. Es inc\u00f3modo juzgar a un artista de otro pa\u00eds. Sin embargo, la gente me tiraba buena onda y me dec\u00eda que se identificaba con lo que yo dec\u00eda. Despu\u00e9s me llamaron de Miami para hacerme una entrevista como la persona que integr\u00f3 m\u00e1s jurados en programas de Latinoam\u00e9rica.\n\n-\u00bfEs el rol en el que te has sentido m\u00e1s c\u00f3modo?\n\n\n\n-Me siento bien, la paso bien.\n\n-Te hiciste masivamente conocido al frente de Zap (2002), un programa que por lo bizarro se fue volviendo de culto con los a\u00f1os, \u00bfc\u00f3mo lo record\u00e1s vos?\n\n\n\n-Este a\u00f1o se cumplen 20 a\u00f1os. Tendr\u00edamos que haber hecho alg\u00fan reencuentro. La gente sube todo el tiempo cosas a redes, hace memes y lo recuerda mucho. Fue en un contexto social complicado en Argentina. Ven\u00edamos de la crisis del 2001, y nosotros \u00e9ramos como la alegr\u00eda de la tarde. Ten\u00edamos 15 puntos de rating en ese horario. Era muy masivo y era la primera vez que la gente com\u00fan cobraba mucho protagonismo en la televisi\u00f3n. Eso llamaba la atenci\u00f3n.\n\n\n\n-\u00bfTen\u00e9s alg\u00fan momento favorito del programa?\n\n\n\n-El que siguen pasando todo el tiempo es el d\u00eda que Guido S\u00fcller present\u00f3 a su asistente, que dec\u00eda \u201cdame una G, dame una U\u201d. La gente me lo recuerda en la calle.\n\n\n\n-En aquel momento y con los programas de chimentos que surgieron despu\u00e9s, la televisi\u00f3n manejaba una crueldad que hoy ser\u00eda cancelada en redes sociales, \u00bfc\u00f3mo has visto esa transformaci\u00f3n?\n\n\n\n-Yo vengo de esa primera \u00e9poca del chimento. Todo ha cambiado y la sociedad tambi\u00e9n. Yo a medida que fui creciendo me fui alejando del chimento. No volver\u00eda a hacer el chimento agresivo o hablando del \u201csobre que tengo\u201d. Prefiero ir por el lado del humor y la gente lo agradece. Ahora el p\u00fablico con las redes sociales te hace la devoluci\u00f3n al instante. Si algo no les gusta te cancelan enseguida. Por eso tambi\u00e9n hay m\u00e1s cuidado.\n\n\n\n-\u00bfTe arrepent\u00eds de algo que hayas hecho al aire?\n\n\n\n-Ahora no me acuerdo, pero seguramente s\u00ed. El otro d\u00eda me cruc\u00e9 a Moria (Cas\u00e1n) y ve\u00edamos alguna cosa nuestra de hace 15 que se hab\u00eda hecho viral en Tiktok y dec\u00edamos: \u201csi hoy dij\u00e9ramos estas cosas estar\u00edamos presos\u201d. Todo cambi\u00f3. Igualmente yo no estoy peleado con nadie ni tengo ning\u00fan juicio. Todo siempre fue show.\n\n\n\n-Te fuiste debajo del ala de Marcelo Tinelli justo antes de que el programa dejara de tener el \u00e9xito de audiencia de otrora, \u00bfqu\u00e9 lectura hac\u00e9s con las cartas vistas?\n\n\n\n-Fue pura casualidad, no fue planeado. \u00cdbamos a empezar el Bailando y de repente lleg\u00f3 la pandemia y nos encerraron a todos. Telef\u00e9 empez\u00f3 a preparar Masterchef, me ofrecieron ser \u201cel embajador\u201d y acept\u00e9. Yo nunca dej\u00e9 de hablar con Marcelo. Hoy yo puedo recorrer varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica gracias a que \u00e9l me abri\u00f3 las puertas de Showmatch. Estoy agradecido de por vida.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 cre\u00e9s que sus programas no registran el \u00e9xito de otros a\u00f1os?\n\n\n\n-Yo me junt\u00e9 con \u00e9l cuando empez\u00f3 a hacer Canta Conmigo Ahora. Me dijo para estar en el programa pero yo no pod\u00eda. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho el formato y c\u00f3mo lo hizo. Lo que pas\u00f3 fue que enfrente vino la aplanadora de Gran Hermano. Este pa\u00eds est\u00e1 paralizado por ese programa. Su efecto es tan potente que no le da espacio a otros contenidos. La diferencia de rating es tremenda: tiene m\u00e1s de 20 puntos contra cinco. Es imposible revertir eso.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 funcion\u00f3 tanto este Gran Hermano?\n\n\n\n-Yo soy fan\u00e1tico del formato Gran Hermano y se ve que todo el mundo tambi\u00e9n. Est\u00e1 muy bien hecho el casting y Santiago (Del Moro) la rompe en la conducci\u00f3n.\n\n\n\n-M\u00e1s all\u00e1 de sus programas, \u00bfno hubo un desgaste en la figura de Tinelli, que hoy recibe ataques y cr\u00edticas que tiempo atr\u00e1s no recib\u00eda?\n\n\n\n-Hubo un momento en el que tuvo un costado pol\u00edtico cuando se sum\u00f3 a \u201cla mesa del hambre\u201d y adem\u00e1s se meti\u00f3 en el f\u00fatbol. Todo eso lo perjudic\u00f3, dej\u00f3 muchos frentes abiertos y la gente empez\u00f3 a pegarle. Pero no hay que olvidarse que se mantuvo 30 a\u00f1os como el n\u00famero uno de la televisi\u00f3n y d\u00e1ndole trabajo a la gente. Cualquiera puede tener uno o dos a\u00f1os malos. Yo creo que va a volver a ocupar su lugar gracias al carisma que tiene.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo son \u00e9l y Jorge Rial como jefes?\n\n\n\n-Muy generosos. Tinelli cambi\u00f3 el rumbo de mi carrera. Antes yo era un panelista de un programa de espect\u00e1culos, y sin conocerme me llam\u00f3 para estar en el jurado de sus programas. Le tengo mucho cari\u00f1o. Y con Rial siempre tuve la mejor relaci\u00f3n. Muchos hablan de su car\u00e1cter, pero yo jam\u00e1s me pele\u00e9 ni tuve una discusi\u00f3n con \u00e9l. El a\u00f1o pasado cumpli\u00f3 60 a\u00f1os y al \u00fanico de sus expanelistas que invit\u00f3 fue a m\u00ed.\n\n\n\n-En un ambiente en el que pareciera que no es f\u00e1cil hacerse amigos, vos ten\u00e9s la particularidad de contar con varios: Luciana Salazar, Flavio Mendoza, Carmen Barbieri...\n\n\n\n-Luciana ya es familia, soy el padrino de (su hija) Matilda. Mis colegas me dicen que soy una especie rara en ese sentido. He tenido suerte de cruzarme con gente muy copada en la carrera, hasta me sigo hablado con la mujer de Lucho Avil\u00e9s. He podido cultivar buenas relaciones. Est\u00e1 bueno que te digan que sos buen periodista, pero que la gente te quiera es lo m\u00e1s importante.\n\n\n\n-\u00bfAlguna vez tuviste una pareja del ambiente art\u00edstico?\n\n\n\n-No. Mi vida privada la mantengo lejos del trabajo y del ambiente, al menos por ahora. Hoy estoy solo, no tengo pareja.\n\n\n\n-De los programas de espect\u00e1culos que est\u00e1n al aire hoy, \u00bfcon cu\u00e1l te sent\u00eds m\u00e1s identificado?\n\n\n\n-Yo soy muy cholulo de la televisi\u00f3n y miro todo. Soy amigote de (Rodrigo) Lussich y (Adri\u00e1n) Pallares, pero tambi\u00e9n veo a \u00c1ngel (De Brito), a (Laura) Ubfal e Intrusos. Me gusta la gente que est\u00e1 haciendo espect\u00e1culos. Cada uno le pone su impronta, aunque todos hacen lo mismo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/marcelo-polino-recuerdo-primeros-programas-chimentos-hoy-estariamos-presos.html",
    "titulo": "Marcelo Polino y el recuerdo de los primeros programas de chimentos: \"Hoy estar\u00edamos presos\"",
    "subtitulo": "El periodista de espect\u00e1culos desembarca con un show propio en Uruguay. \"Me alej\u00e9 del chimento agresivo y ahora prefiero el humor\", expresa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a73d0ab7c6.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "marcelopolinoyelrecuerdodelosprimerosprogramasdechimentoshoyestariamospresos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Impuesto al Valor Agregado (IVA) es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de nuestro pa\u00eds. Pero, \u00bfqu\u00e9 cambios se le deber\u00edan hacer?\n\nEste mi\u00e9rcoles se llev\u00f3 a cabo el \u00faltimo d\u00eda de las Jornadas Tributarias, organizadas por la Direcci\u00f3n General Impositiva (DGI), en donde Fernando Pel\u00e1ez, del Departamento de Estudios Tributarios del organismo, analiz\u00f3 este impuesto.\n\n\n\nSeg\u00fan Pel\u00e1ez, el IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.\n\n\n\nEl IVA, por su modelo de dise\u00f1o, cuenta con un problema \u201cintr\u00ednseco\u201d que es la regresividad, es decir que las personas de menores ingresos destinan una porci\u00f3n mayor del mismo al consumo y por tanto resultan m\u00e1s gravadas que las personas de ingresos altos.\n\nEn base a la \u00faltima Encuesta Nacional de Gastos e Ingresos de los Hogares (Engih), realizada entre 2016 y 2017, Pel\u00e1ez se\u00f1al\u00f3 que el consumo sobre el ingreso del primer quintil (el 20% m\u00e1s pobre) es del 107%, el cual va cayendo hasta el 72% del quinto quintil (el 20% m\u00e1s rico).\n\n\n\nLa incidencia del impuesto, si se tomara el 22% para todo el consumo, para el primer quintil (que tendr\u00eda un ingreso medio de $ 35.320,50) es del 19%, lo que dejar\u00eda un ingreso disponible luego del IVA de $ 28.484,54.\n\n\n\nMientras tanto, la incidencia cae a medida que aumentan los ingresos, en donde esta es de 13% para el quinto quintil (de $ 115.640,50 de ingreso medio), dejando un ingreso disponible despu\u00e9s del IVA de $ 100.601,43.\n\n\n\nSin embargo, destac\u00f3 que el impuesto de nuestro pa\u00eds contiene una serie de excepciones objetivas, es decir que recaen en un conjunto predeterminado de bienes y servicios, que procuran reducir la regresividad del impuesto.\n\nLas medidas \u201ct\u00edpicas\u201d, seg\u00fan explic\u00f3, pueden verse como exoneraciones a las ventas de los bienes y servicios de la canasta de consumo, el tratamiento de exportaci\u00f3n o la aplicaci\u00f3n de una al\u00edcuota reducida. Al aplicarse una excepci\u00f3n de la canasta de consumo se favorece m\u00e1s, \u201crelativamente\u201d, a los hogares de menores ingresos, ya que estos destinan una proporci\u00f3n mayor del ingreso al consumo de bienes y servicios esenciales, que los hogares de mayores ingresos.\n\n\n\nEn este sentido, en base a la Engih, seg\u00fan Pel\u00e1ez las personas que integran el primer quintil -de menores ingresos- destinan el 42,9% de sus ingresos a alimentos y bebidas (27%) y salud (15,8%), mientras que aquellas personas del quinto quintil -mayores ingresos-, destinan el 17,3% (10,1% en alimentos y bebidas y 7,2% en salud).\n\n\n\nEn tanto, se\u00f1al\u00f3 que las soluciones que plantean reducir la regresividad del impuesto de modelo, logran hacerlo pero es \u201cdiscutible si es la forma m\u00e1s eficiente de hacerlo\u201d.\n\nEstas medidas tienen un costo, al menos, que es la p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n al otorgar un tratamiento excepcional. El gasto tributario por estas excepciones equivale a m\u00e1s del 5,1% de la recaudaci\u00f3n del impuesto, seg\u00fan indic\u00f3.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que recientemente se han incorporado excepciones subjetivas, como las devoluciones de las Asignaciones Familiares-Plan de Equidad, quienes pueden tener una devoluci\u00f3n total del IVA incluido en las adquisiciones de bienes y servicios que realizan.\n\n\n\nUna excepci\u00f3n subjetiva es aquella que se funda en las caracter\u00edsticas del sujeto comprador y no en la del bien comprado.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que la medida suprime la incidencia del impuesto para un conjunto concreto de personas, previamente identificadas, y por un monto m\u00e1ximo conocido.\n\nEl gasto tributario de estas medidas asciende a 0,4% de las recaudaci\u00f3n, indic\u00f3 Pel\u00e1ez.\n\n\n\n\u201cSi bien el beneficio actual tiene un alcance limitado, en la medida que el costo que produce es controlado, podr\u00eda extenderse a otras personas\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nA su vez, dijo que conceptualmente es una soluci\u00f3n \u201ceficaz\u201d para reducir la regresividad del IVA, y \u201cm\u00e1s eficiente que la actual\u201d, porque puede lograr el mismo objetivo con un menor uso de recursos, ya que produce una menor renuncia fiscal.\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n con la que se dispone, seg\u00fan explic\u00f3, permiten avanzar en esta direcci\u00f3n, focalizando el beneficio en las personas y no en los bienes y servicios.\n\n\n\nEn tanto, afirm\u00f3 que aumentar el monto individual del beneficio y extender su cobertura, potenciar\u00eda la capacidad del ajuste para reducir la regresividad del impuesto. Incluso, se\u00f1ala que podr\u00eda neutralizarla o hacer del IVA un impuesto progresivo, es decir que a medida que crece el ingreso o capacidad econ\u00f3mica de las personas tambi\u00e9n crece su aporte.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/impuesto-dinero-extrae-personas-cambios-hacerse.html",
    "titulo": "El impuesto que m\u00e1s dinero extrae de las personas y los cambios que podr\u00edan hacerse",
    "subtitulo": "El IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/26/61f1f0d60cc6f.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "elimpuestoquemasdineroextraedelaspersonasyloscambiosquepodrianhacerse.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDel total de personas que ingresan por la puerta de emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas hay un porcentaje -entre el 65% y 70%- al que se le da de alta porque son consultas menores. Entre el cerca de un tercio restante hay casos de personas que necesitan una operaci\u00f3n o quedar en el CTI, otros no tan graves, pero que requieren una internaci\u00f3n en cuidados moderados. De este \u00faltimo grupo, el 25% son pacientes psiqui\u00e1tricos, seg\u00fan indic\u00f3 a El Pa\u00eds el director de la instituci\u00f3n, \u00c1lvaro Villar.\n\nPese a ser un n\u00famero importante, el Hospital de Cl\u00ednicas no tiene internaci\u00f3n de psiquiatr\u00eda. Por lo que esas personas deben \u201cesperar a ser derivados a algunos de los hospitales que tienen sala o al Hospital Vilardeb\u00f3\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Villar.\n\n\n\nEl director del hospital universitario entiende que \u201cno puede\u201d ser que todav\u00eda no se cuente con un \u201clugar de internaci\u00f3n para (estos) pacientes de corta estad\u00eda\u201d, seg\u00fan lo transmiti\u00f3 en su ponencia en el primer d\u00eda de la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Y se\u00f1al\u00f3 que este debe \u201cser un compromiso, un desaf\u00edo a encarar lo antes posible\u201d.\n\nLuego, en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Villar cont\u00f3 que uno de los \u201cproblemas que existe\u201d es que la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces. Y -continu\u00f3- \u201cla decisi\u00f3n de dar el alta no es del psiquiatra sino que los magistrados\u201d.\n\n\n\n\u201cEntonces, un paciente puede estar de alta pero un juez decidir que tiene que quedarse. Eso hace que hoy el Vilardeb\u00f3 este absolutamente saturado y que no pueda recibir pacientes de las puertas de las otros hospitales p\u00fablicos\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nPor otra parte, cont\u00f3 que en el Cl\u00ednicas tienen un \u201cpromedio diario de dos intentos de autoeliminaci\u00f3n\u201d, y aclar\u00f3 que se trata de un \u201cpromedio, con d\u00edas en los que no hay ninguno y otros con cuatro o cinco\u201d. La situaci\u00f3n la calific\u00f3 como un \u201cdesaf\u00edo enorme\u201d.\n\nTras las rejas\n\nLa enfermedad mental y la privaci\u00f3n de libertad es uno de los temas que se trat\u00f3 ayer en la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Del encuentro particip\u00f3 el comisionado parlamentario, Juan Miguel Petit, quien entiende que en estos temas faltan \u201cestudios de casos y sistem\u00e1ticos, seguimiento, e interinstitucionalidad\u201d.\n\n\n\nHay \u201cmuchas personas\u201d que s\u00ed son imputables pero \u201ctienen una fragilidad que despu\u00e9s el propio sistema penitenciario\u201d hace que el trastorno se vuelva \u201ccr\u00f3nico, persistente\u201d. Adem\u00e1s, despu\u00e9s -continu\u00f3- el propio sistema \u201cno tiene respuesta en buena parte de los casos, o las que dan son colocarlo en una celda donde haya internos buena gente que lo atiendan\u201d o un \u201cbuen director\u201d.\n\n\n\nAdem\u00e1s, entiende que las \u201ccausales de agravamiento son muy grandes\u201d. En ese sentido, cree que ASSE tiene que \u201ctomar mucha m\u00e1s fuerza en el sistema penitenciario\u201d. Y cont\u00f3 que se propuso que en la Unidad N\u00ba 5 en Col\u00f3n -\u201cdonde hay un lugar f\u00edsico adecuado\u201d- ASSE coloque una unidad de salud mental y tratamiento.\n\nPetit cont\u00f3 que se encuentran \u201csituaciones incre\u00edbles de personas que fueron condenadas que a veces no pueden expresarse\u201d. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que \u201cmuchas veces est\u00e1 otro fen\u00f3meno que es que la privaci\u00f3n de libertad implica una adversidad y un estr\u00e9s que a todo el mundo le hace mal. Y, a aquellos que estaban en una situaci\u00f3n l\u00edmite, obviamente el clima carcelario, a\u00fan en una buena c\u00e1rcel\u2026 que, en general, no van all\u00ed, implican un mayor desaf\u00edo para el tratamiento de \u00e9stas patolog\u00edas\u201d.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cPara esas personas con trastornos son situaciones de enorme fragilidad\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, entiende que el Poder Judicial es un \u201cactor que est\u00e1 llamado a un rol mucho m\u00e1s potente del que tiene hoy en d\u00eda. Y hay dos \u00e1reas que tienen una enorme debilidad: la defensa p\u00fablica y el Instituto T\u00e9cnico Forense (ITF)\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/ingresos-cuidados-moderados-son-psiquiatricos.html",
    "titulo": "El 25% de los ingresos a cuidados moderados son psiqui\u00e1tricos",
    "subtitulo": "El director del Hospital de Cl\u00ednicas, \u00c1lvaro Villar, dijo que\u00a0la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/01/62be6c84ca700.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "el25delosingresosacuidadosmoderadossonpsiquiatricos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\nPlaya y comida en el Chiringuito del Puntal. Y hoy, tomates de la zona y lentejas caseras con chorizo picante de Le\u00f3n, regalo de @jesuscallejatv. Nada mejor que Cantabria\u00bb, reza un posteo en Instagram del 14 de agosto de este a\u00f1o. En la imagen, una pareja se hace una selfie en la playa, con el mar de fondo. Hasta aqu\u00ed, una publicaci\u00f3n m\u00e1s de las millones que se hacen en esa red social. Pero esta cuenta con una particularidad: la mujer de la foto es Ana Bot\u00edn, presidenta de Banco Santander y la publicaci\u00f3n es de su cuenta oficial. Bot\u00edn es una de tantos CEO mundiales que se han vuelto activos en redes sociales. En su caso utiliza Instagram donde publica desde contenidos de la empresa, sociales e incluso personales, en tanto LinkedIn lo toma para t\u00f3picos profesionales.\n\nTambi\u00e9n es conocida la actividad en redes de Elon Musk, sobre todo sus pol\u00e9micos tuits que hacen fluctuar el precio de una criptomoneda o que incluso utiliza para despedir a un empleado de Twitter, plataforma que adquiri\u00f3 hace poco.\n\nBill Gates, Richard Branson, Mark Zuckerberg, Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez-Pallete (Telef\u00f3nica) son otros casos y la lista sigue.\n\nPerfiles\n\n\u00abTengo Instagram pero no uso, salvo para chequear algo de la empresa. Facebook hasta el a\u00f1o pasado (lo usaba) para ver algo de la compa\u00f1\u00eda. Nunca me gust\u00f3 publicar cosas personales. S\u00ed uso y publico mucho en LinkedIn relacionado con lo laboral aunque no sea directamente del shopping. Por ejemplo, lo que tuvo m\u00e1s relevancia fue el mensaje por lo de Punta Shopping\u00bb, resumi\u00f3 Alex Malachowski, gerente general de Nuevocentro Shopping quien utiliza el resto de las redes para mantenerse informado.\n\nNunca me gust\u00f3 publicar cosas personales. S\u00ed uso y publico mucho en LinkedIn relacionado con lo laboral aunque no sea directamente del shopping\" Alex Malachowski gerente general de Nuevocentro\n\nPara Juli\u00e1n Kanarek, consultor digital y socio director de Ciudadana, empresa de comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, este uso se acerca a lo adecuado. \u00abNo hay una regla general para todos pero es cierto que LinkedIn es la red donde deber\u00edan estar. Las conversaciones son m\u00e1s formales, se habla de negocios, problem\u00e1ticas sociales y pol\u00edticas que impactan en el trabajo de un CEO. Las otras, m\u00e1s descontracturadas, depender\u00e1 del perfil del ejecutivo, pero no tiene que estar por estar\u00bb, explic\u00f3.\n\nRaquel Oberlander, experta en marketing digital y directora de Hep!c, coincide. \u00abEn Uruguay hay \u2018heavy users\u2019 y los que casi no las utilizan. Pero veo una tendencia cada vez mayor a valorar sobre todo el poder de LinkedIn, no solo para conseguir clientes sino para posicionarse como autoridad en un tema, hacer networking, incluso conseguir inversores o partners de negocios\u00bb, se\u00f1al\u00f3 la especialista.\n\nEn Uruguay hay \u2018heavy users\u2019 y los que casi no las utilizan. Pero veo una tendencia cada vez mayor a valorar sobre todo el poder de LinkedIn, no solo para conseguir clientes sino para posicionarse como autoridad en un tema, hacer networking, incluso conseguir inversores o partners de negocios\" Raquel Oberlander Directora de Hep!c\n\nLos datos de esa red avalan esa tendencia. Seg\u00fan Oberlander, LinkedIn posee 850 millones de usuarios de los cuales unos 180 millones son tomadores de decisi\u00f3n. A su vez, hay 58 millones de empresas registradas. \u00abY algunos estudios dicen que el 62% de los CEO de las empresas de la lista Fortune 500 utilizan esta red\u00bb, agreg\u00f3.\n\nIsabelle Chaquiriand, CEO de Atma y decana de la Facultad de Ciencias Empresariales de la Universidad Cat\u00f3lica (UCU) publica en Twitter y LinkedIn, mientras que utiliza Instagram y Facebook para seguir marcas, enterarse de promociones e informarse. Para ello, ingresa en momentos puntuales del d\u00eda, principalmente a LinkedIn y Twitter, las \u00fanicas apps de redes sociales que tiene instaladas en su smartphone. A la hora de publicar, solo toca tema profesionales. \u00abDifundo novedades o hitos tanto de la UCU como de Atma, mis columnas en El Pa\u00eds o comparto algo interesante que le\u00ed en alguna parte. Publico cuando me parece que puede ser de inter\u00e9s o quiero que se enteren de algo y tengo el tiempo para hacerlo\u00bb, apunt\u00f3.\n\nDifundo novedades o hitos tanto de la UCU como de Atma, mis columnas en El Pa\u00eds o comparto algo interesante que le\u00ed en alguna parte. Publico cuando me parece que puede ser de inter\u00e9s o quiero que se enteren de algo y tengo el tiempo para hacerlo\" Isabelle Chaquiriand CEO de Atma\n\nVirginia Staricco, presidenta de la empresa de transporte y log\u00edstica La Nave, y de la Fundaci\u00f3n La Nave, es muy activa en LinkedIn e Instagram. \u00abLas uso con fuerza desde hace unos cuatro a\u00f1os. En LinkedIn publico lo empresarial, sobre la Fundaci\u00f3n como reuniones, logros, y republico todo lo de la empresa, que lo genera el equipo marketing y comunicaciones. Esto lo hago para tener m\u00e1s llegada a los clientes, mostrar nuevos productos\u00bb, coment\u00f3.\n\nEn tanto, en Instagram, donde es muy activa, el perfil cambia. \u00abAh\u00ed es una mezcla de lo que soy como mujer, madre y empresaria. Va desde reuniones, el trabajo de la Fundaci\u00f3n, hasta un baile con mi hija\u00bb.\n\nLinkedIn posee 850 millones de usuarios de los cuales unos 180 millones son tomadores de decisi\u00f3n. A su vez, hay 58 millones de empresas registradas.\n\nM\u00e1s que un posteo\n\nLinkedIn es una red social de car\u00e1cter profesional. Foto: Linkedin.\n\nEl uso de redes por parte de CEO en Uruguay es \u00abmuy nuevo y amateur\u00bb, pero seg\u00fan Oberlander, hay una tendencia creciente a profesionalizarlo.\n\n\u00abEn LinkedIn no alcanza con generar contenido para las empresas porque las personas quieren hacer negocios con personas\u00bb, dijo la experta, quien aclar\u00f3 que de a poco los empresarios se animan a dar ese paso. \u00abEsto implica un trabajo profundo de estrategia de definir en qu\u00e9 \u00e1reas se quieren posicionar, con qu\u00e9 tipo de audiencias interactuar, etc\u00e9tera\u00bb.\n\nPor su parte, Kanarek entiende que un \u00absistema mixto\u00bb es el ideal para mantener una frecuencia y fomentar un h\u00e1bito de uso. \u00abSiempre es mejor que lo haga la persona porque es m\u00e1s aut\u00e9ntico y maneja la comunicaci\u00f3n m\u00e1s directa. Puede tener un equipo que genere contenido para la marca o para las cuentas del CEO, pero es importante que \u00e9l tenga una relaci\u00f3n personal con las redes\u00bb, recomend\u00f3. Como ejemplo, cit\u00f3 el caso de Nicol\u00e1s Jodal, fundador de GeneXus, quien durante la pandemia respond\u00eda por Twitter consultas de los usuarios. \u00abEso es una muestra de c\u00f3mo se puede generar cercan\u00eda con respuestas productivas\u00bb, resalt\u00f3 Kanarek.\n\nSiempre es mejor que lo haga la persona porque es m\u00e1s aut\u00e9ntico y maneja la comunicaci\u00f3n m\u00e1s directa. Puede tener un equipo que genere contenido para la marca o para las cuentas del CEO, pero es importante que \u00e9l tenga una relaci\u00f3n personal con las redes\" Juli\u00e1n Kanarek Director de Ciudadana\n\nJodal, quien solo utiliza la red social del pajarito azul, asegur\u00f3 que lo hizo \u00abporque pensaba que estaba ayudando en un momento muy dif\u00edcil para todos\u00bb. En su caso, no se asesora con expertos ni cuenta con un plan de posteo, sino que publica temas que le resultan interesantes y novedades de la empresa. Pero sobre todo, evita \u00abtemas de pol\u00edtica y religi\u00f3n\u00bb y asegura que \u00abraramente\u00bb entra en discusiones.\n\nNo tengo estrategia, lo que tengo ganas de contar lo hago, no tengo inter\u00e9s de profesionalizar lo que publico porque me interesa la espontaneidad\" Virginia Staricco Presidenta de La Nave\n\nMalachowski, quien tiene formaci\u00f3n en marketing, tambi\u00e9n maneja sus publicaciones. \u00abPara LinkedIn tuve charlas con personas que usan redes y he hecho cursos. No soy experto, me baso en la intuici\u00f3n y el sentido com\u00fan. Pero escribo, leo, vuelvo a releer para ver que est\u00e9 bien redactado y trato de que siempre aporte valor\u00bb.\n\nStaricco va por el camino de la espontaneidad. \u00abNo tengo estrategia, lo que tengo ganas de contar lo hago, no tengo inter\u00e9s de profesionalizar lo que publico porque me interesa la espontaneidad\u00bb, argument\u00f3.\n\nPara Oberlander, si bien no hay una gu\u00eda para publicar en redes, existen reglas generales a seguir como ser constantes, dar un toque personal a las posteos aunque sean profesionales, y otros detalles como el uso de hashtags adecuados, emojis, interlineados, im\u00e1genes, una primera frase que genere curiosidad y publicar en horarios en que su audiencia es m\u00e1s activa.\n\nPostear no es en vano, estar activos en redes sociales es una forma m\u00e1s de construir marca empleadora.\n\n\n\nAnimarse, y saber para qu\u00e9\n\n\n\nRedes sociales.\n\nRaquel Oberlander, experta en marketing y fundadora de la Hep!c aconsej\u00f3 seguir cuatro pasos para el uso de redes.\n\nEl primero es animarse, pero sobre todo \u00absaber que no todos los publicaciones van a ser virales ni a todas las personas les va a gustar todo lo que escribas\u00bb.\n\nEn segundo lugar aconseja dedicarle por lo menos 30 minutos diarios a crear contenido. En caso de no poder o no querer hacerlo, \u00abcontratar un proveedor que ayude\u00bb es recomendable.\n\nEl tercer punto es que utilizar redes sociales no es sin\u00f3nimo de ser \u00abegoc\u00e9ntrico\u00bb. \u00abTu marca personal es la huella que vas a dejar en el mundo. \u00bfA qui\u00e9n vas a inspirar hoy? \u00bfC\u00f3mo vas a ayudar a alguien con tus contenidos? \u00bfC\u00f3mo vas a hacer que tu equipo te sienta como un verdadero l\u00edder? \u00bfC\u00f3mo vas a empoderarlos y reconocerlos p\u00fablicamente?\u00bb.\n\nPor \u00faltimo, remarc\u00f3 que antes de comenzar es necesario tener claro \u00abqu\u00e9 objetivos quer\u00e9s lograr y qu\u00e9 imagen vas a proyectar\u00bb. \u00abEs un tema m\u00e1s profundo porque implica un proceso de autoindagaci\u00f3n personal, cuestionarse, conocerse, tomar decisiones estrat\u00e9gicas. Todos tenemos una reputaci\u00f3n online, querramos o no. Trabajar la marca personal es cerrar la brecha o el gap entre lo que quer\u00e9s que piensen de ti y lo que de todos modos van a pensar\u00bb, concluy\u00f3 la experta.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/ceo-uruguayos-ganan-presencia-redes-sociales-son-estrategias-mundo-likes.html",
    "titulo": "CEO uruguayos ganan presencia en las redes sociales, \u00bfcu\u00e1les son sus estrategias en el mundo de los \"likes\"?",
    "subtitulo": "Las usan para fortalecer marca personal o como estrategia de negocios; LinkedIn asoma como la m\u00e1s importante, pero no es la \u00fanica",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388e9270f678.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "ceouruguayosgananpresenciaenlasredessocialescualessonsusestrategiasenelmundodeloslikes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nCon el cierre de la investigaci\u00f3n administrativa que orden\u00f3 el Ministerio de Desarrollo Social (Mides) ante las irregularidades detectadas en el accionar de la Coordinadora Popular y Solidaria (CPS), el ministro Mart\u00edn Lema y su equipo entendieron que las conclusiones eran determinantes y se terminaba un cap\u00edtulo de pol\u00e9mica p\u00fablica con esta red que suministraba el 35% de las ollas populares.\n\nSin embargo, luego del 9 de noviembre -cuando presentaron los resultados de la indagatoria y anunciaron que elevar\u00edan las conclusiones a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n- continuaron y contin\u00faan llegando a la cartera todos los d\u00edas denuncias contra la actuaci\u00f3n de algunas de las ollas.\n\n\n\nAl mismo tiempo, el Mides confirm\u00f3 su tesis inicial de que la CPS \u201cinflaba\u201d los registros de las ollas que administraba, de tal manera que, como inform\u00f3 El Pa\u00eds esta semana, luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la organizaci\u00f3n como intermediara la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%, y cerca de un 10% de las ollas decidieron su cierre.\n\n\n\nA este panorama se suma que las \u00faltimas horas la cartera termin\u00f3 de reunir un nuevo conjunto de evidencias que ser\u00e1n elevadas a la Fiscal\u00eda para que se integren a la informaci\u00f3n ya presentada semanas atr\u00e1s, seg\u00fan confirm\u00f3 a El Pa\u00eds la directora general de la cartera, Karina Goday.\n\nEl resumen de algunos de esos hallazgos se encuentra en un informe de la direcci\u00f3n departamental de la Secretar\u00eda de Estado enviado a Lema ayer mi\u00e9rcoles.\n\n\n\nLuego de una parte inicial en la que se insiste con el nuevo \u201ccomportamiento de la demanda\u201d y se hace referencia a las cifras entregados por las ollas directamente al Mides -entre los que figuran que \u201cla cantidad de porciones de merienda disminuy\u00f3 un 39% y que \u201cse redujo en 21 la cantidad de d\u00edas de funcionamiento de las ollas\u201d, entre otros datos- all\u00ed se describen casos puntuales a trav\u00e9s de denuncias presentadas con posterioridad al cierre de la investigaci\u00f3n administrativa.\n\n\n\nEn t\u00e9rminos generales, y como una nueva conclusi\u00f3n de las \u00faltimas constataciones realizadas por la cartera, se reafirma que en los datos que en su momento transmiti\u00f3 la CPS al Mides \u201chay ollas inexistentes, (y) n\u00fameros inflados (...)\u201d, adem\u00e1s del contraste a la baja entre \u201clo que declararon las ollas en octubre -ya sin la coordinadora en el medio- y lo que declararon al ser consultadas un mes despu\u00e9s\u201d.\n\nEn uno de los casos se describe una olla ubicada en Canelones cuyos insumos \u201cse distribu\u00edan entre \u2018amigos\u2019 de la referente\u201d de la iniciativa, y que en ese caso puntual \u201cdurante la intermediaci\u00f3n de la CPS, los alimentos llegaban en veh\u00edculos de la Intendencia de Canelones\u201d. \u201cSeg\u00fan vecinos del lugar -se\u00f1ala el informe, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds-, en momentos en los que s\u00ed se cocinaba, la comida habr\u00eda sido retirada por personas del lugar con el fin de alimentar a sus mascotas\u201d.\n\n\n\nEn otro, en el barrio de Casavalle, se descubri\u00f3 que hab\u00eda una olla que serv\u00eda \u201cun tercio de lo declarado\u201d. En detalle, el 14 de noviembre los representantes de esta iniciativa transmitieron que serv\u00edan 430 platos, pero \u201cal ser visitada el lunes 28 y permanecer all\u00ed el equipo de este ministerio durante todo el horario de entrega, se constat\u00f3 (se adjunta copia de acta firmada por la referente) que la cantidad de porciones servidas realmente es menor a 150\u201d. Y se acot\u00f3 que ese d\u00eda correspond\u00eda \u201cal de \u2018mayor demanda\u2019\u201d alimentaria.\n\n\n\nEn el punto C del documento se describe un caso con el nombre de \u201cExcesivo acopio y menor demanda\u201d que tambi\u00e9n se dio en Casavalle.\n\nSeg\u00fan se desprende del texto, funcionarios del Mides visitaron una olla de ese barrio de Montevideo el 14 de este mes, en parte porque la iniciativa hab\u00eda comunicado que funcionaba tres veces por semana, pero que al tercer d\u00eda solo se abr\u00eda cuando alcanzaban los insumos. \u201cEse mismo d\u00eda, al actualizar la informaci\u00f3n sobre cantidad de porciones servidas, se informa 250 platos de olla. Sin embargo, al ser visitados el d\u00eda 29 de noviembre (fecha a fin de mes, el momento establecido como el pico m\u00e1ximo) se constata que se entregan menos de 100 porciones a 18 personas que concurren al lugar\u201d, agrega el texto.\n\n\n\nTras constatar la diferencia entre lo que se declar\u00f3 y lo que realmente se sirvi\u00f3, los funcionarios del Mides solicitaron \u201cver el lugar donde se acopian los alimentos y all\u00ed se detect\u00f3 una gran cantidad de estos, de los que a modo de ejemplo se detallan: tres fundas de arroz (20 kilos cada una), fundas de az\u00facar y de cocoa, al menos tres bolsas de 25 kilos de harina cada una, varios paquetes de cinco kilos de fideos cada uno, bolsas de verdura varias, al menos una docena de litros de aceite\u201d.\n\n\n\nSe trataba de un dep\u00f3sito de alimentos que, seg\u00fan afirma el Mides, fueron entregados \u201cal menos durante las \u00faltimas tres semanas\u201d.\n\nEs por esto que en el informe de la cartera se afirma que \u201cel reclamo impl\u00edcito de que los insumos entregados podr\u00edan ser insuficientes para la \u2018necesidad\u2019 de la que se pretende dar cuenta, no solo es falso porque se verific\u00f3 que se distribuyen menos de la mitad de las porciones declaradas, sino porque adem\u00e1s tienen en acopio una cantidad importante de alimentos que si realmente fuesen necesarios no estar\u00edan encerrados en una habitaci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEl asunto ha sido de m\u00e1xima prioridad dentro del Mides, que ha comunicado en forma centralizada las principales decisiones adoptadas al respecto, y tenido adem\u00e1s salidas a la prensa con declaraciones que buscaron polemizar con el presidente del Frente Amplio, a quien adem\u00e1s le envi\u00f3 una serie de datos defendiendo la gesti\u00f3n alimentaria del gobierno.\n\n\n\nD\u00edas atr\u00e1s, el ministro asegur\u00f3 asimismo que a la coalici\u00f3n de izquierda \u201cno le import\u00f3 la alimentaci\u00f3n de las personas\u201d y que incurri\u00f3 en \u201cuna utilizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como un negocio pol\u00edtico\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/mides-envio-fiscalia-informe-nuevas-irregularidades-abastecimiento-ollas-populares.html",
    "titulo": "Mides enviar\u00e1 a Fiscal\u00eda informaci\u00f3n con nuevas irregularidades sobre abastecimiento de ollas populares",
    "subtitulo": "Luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la Coordinadora Popular y Solidaria como intermediara, la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%,",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388194a3ab71.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "midesenviaraafiscaliainformacionconnuevasirregularidadessobreabastecimientodeollaspopulares.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay en fase de grupos del Mundial de Qatar 2022 impact\u00f3 en todos los uruguayos y varios futbolistas lamentaron no haber podido avanzar a octavos de final.\n\nEn este caso, fue Sof\u00eda Balbi, esposa de Luis Su\u00e1rez, m\u00e1ximo artillero hist\u00f3rico de la Celeste, la que hizo referencia al orgullo que sienten por lo hecho por el n\u00famero 9, m\u00e1s all\u00e1 de la tristeza natural de ella y de los hijos por el hecho de que la Celeste no haya logrado avanzar de fase.\n\n\"Gracias por tanto... el mejor maestro de vida para ellos\", inici\u00f3 Balbi acompa\u00f1ando el mensaje con dos fotos: en una aparece el goleador saludando a Delfina, su hija, con la tristeza natural de la eliminaci\u00f3n. Y en la otra fotograf\u00eda se percibe a Benjam\u00edn llorando mientras su padre intenta consolarlo.\n\nY Balbi a\u00f1adi\u00f3: \"Ver a tus hijos as\u00ed no tiene consuelo, pero que ellos te digan que se sienten orgullosos vale m\u00e1s que cualquier cosa. LOS AMO y gracias por estar siempre\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mensaje-le-dedico-sofia-balbi-luis-suarez-eliminacion-uruguay-mundial-qatar.html",
    "titulo": "El mensaje que le dedic\u00f3 Sof\u00eda Balbi a Luis Su\u00e1rez tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "La esposa del artillero hist\u00f3rico de la Celeste comparti\u00f3 im\u00e1genes del n\u00famero 9 saludando a sus hijos tras el final del partido ante Ghana y las acompa\u00f1\u00f3 con una leyenda sentida.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/07/30/62e5ba2c83e8b.r_1670096028075.332-299-1394-1007.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "elmensajequelededicosofiabalbialuissuareztraslaeliminaciondeuruguayenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nBronca, enojo, impotencia, desilusi\u00f3n... Esas fueron algunas de las palabras que eligieron los futbolistas de la selecci\u00f3n uruguaya para referirse a la eliminaci\u00f3n del Mundial de Qatar 2022, pese a haberse impuesto ante Ghana. A eso se sum\u00f3 el enojo por el mal arbitraje, por el que se vio muy enojados a varios futbolistas.\n\nEl juez Daniel Siebert pit\u00f3 el final y el banco de Uruguay sali\u00f3 corriendo a recriminarle, Fernando Muslera estaba fuera de s\u00ed, Edinson Cavani se sum\u00f3 muy enojado y por \u00faltimo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez, quien llega sacado a reclamar al \u00e1rbitro.\n\nLa situaci\u00f3n y las im\u00e1genes recorren el mundo, varios funcionarios de FIFA se interponen en el medio y los separan. \u200b\n\nEsto es muy gordo. Gim\u00e9nez ha agredido al director de competiciones de FIFA. Le ha dado un codazo y acto seguido le ha insultado de manera muy grave. La sanci\u00f3n va a ser hist\u00f3rica. pic.twitter.com/L3J0VkEtKe \u2014 MisterChip (Alexis) (@2010MisterChip) December 2, 2022\n\nSin embargo, una imagen llam\u00f3 la atenci\u00f3n y fue se\u00f1alada en redes como la que acarrear\u00eda una sanci\u00f3n sin precedentes: en medio del forcejeo Gim\u00e9nez le da un codazo y empuja aa un funcionario de FIFA, quien seg\u00fan el espa\u00f1ol M\u00edster Chip, ser\u00eda el director de Competiciones del organismo internacional.\n\nEn otro video, se ve a Josema una vez que lo separaron se ve que alguien lo graba diciendo: \"Ladrones, son todos una manga de ladrones estos hijos de p***\" y al ver que lo graban insiste: \"Grabame, la c*** de su madre\".\n\nLo cierto es que de momento, todo qued\u00f3 en las redes y en la calentura del defensa uruguayo ya que seg\u00fan le cont\u00f3 a Ovaci\u00f3n el vicepresidente de la AUF, Gast\u00f3n Tealdi, al organismo no le ha llegado ninguna notificaci\u00f3n de la FIFA y en caso de que llegue, deber\u00eda llegar este domingo o m\u00e1s tardar el lunes porque son situaciones que se resuelven de inmediato.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/jose-maria-gimenez-imagenes-enojo-sancion-historica.html",
    "titulo": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez y las im\u00e1genes de un enojo que se viraliz\u00f3 en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "El defensa celeste se enoj\u00f3 much\u00edsimo, insult\u00f3 y le dio un codazo a un funcionario de FIFA luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay de la Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638abe5369738.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "josemariagimenezylasimagenesdeunenojoqueseviralizoenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa amargura y la angustia por la eliminaci\u00f3n en primera fase de la selecci\u00f3n de Uruguay en el Mundial de Qatar 2022 a\u00fan es dif\u00edcil de canalizar y superar para muchos hinchas celestes, pero algunos lograron encontrar la forma de usar todo eso a su favor para realizar cosas como la que hizo un joven en dedicaci\u00f3n a uno de los m\u00e1ximos \u00eddolos de la selecci\u00f3n uruguaya.\n\nY es que el joven, llamado Agust\u00edn, ley\u00f3 al aire en el programa \"Peloteando Deportivo\" de la radio Universal una carta que \u00e9l mismo escribi\u00f3 y dedic\u00f3 a Luis Su\u00e1rez, quien ayer se retir\u00f3 de la cancha completamente desolado. El joven ley\u00f3 la carta al aire durante el programa y, al igual que su \u00eddolo, se emocion\u00f3 hasta las l\u00e1grimas mientras avanzaba en la lectura.\n\nEl momento en que Agust\u00edn ley\u00f3 la carta tambi\u00e9n fue grabado y compartido a trav\u00e9s de Twitter, donde r\u00e1pidamente se viraliz\u00f3 y recibi\u00f3 muchos comentarios emotivos y de compasi\u00f3n, hasta alcanzar el tel\u00e9fono de Su\u00e1rez, quien tambi\u00e9n comparti\u00f3 el video en su cuenta y escribi\u00f3: \"Gracias Agust\u00edn! Me emocion\u00e9 hasta las l\u00e1grimas\".\n\nGracias Agust\u00edn! \ud83d\ude4c\ud83c\udffc\n\n\n\nMe emocionaste hasta las l\u00e1grimas \ud83e\udd7a https://t.co/h7dTk20FDU \u2014 Luis Su\u00e1rez (@LuisSuarez9) December 3, 2022\n\n\"Hoy no lloro por la selecci\u00f3n, hoy lloro por vos\", comienza diciendo la carta del joven. \"Siempre que te veo llorar, se me hace dif\u00edcil contenerme. Te vi llorar en las buenas y en las no tan buenas, ah\u00ed siempre te acompa\u00f1\u00e9 desde mi lejan\u00eda\".\n\nCon el pasar de los segundos y las palabras, la voz de Agust\u00edn comenz\u00f3 a entrecortarse y cambiar de tono mientras dec\u00eda que nada pod\u00eda reclamarle al m\u00e1ximo goleador de la selecci\u00f3n uruguaya por todas las alegr\u00edas que le dio en su vida, hasta que finalmente se fundi\u00f3 en emoci\u00f3n y termin\u00f3 de leer la carta esforz\u00e1ndose para no romper en llanto.\n\nLuis Su\u00e1rez se lamenta tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nUruguay le gan\u00f3 a Ghana 2-0, pero no fue suficiente, porque la victoria en paralelo de Corea en los descuentos frente a Portugal, obligaba a Uruguay a tener que hacer un gol m\u00e1s para poder superar a los coreanos en diferencia de goles, pero nunca lleg\u00f3. Luis Su\u00e1rez integr\u00f3 el once titular y dio la asistencia del segundo gol de De Arrascaeta, en lo que probablemente fue su \u00faltimo partido en Mundiales y que lamentablemente tendr\u00e1 consigo el recuerdo de la eliminaci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/emocionante-carta-hincha-uruguayo-le-dedico-suarez-eliminacion.html",
    "titulo": "La emocionante carta que un hincha de Uruguay le dedic\u00f3 a Luis Su\u00e1rez tras la eliminaci\u00f3n",
    "subtitulo": "La Celeste se despidi\u00f3 temprano del Mundial de Qatar 2022 y a pesar de haberle ganado 2-0 a Ghana no fue suficiente para avanzar a octavos de final.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a3af8e28ba.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "laemocionantecartaqueunhinchadeuruguaylededicoaluissuareztraslaeliminacion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEdson Arantes do Nascimento, Pel\u00e9, internado en Sao Paulo para reevaluar su tratamiento contra el c\u00e1ncer, asegur\u00f3 el s\u00e1bado que permanece \"fuerte\" y con \"mucha esperanza\", despu\u00e9s de que el hospital informara que permanece \"estable\" con una \"buena respuesta\" a una infecci\u00f3n respiratoria detectada. Este s\u00e1bado Folha de Sao Paulo inform\u00f3 que el \u00eddolo estaba recibiendo cuidados paliativos.\n\n\"Quiero mantener a todos tranquilos. Estoy fuerte, con mucha esperanza y sigo mi tratamiento como siempre\", dijo el \u00eddolo, de 82 a\u00f1os, en una mensaje en Instagram que acompa\u00f1\u00f3 el parte m\u00e9dico del d\u00eda que mostr\u00f3 al exjugador \"estable\".\n\nEl tricampe\u00f3n del mundo agradeci\u00f3 los mensajes de cari\u00f1o y agreg\u00f3 que lo mantienen \"lleno de energ\u00eda\", como acompa\u00f1ar a la \"Canarinha\" en la Copa del Mundo Qatar 2022.\n\nPel\u00e9 \"sigue el tratamiento y el estado de salud contin\u00faa estable\", informaron m\u00e1s temprano los m\u00e9dicos del Hospital Albert Einstein en un comunicado.\n\n\"Ha tenido buena respuesta tambi\u00e9n a los cuidados ante la infecci\u00f3n respiratoria, sin presentar ning\u00fan empeoramiento en el cuadro cl\u00ednico en las \u00faltimas 24 horas\", a\u00f1adi\u00f3 el equipo m\u00e9dico del exfutbolista, de 82 a\u00f1os.\n\nEdson Arantes do Nascimento, conocido como Pel\u00e9, fue internado el martes para una reevaluaci\u00f3n de su tratamiento de quimioterapia contra el c\u00e1ncer de colon que le fue identificado en septiembre del a\u00f1o pasado, inform\u00f3 el hospital.\n\nEl diario Folha de S.Paulo report\u00f3 este s\u00e1bado que el exastro del f\u00fatbol ya no responde al tratamiento de quimioterapia y permanece recibiendo apenas \"cuidados paliativos\", confirmando una informaci\u00f3n que hab\u00eda publicado el mi\u00e9rcoles ESPN Brasil.\n\nEl hospital y la familia del \u00eddolo no han confirmado esas versiones. Kelly Nascimento, una de las hijas de Pel\u00e9, inclusive minimiz\u00f3 el cuadro de salud de su padre al asegurar al mi\u00e9rcoles que la prensa \"est\u00e1 enloqueciendo\" al informar. \"Mi padre est\u00e1 internado. No hay sorpresa ni emergencia\", public\u00f3 Nascimento en su cuenta de instagram.\n\nPel\u00e9 afirm\u00f3 el jueves en su cuenta de Instagram que su ingreso respond\u00eda a una \"visita mensual\" rutinaria y agradeci\u00f3 los mensajes pidiendo su recuperaci\u00f3n.\n\nPel\u00e9 y sus medallas. Foto: AFP.\n\nMensajes de aliento\n\nPero ante las distintas informaciones de la prensa local sobre el supuesto empeoramiento, referentes e instituciones del f\u00fatbol, as\u00ed como muchos brasile\u00f1os, se mostraron preocupados y enviaron este s\u00e1bado mensajes de solidaridad a 'O Rei'.\n\n\"Fuerza, rey Pel\u00e9. Contamos contigo. Todo va a estar bien\", public\u00f3 la cuenta oficial de la Confederaci\u00f3n Brasile\u00f1a de F\u00fatbol en Instagram, junto a una foto con una bandera con la imagen del exastro.\n\n\"Recen por el Rey\", escribi\u00f3, por su parte, en su cuenta de Twitter Kylian Mbapp\u00e9, delantero de la selecci\u00f3n francesa de f\u00fatbol, etiquetando a Pel\u00e9.\n\nJunior Miranda, un comerciante de 35 a\u00f1os de Sao Paulo admirador de Pel\u00e9, comenz\u00f3 a intentar imaginar c\u00f3mo ser\u00e1 el d\u00eda en que el \u00eddolo ya no est\u00e9. \"Lo adoramos, es el rey, es dif\u00edcil de explicar, va a ser una p\u00e9rdida hist\u00f3rica, no imagino a Brasil sin Pel\u00e9. No lo imagino\", dijo Miranda a AFP.\n\n\"Siempre seremos el pa\u00eds del f\u00fatbol gracias a \u00e9l, entonces nunca dejar\u00e1 de existir\", asegur\u00f3 Renata Ventura, una profesora de 52 a\u00f1os.\n\nLa ciudad de Doha, donde se celebra actualmente el Mundial 2022, decor\u00f3 el s\u00e1bado varios de sus edificios con una imagen de Pel\u00e9, con un mensaje dese\u00e1ndole una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n, comprobaron periodistas de la AFP.\n\nAlrededor del estadio de Lusail, al norte de la ciudad donde se jugar\u00e1 la final, y sobre la Torre Aspire, no lejos del estadio Khalifa, aparec\u00eda una imagen del tricampe\u00f3n del mundo de espaldas, vestido con una camiseta verde y su m\u00edtico N. 10, acompa\u00f1ada de las palabras \"Get well soon\" (Recup\u00e9rate pronto).",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/fuerte-esperanza-sigo-mi-tratamiento-siempre-dice-pele.html",
    "titulo": "Pel\u00e9 habl\u00f3 sobre su estado de salud: esto dijo el crack brasile\u00f1o en medio de varios rumores",
    "subtitulo": "Medios brasile\u00f1os informaron que el \u00eddolo norte\u00f1o estaba recibiendo cuidados paliativos y que su tratamiento contra el c\u00e1ncer no estaba funcionando.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/10/22/5f91fa0ce62de.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "pelehablosobresuestadodesaludestodijoelcrackbrasile\u00f1oenmediodevariosrumores.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nArgentina venci\u00f3 a Australia por 2-1 en el Ahmad Bin Ali Stadium de Doha y se meti\u00f3 entre las ocho mejores del Mundial de Qatar 2022. El conjunto albiceleste dio otro paso m\u00e1s hacia el sue\u00f1o de repetir lo hecho en 1978 y 1986.\n\n\n\nLa albiceleste tiene dos cosas a favor en este Mundial: la gente, es local en todos los partidos, y a Lionel Messi, el mejor jugador del torneo hasta el torneo por algunos cuerpos de diferencia.\n\n\n\nEl crack rosarino destrab\u00f3 este s\u00e1bado el encuentro ante Australia con una genialidad a los 34\u2019: pared con Nicol\u00e1s Otamendi para entrar al \u00e1rea y definici\u00f3n al segundo palo con una sutil caricia abriendo todo su bot\u00edn zurdo.\n\nArgentina celebra uno de los goles ante Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nAntes de eso, la albiceleste hab\u00eda tenido la pelota pero sin la profundidad necesaria para quebrar la \u00faltima l\u00ednea rival. De hecho, hasta el gol, Messi hab\u00eda perdido varios pases y algunos duelos individuales.\n\n\n\nEso s\u00ed, el equipo viene en crecimiento en algunos aspectos. Con Enzo Fern\u00e1ndez ya afirmado como titular en la mitad de la cancha, Argentina encontr\u00f3 el socio que Messi hab\u00eda perdido con la lesi\u00f3n de Gio Lo Celso que lo oblig\u00f3 a bajarse de la Copa del Mundo. En ofensiva, adem\u00e1s, el ingreso de Juli\u00e1n \u00c1lvarez le dio mayor movilidad y sorpresa. Es un delantero espectacular que por momentos es nueve de \u00e1rea y por otros se mueve con total facilidad por todo el frente de ataque.\n\nJustamente por esa picard\u00eda que tiene el actual punta del Manchester City lleg\u00f3 el segundo tanto a los 56\u2019 para comenzar a abrochar la clasificaci\u00f3n. El arquero australiano se durmi\u00f3 y \u00c1lvarez apareci\u00f3 por atr\u00e1s para robarle la pelota en el \u00e1rea chica y sentenciar el encuentro. Un blooper ins\u00f3lito e imperdonable en una instancia como esta.\n\n\n\nDe ah\u00ed en adelante, Argentina administr\u00f3 la ventaja y tuvo opciones Colli para ampliar el tanteador; pero fall\u00f3 en la definici\u00f3n.\n\nArgentina celebra uno de los goles ante Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nEn el final Australia le puso un poco de suspenso al encuentro. Goodwin remat\u00f3 desde afuera del \u00e1rea, la pelota dio en Fern\u00e1ndez y descoloc\u00f3 a Dibu Mart\u00ednez. Demasiado premio para un equipo que hab\u00eda atacado poco.\n\n\n\nArgentina pas\u00f3 un poco de zozobra en los \u00faltimos minutos, de forma innecesaria, pero mantuvo el triunfo y la clasificaci\u00f3n.\n\n\n\nEl debut con sorpresiva derrota ante Arabia Saudita parece que le vino como anillo al dedo. Fue como un ba\u00f1o de humildad para un equipo que claramente es favorito a quedarse con el t\u00edtulo y que en el \u00faltimo Mundial de Messi buscar\u00e1 la gloria m\u00e1xima. En cuartos de final, el pr\u00f3ximo 9 de diciembre, Argentina chocar\u00e1 contra un rival de otra exigencia: Pa\u00edses Bajos. Ser\u00e1 la primera gran prueba para este equipo que dirige Lionel Scaloni que viene con viento en la camiseta.\n\nEl partido\n\nEl equipo de Lionel Scaloni sali\u00f3 a la cancha a buscar el partido desde el minuto cero con una variante en la ofensiva: sali\u00f3 Di Mar\u00eda por precauci\u00f3n e ingres\u00f3 el Papu G\u00f3mez, que desde el inici\u00f3 se recost\u00f3 por izquierda y luego fue alternando su lugar en el campo.\n\nAnte un bloque australiano corto e intenso en la marca, que dej\u00f3 pocos espacios entre las l\u00edneas y sali\u00f3 a presionar en la salida para intentar no dejar jugar a la albiceleste, Argentina respondi\u00f3 con variedad de pases y asociaciones, pero le cost\u00f3 encontrar ocasiones de gol en la primera media hora.\n\nArgentina vs. Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nLo m\u00e1s cercano fue un remate desde afuera del \u00e1rea de G\u00f3mez, que inici\u00f3 de izquierda a derecha, remat\u00f3 y la mand\u00f3 muy por encima.\n\nDesde all\u00ed en adelante el rival tom\u00f3 la posesi\u00f3n y durante cinco minutos no la cedi\u00f3, pero sin generar demasiado peligro.\n\nArgentina vs. Australia. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nPero a los 35 minutos apareci\u00f3 la magia de Lionel Messi, que tras una asociaci\u00f3n con Mac Allister y Otamendi termin\u00f3 colocando la ventaja con un tiro cruzado, luego de hacer su habitual carrera de derecha a izquierda.\n\nEn el inicio del complemento, Scaloni reemplaz\u00f3 al Papu G\u00f3mez por Lisandro Mart\u00ednez y pas\u00f3 a jugar con l\u00ednea de cinco futbolistas. El jugador del Sevilla sali\u00f3 algo dolorido en su pie izquierdo, pero la idea del DT fue pasar a jugar con un defensor m\u00e1s para liberar a Enzo Fern\u00e1ndez en el centro del campo, que ya no deb\u00eda ir a buscar la pelota entre los centrales y gan\u00f3 libertad.\n\nY luego lleg\u00f3 el gol de la tranquilidad albiceleste: De Paul presion\u00f3 al arquero rival en la salida y \u00c1lvarez lo acompa\u00f1\u00f3. Cuando le qued\u00f3 la pelota al Rey de Am\u00e9rica, defini\u00f3 con un toque sutil a la red para poner el 2-0 del equipo de Scaloni.\n\nJuli\u00e1n \u00c1lvarez celebra su gol. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nA los 77 minutos lleg\u00f3 el descuento de Australia en una jugada que parec\u00eda de menor peligro: Goodwin remat\u00f3 y la pelota se iba a ir lejos, pero el rebote en Enzo Fern\u00e1ndez termin\u00f3 meti\u00e9ndola en el arco de Dibu Mart\u00ednez.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/argentina-vs-australia-octavos-final-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Mir\u00e1 los goles de Argentina 2-1 Australia: Messi es el mejor del Mundial y meti\u00f3 a su pa\u00eds en cuartos de final",
    "subtitulo": "Con una tarde so\u00f1ada del 10, que marc\u00f3 el primer gol, el equipo de Lionel Scaloni avanz\u00f3 a la siguiente instancia y ser\u00e1 rival de Pa\u00edses Bajos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/03/638baba33b008.r_1670108700294.0-0-1600-923.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "miralosgolesdeargentina21australiamessieselmejordelmundialymetioasupaisencuartosdefinal.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos jugadores de la selecci\u00f3n uruguaya vieron como el sue\u00f1o mundialista se les escap\u00f3 de las manos ayer, cuando en los descuentos Corea del Sur le gan\u00f3 a Portugal y por saldo de goles se clasific\u00f3 a octavos de final del Mundial de Qatar 2022.\n\nTras el partido los jugadores hablaron de \"bronca\", \"robo\", \"tristeza\" y \"desilusi\u00f3n\". Sin embargo, este s\u00e1bado la mayor\u00eda se volc\u00f3 a las redes sociales para compartir mensajes con la cabeza m\u00e1s fr\u00eda.\n\nEste s\u00e1bado delantero Maxi G\u00f3mez escribi\u00f3 \"nos vamos con la cabeza en alto y la tranquilidad de haber dejado todo\".\n\nDuele mucho la despedida, no fue el Mundial que todos so\u00f1amos pero el f\u00fatbol tiene estas cosas.\n\nNos vamos con la cabeza en alto y la tranquilidad de haber dejado todo en cada partido.\n\n\n\nGracias de coraz\u00f3n a todo el pueblo uruguayo por el apoyo incondicional.\n\n\n\nARRIBA URUGUAY \ud83c\uddfa\ud83c\uddfe\ud83d\udc99 pic.twitter.com/BNVRw5oRjI \u2014 Maximiliano G\u00f3mez (@gomez_maxi9) December 3, 2022\n\nMientras que Darwin N\u00fa\u00f1ez se limt\u00f3 a pedir perd\u00f3n, aunque reconoci\u00f3 que no merec\u00edan ese final.\n\nNo merec\u00edamos este final pero el sue\u00f1o termin\u00f3.\n\n\n\nPerd\u00f3n a todo el pueblo uruguayo \ud83d\ude1e pic.twitter.com/grmQeKxgeW \u2014 Darwin N\u00fa\u00f1ez (@Darwinn99) December 3, 2022\n\nFacundo Pellistri, por su parte, lament\u00f3 el desenlace del Mundial pero asegur\u00f3 que cumpli\u00f3 su sue\u00f1o y que el equipo volver\u00e1 con m\u00e1s fuerza.\n\nMi primer Mundial\n\n\n\nEra mi sue\u00f1o jugar uno y lo logr\u00e9. No tuvo el final que quer\u00edamos, pero el f\u00fatbol es as\u00ed.\n\n\n\nMuy tristes por no haber logrado m\u00e1s. Gracias a todos los que apoyaron!\n\n\n\nEsto sigue, volveremos m\u00e1s fuertes pic.twitter.com/R0HVnJCr5U \u2014 Facu Pellistri (@FPellistri07) December 3, 2022\n\nSebasti\u00e1n Coates prefiri\u00f3 agradecer a sus compa\u00f1eros y a todas las personas que lo apoyaron.\n\nSolo quiero agradecer a todos los que fuimos parte de este mundial, no se nos dio pero no tenemos nada para reprocharnos! A todos los Uruguayos MUCHAS GRACIAS de coraz\u00f3n por el apoyo en todos lados!! pic.twitter.com/Nmn2Ovriv2 \u2014 Sebastian Coates (@SebastianCoates) December 3, 2022\n\nEl capit\u00e1n Diego God\u00edn insisti\u00f3 con su disconformidad con los diferentes incidentes y remarc\u00f3 que el equipo lo dio todo.\n\nNos vamos tristes y dolidos por no haber conseguido pasar de fase y por las cosas que sucedieron y que incidieron directamente en la eliminaci\u00f3n!! Pero m\u00e1s all\u00e1 de eso estoy tranquilo porque nos entregamos y dimos todo lo que depend\u00eda de nosotros en cada momento de este Mundial!! pic.twitter.com/o71iFEnCol \u2014 Diego God\u00edn (@diegogodin) December 3, 2022\n\nFederico Valverde tambi\u00e9n utiliz\u00f3 sus cuentas de redes sociales este s\u00e1bado publicando emotivas palabras: \"Perd\u00f3n y gracias. El f\u00fatbol da revancha, y se que van a estar ah\u00ed como siempre. Nos duele igual y m\u00e1s que a todos, pero volveremos m\u00e1s fuertes. Arriba Uruguay\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/frente-alto-futbolistas-seleccion-uruguaya-despidieron-mundial-redes.html",
    "titulo": "\"Con la frente en alto\": los futbolistas de Uruguay se despidieron del Mundial de Qatar 2022 en las redes",
    "subtitulo": "Luego de la eliminaci\u00f3n en fase de grupos de la Copa del Mundo, los jugadores celestes se expresaron en las redes sociales con emotivos mensajes.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a998bcda22.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "conlafrenteenaltolosfutbolistasdeuruguaysedespidierondelmundialdeqatar2022enlasredes.html"
  },
  {
    "texto": "icas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/baile-homenaje-suarez-godin-cavani-muslera-caceres-mundial.html",
    "titulo": "El \u00faltimo baile: un homenaje a Su\u00e1rez, God\u00edn, Cavani, Muslera y C\u00e1ceres por su cuarto Mundial",
    "subtitulo": "El Mundial de Qatar ser\u00e1 el cuarto y \u00faltimo para estos cinco hist\u00f3ricos de la Celeste. Un especial multimedia con entrevistas, estad\u00edsticas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/10/636d40024ddd8.r_1668166952286.0-0-1453-838.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "elultimobaileunhomenajeasuarezgodincavanimusleraycaceresporsucuartomundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAl recorrer el Pereira Rossell y preguntar d\u00f3nde se encuentra el aula hospitalaria, es posible que un funcionario responda: \u201cLa verdad que no tengo ni idea. No sab\u00eda que exist\u00eda eso ac\u00e1\u201d. Y es que entre los tantos edificios y m\u00f3dulos del mayor centro de salud para ni\u00f1os y mujeres del pa\u00eds, tambi\u00e9n existe el aula hospitalaria \u201cAndamio\u201d de la Escuela Especial N\u00ba 254. Si bien el sal\u00f3n de clase, ubicado en el segundo piso del edificio de Psiquiatr\u00eda, parece estar escondido para quienes entran y salen del hospital, para algunos ni\u00f1os y adolescentes fue lo que de alguna manera les salv\u00f3 la vida.\n\nLa dupla de maestras abre la puerta tapiada con dibujos de la bandera de Uruguay y carteles alentando a \u201cla celeste\u201d. Y ah\u00ed los esperan los 11 ni\u00f1os acompa\u00f1ados por sus familiares, entre los que hay caras nuevas y otras conocidas, pero todos aguardando ese momento en el que al cruzar la puerta dejan de ser pacientes y pasan a ser compa\u00f1eros de clase.\n\n\n\nLos alumnos ingresan al sal\u00f3n que tiene una mesa central con 12 sillas alrededor, una computadora \u201cprehist\u00f3rica\u201d -tal como la definen las docentes-, una zona de juegos de mesa, otra con cubos de algod\u00f3n y una pelota de pl\u00e1stico, y dos pizarrones, uno blanco y otro negro. El de tiza es el que los alumnos llaman \u201cel pizarr\u00f3n de las maestras\u201d.\n\nAh\u00ed es donde las docentes Leticia Pasadores y Andrea Mar\u00edn tienen escrito en una tabla el nombre de cada uno de sus alumnos, su edad, qu\u00e9 m\u00e9dico los atiende, en qu\u00e9 cuarto est\u00e1n internados y cu\u00e1l es su situaci\u00f3n de salud. Porque si bien de 9:00 a 12:00 horas el aula funciona como cualquier escuela, por la tarde el cronograma es distinto y las docentes dan clase a los ni\u00f1os y adolescentes que no pueden trasladarse debido a que su situaci\u00f3n m\u00e9dica es m\u00e1s cr\u00edtica.\n\n\n\nPasadores y Mar\u00edn les entregan a los chicos las diversas actividades que incluyen adivinanzas, ejercicios de comprensi\u00f3n lectora, problemas de matem\u00e1ticas y sopas de letras. Cada ejercicio est\u00e1 pensado para cada uno de los estudiantes que llegan al sal\u00f3n porque, adem\u00e1s de que las edades son muy dis\u00edmiles -van de tres hasta los 16 a\u00f1os-, el nivel de aprendizaje de cada uno es muy distinto. Por ejemplo, al sal\u00f3n lleg\u00f3 un ni\u00f1o que con 10 a\u00f1os y a pesar de ir a la escuela en la ma\u00f1ana no sabe leer ni escribir.\n\n\n\nLuego de repartirles las hojas, las maestras se mezclan entre los alumnos para ayudarlos a completar las actividades o en algunos casos impulsar a los m\u00e1s t\u00edmidos a que no solo hagan las tareas sino que tambi\u00e9n disfruten del proceso. \u201cHacemos lo m\u00e1s que podemos en el poco tiempo que tenemos\u201d, dice Andrea a El Pa\u00eds.\n\n\n\nY en esas tres horas de clase en conjunto, tambi\u00e9n pasan cosas dif\u00edciles. Hay d\u00edas en que alg\u00fan alumno se descompensa o tiene un ataque psicol\u00f3gico y deben llamar de urgencia a los m\u00e9dicos. La gran mayor\u00eda de los ni\u00f1os que concurren al aula hospitalaria \u201cAndamio\u201d fueron hospitalizados por cuestiones de salud mental. Es por los casos m\u00e1s delicados -como los internados por intentos de autoeliminaci\u00f3n- que se decidi\u00f3 poner una reja en la \u00fanica ventana del sal\u00f3n.\n\nLa modalidad\n\nEn Uruguay existen tres aulas hospitalarias, dos en Montevideo -una en el Pereira Rossell y otra en la cl\u00ednica Diaverum- y otra que se ubica en el Hospital de Tacuaremb\u00f3. Gabriela Garrido, doctora grado 5 en Psiquiatr\u00eda Pedi\u00e1trica fue quien, en conjunto con el \u00e1rea de Educaci\u00f3n Especial de la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP), llev\u00f3 a cabo el primer proyecto de aula hospitalaria que se materializ\u00f3 en 2007 en el Pereira Rossell.\n\n\n\n\u201cLa idea siempre fue que el aula no representara un lugar de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica, sino que lo que hac\u00eda el hospital era abrir sus puertas al sistema educativo para que los ni\u00f1os y adolescente pudieran continuar con sus procesos de aprendizaje\u201d, explic\u00f3 la m\u00e9dica. Cada ni\u00f1o y adolescente tiene un proyecto pedag\u00f3gico, que pretende ser personalizado y con contenci\u00f3n emocional.\n\n\n\nEl aula es un espacio abierto para todos los menores hospitalizados; no solo para aquellos ni\u00f1os que estuvieron internados, sino tambi\u00e9n para los que luego de que les dan el alta contin\u00faan en tratamiento, pero sufren alguna precariedad para la inserci\u00f3n educativa. Tambi\u00e9n hay ni\u00f1os que son ambulatorios y adem\u00e1s de ir a su escuela regular, estudian una vez por semana en el aula hospitalaria.\n\n\n\nEn 2021 un total de 210 ni\u00f1os y adolescentes pasaron por \u201cAndamio\u201d, 52 de ellos por motivos de maltrato y negligencia, 51 por abuso sexual o sospecha de abuso sexual, 26 por intento de autoeliminaci\u00f3n, 22 por intervenci\u00f3n pedag\u00f3gica, Trastorno del Espectro Autista (TEA) y reubicaci\u00f3n escolar, 14 por trastornos de conducta y del humor, 13 por riesgo social, 10 por crisis de excitaci\u00f3n psicomotriz, ocho por accidentes, quemaduras u otras enfermedades org\u00e1nicas y el resto por necesidades de apoyos pedag\u00f3gicos varios.\n\n\n\nSeg\u00fan Pasadores, las claves para un aula hospitalaria son la flexibilidad, lo l\u00fadico-pedag\u00f3gico y \u201cestar abierto\u201d a respetar la situaci\u00f3n emocional de cada estudiante. \u201cAc\u00e1 no corre que lo primero es que el alumno tenga que aprender, sino que lo primero es que el ni\u00f1o o adolescente est\u00e9 bien\u201d, afirm\u00f3.\n\n\n\nEl trabajo en equipo entre ambas docentes es algo fundamental no solo para el buen funcionamiento de la clase, sino para poder soportar emocionalmente las historias de vida con las que llegan al sal\u00f3n. Y tambi\u00e9n en esa fortaleza se cimienta el v\u00ednculo entre maestra y estudiante.\n\nAporte\n\nLa concurrencia del ni\u00f1o en el aula tambi\u00e9n genera informaci\u00f3n para el estudio cl\u00ednico en el caso de los pacientes con trastornos o s\u00edndromes psiqui\u00e1tricos. \u201cNo es lo mismo verlos en el contexto de clase que en una sala de internaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 Garrido, y es por eso que las dos maestras participan en ateneos m\u00e9dicos y exponen sus observaciones para que as\u00ed los m\u00e9dicos tratantes lo integren a la historia cl\u00ednica.\n\n\n\n\u201cPara el d\u00eda a d\u00eda del ni\u00f1o durante la internaci\u00f3n est\u00e1 bueno que se les cree una rutina\u201d, dijo una m\u00e9dica residente del equipo de Garrido. Los ni\u00f1os saben que todos los d\u00edas se levantan, desayunan, concurren al aula, almuerzan y por la tarde pueden ir una rato al quinto piso donde hay actividades de recreaci\u00f3n. \u201cAs\u00ed no pasan el d\u00eda entero acostados en una cama\u201d, apunt\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/salon-clase-funciona-hospital-pereira-rossell.html",
    "titulo": "Un sal\u00f3n de clase funciona en el Hospital Pereira Rossell",
    "subtitulo": "En Uruguay existen tres \u201caulas hospitalarias\u201d; dos en la capital y una en Tacuaremb\u00f3.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bec8b23848.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "unsalondeclasefuncionaenelhospitalpereirarossell.html"
  },
  {
    "texto": ".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/hazana-andes-historia-dias-cordillera.html",
    "titulo": "La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "Se cumplen 50 a\u00f1os del accidente del avi\u00f3n uruguayo en la cordillera de los Andes. El Pa\u00eds revive en este especial la historia uruguaya que impact\u00f3 al mundo en 1972.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/10/11/63459d1c66604.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "lahaza\u00f1adelosandeslahistoriadelos72diasenlamonta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA mediados de noviembre los Latin Americas\u2019s 50 Best Restaurants dieron a conocer la lista los mejores restaurantes del 2022: hay un uruguayo entre los primeros 50 y otros dos dentro de los 100 mejores puntuados.\n\nSe trata de La Huella, en Jos\u00e9 Ignacio, que desde hace varios a\u00f1os est\u00e1 presente en el ranking, esta vez ocupando el puesto n\u00famero 25. En el puesto n\u00famero 69 se encuentra Manzanar, de Carrasco, y en el 77 est\u00e1 Lo de Tere, de Punta del Este.\n\nEl que ocup\u00f3 el primer lugar de la lista fue nuevamente el restaurante Central, de Per\u00fa, que en la \u00faltima edici\u00f3n tambi\u00e9n lo hab\u00eda hecho. En segundo y tercer lugar quedaron Don Julio de Argentina y Maido de Per\u00fa, respectivamente.\n\n\u00bfC\u00f3mo se elabora la lista? \u00bfQui\u00e9nes son los integrantes del jurado y de qu\u00e9 manera eval\u00faan los distintos restaurantes? En esta nota conversamos con algunos de los integrantes de la organizaci\u00f3n, para poner sobre la mesa los secretos de uno de los rankings gastron\u00f3micos m\u00e1s importantes del mundo.\n\nLatin Americas\u2019s 50 Best Restaurants. Foto: 50 Best Restaurants\n\nDaniel Greve, periodista gastron\u00f3mico chileno es chairman, es decir, coordinador general, para Argentina, Uruguay, Paraguay, Bolivia y Chile en los Latin Americas\u2019s 50 Best Restaurants, cont\u00f3 detalles sobre la conformaci\u00f3n del jurado.\n\n\n\nExplic\u00f3 que el mismo se divide en tres: \u201cAl primer tercio lo componen due\u00f1os de restaurantes, empresarios gastron\u00f3micos y chefs. En el segundo hay periodistas gastron\u00f3micos, cronistas, cr\u00edticos y todos aquellos profesionales de la industria que se dediquen a la divulgaci\u00f3n o a la comunicaci\u00f3n de la gastronom\u00eda. Al tercero lo conforman foodies, gente muy sensible con la gastronom\u00eda, con mucho criterio, pero sin necesariamente tener una formaci\u00f3n, que puede que no se dediquen exactamente a eso, pueden ser desde un doctor hasta un abogado por ejemplo, lo que sea, pero se puede certificar que esa persona tiene un criterio gastron\u00f3mico, un suficiente bagaje, que es una persona que viaja, que conoce, que tiene sensibilidad, y que es capaz de hacer una buena votaci\u00f3n\u201d.\n\n\u00bfQu\u00e9 requisitos debe cumplir un votante?\n\nSeg\u00fan explic\u00f3 Greve, para poder formar parte del jurado de los 50 Best hay una serie de requisitos que la persona debe cumplir: \u201cTiene que ser alguien con criterio gastron\u00f3mico, con perspectiva, que sea apasionada y sensible con la gastronom\u00eda, y al mismo tiempo que viaje mucho, que conozca y tenga ese roce y contacto con los mejores restaurantes posibles de la regi\u00f3n\u201d.\n\n\n\nPara los organizacores es importante que el jurado logre detectar ciertas cosas claves: \u201cPor ejemplo, tiene que ser una persona que logre darse cuenta en una visita si el restaurante est\u00e1 funcionando sospechosamente bien o sospechosamente mal, que detecte si algo no cuadra, si es una puesta en escena. Es decir, que se d\u00e9 cuenta si el restaurante est\u00e1 impostando algo, o si es que est\u00e1 fallando porque justo cay\u00f3 en un mal d\u00eda. Eso para m\u00ed es muy importante, que tengan ese criterio, porque eso a la larga define muchas veces las posiciones en que va a estar el restaurante, y esta lista adem\u00e1s de premiar grandes experiencias gastron\u00f3micas, premia tambi\u00e9n la consistencia\u201d, explic\u00f3 Greve.\n\n\n\nEn cuanto a la composi\u00f3n del jurado, William Drew, director de contenidos de Latin America\u2019s 50 Best Restaurants, dijo a El Pa\u00eds que para hacer m\u00e1s transparente la labor, el reglamento exige que cada a\u00f1o haya una renovaci\u00f3n al menos del 25 % del plantel, por lo que muchos van rotando.\n\n\u201cEn los hechos, suele ser m\u00e1s del 30 % la parte que cambia.\n\n\n\nEl porcentaje aument\u00f3 a medida que busc\u00e1bamos representar a la regi\u00f3n de manera m\u00e1s integral, reclutando m\u00e1s votantes despu\u00e9s de la pandemia, especialmente en algunos de los pa\u00edses que ten\u00edan menos representaci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 Drew.\n\n\n\nEn relaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas que tienen que cumplir sus integrantes, adem\u00e1s de coincidir con su colega chileno n las mencionadas, Drew agreg\u00f3 que es imprescindible que la persona \u201csea de confianza, que conserve su anonimato y no publicite que es votante\u201d.\n\nUna uruguaya como vice chair en la regi\u00f3n.\n\nAl subir la cantidad de votantes, como mencion\u00f3 Drew, se designaron nuevos roles, como el que este a\u00f1o comenz\u00f3 la uruguaya Marcela Baruch, periodista con amplia trayectoria en gastronom\u00eda. \u201cMi rol es el de vice chair y consiste en elegir a los votantes de Argentina y Uruguay\u201d, cont\u00f3 a El Pa\u00eds.\n\nEn los Latin America\u2019s 50 Best Restaurants antes \u201chab\u00eda 252 votantes y hoy son 300, porque al separar la regi\u00f3n se busca mejorar la representatividad de estos pa\u00edses\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nBaruch destac\u00f3 que su papel, de alguna manera, tambi\u00e9n ayuda a visibilizar a Uruguay. \u201cSe trata de una elecci\u00f3n estrat\u00e9gica, porque se viene trabajando para visibilizar cocinas de pa\u00edses que tengan menos participaci\u00f3n. Por eso, por ejemplo, ahora se separa la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Central, y en el ranking se ve much\u00edsima m\u00e1s participaci\u00f3n de pa\u00edses como Guatemala, Ecuador, Panam\u00e1. Y el camino es similar para Uruguay\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nLa elecci\u00f3n de los restaurantes.\n\n\u00bfC\u00f3mo se eligen los restaurantes? \u00bfHay nominaciones? \u00bfHay una lista previa? Las preguntas acerca de c\u00f3mo llegan los distintos restaurantes a ser evaluados y eventualmente a integrar la lista de los mejores son muchas.\n\n\n\nGreve respondi\u00f3 a varias de ellas. Cont\u00f3, por ejemplo, que los restaurantes no se seleccionan ni nominan por parte de la organizaci\u00f3n. \u201cLas listas son abiertas\u201d, sostuvo. Es decir, el jurado se enfrenta a una lista en blanco, en el que tiene que ubicar del 1 al 10, adem\u00e1s que tiene una ponderaci\u00f3n que va de acuerdo al mismo orden, es decir, mi mejor restaurante va a estar en el n\u00famero 1 y va a tener una ponderaci\u00f3n m\u00e1s alta que el que est\u00e1 8, 9 o 10.\n\n\n\nDrew a\u00f1adi\u00f3: \u201cNo le indicamos a nadie a d\u00f3nde tiene que ir. La elecci\u00f3n queda enteramente en cada uno de los votantes. Para algunos de ellos lo primordial es la comida, otros se enfocan m\u00e1s en la hospitalidad y el ambiente. Lo que pedimos es que selecciones los diez que les parecen mejores de acuerdo a la experiencia que tengan. Deben votar como m\u00ednimo tres restaurantes que no sean de su pa\u00eds de origen y, por supuesto, no pueden votar por restaurantes en los que est\u00e9n involucrados econ\u00f3micamente o en los que trabajen\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/listas-famosas-adentro-secretos-best-restaurants.html",
    "titulo": "Una de las listas m\u00e1s famosas, desde adentro: los secretos de los 50 Best Restaurants",
    "subtitulo": "Desde la organizaci\u00f3n de la famosa lista cuentan c\u00f3mo elijen a los mejores restaurantes, qu\u00e9 requisitos tienen que cumplir los votantes y en qu\u00e9 se fijan.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a63f303f65.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "unadelaslistasmasfamosasdesdeadentrolossecretosdelos50bestrestaurants.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa crisis pol\u00edtica que gener\u00f3 la vinculaci\u00f3n del exjefe de la custodia presidencial Alejandro Astesiano apunt\u00f3 los cuestionamientos al gobierno que lidera el presidente Luis Lacalle Pou.\n\nEn momentos complejos para las filas nacionalistas, el secretario de Presidencia, \u00c1lvaro Delgado, sali\u00f3 al cruce y asegur\u00f3 que el gobierno \u201ctiene la frente bien alta y las manos bien limpias\u201d.\n\n\n\n\u201cNo soy de los que se anda escondiendo, ni prefieren que no pregunten, ni ando tratando de decir que ac\u00e1 no pasa nada. Quiero ser claro en esto: con esta tranquilidad, que te da tener la consciencia absolutamente limpia, con esa tranquilidad quiero decirles una vez m\u00e1s a los que quieren instalar una tormenta, les decimos que las nubes pasan y el azul del cielo queda\u201d, afirm\u00f3 el secretario de Presidencia.\n\nY sostuvo que en el caso de Astesiano \u201cfue una persona, un funcionario contratado que traicion\u00f3 la confianza del presidente\u201d. \u201cLas relaciones humanas y la pol\u00edtica se basan en la confianza. Y nosotros le cre\u00edmos en su momento\u201d, dijo el secretario\n\n\n\nDelgado hizo estas declaraciones el pasado jueves durante la celebraci\u00f3n de los 15 a\u00f1os de la agrupaci\u00f3n blanca Porvenir Nacionalista, liderada por el diputado Pedro Jisdonian, frente a unos 400 participantes. Entre ellos estuvieron tambi\u00e9n el presidente del directorio del Partido Nacional, Pablo Iturralde, y el expresidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Herrera.\n\n\n\nEn este sentido, el expresidente destac\u00f3 la tarea que ha hecho el sector dentro del Partido Nacional. \u201cEstamos orgullosos de ellos y sabemos que van a ser un factor fundamental en la pr\u00f3xima elecci\u00f3n para mantener la antorcha del Partido Nacional y lograr otra victoria\u201d, dijo Lacalle Herrera.\n\n\n\nPor su parte, Jisdonian, tras agradecer a los militantes que lo acompa\u00f1aron durante los 15 a\u00f1os que lleva el sector, afirm\u00f3 que \u201cno ha cambiado por estar en una banca en Diputados\u201d ya que afirm\u00f3 que es \u201cun lugar circunstancial\u201d y \u201ctodo da vuelta\u201d.\n\n\n\n\u201cEso le ha pasado al Frente Amplio. Parece que no se dan cuenta en d\u00f3nde est\u00e1n. Parece que tienen amnesia: nos piden a nosotros que haya cristalinidad, que quieren saber e investigar, pero en el gobierno del Frente Amplio, que tuvieron mayor\u00eda parlamentaria, no votaron pr\u00e1cticamente ninguna comisi\u00f3n investigadora\u201d, sostuvo Jisdonian.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/gobierno-manos-limpias-aseguro-alvaro-delgado.html",
    "titulo": "El gobierno \u201ctiene las manos bien limpias\u201d, asegur\u00f3 \u00c1lvaro Delgado",
    "subtitulo": "\"Quiero decirles una vez m\u00e1s a los que quieren instalar una tormenta, les decimos que las nubes pasan y el azul del cielo queda\u201d, se\u00f1al\u00f3 el secretario de Presidencia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/16/62abde8ea3015.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "elgobiernotienelasmanosbienlimpiasaseguroalvarodelgado.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nRusia dejar\u00e1 de suministrar petr\u00f3leo a Europa este mismo a\u00f1o, despu\u00e9s de que la Uni\u00f3n Europea (UE) decidiera topear el precio del barril ruso, afirm\u00f3 ayer el embajador ruso ante los organismos internacionales en Viena, Mikha\u00edl Ulyanov.\n\n\u201cA partir de este a\u00f1o #Europa vivir\u00e1 sin petr\u00f3leo ruso. #Mosc\u00fa ya ha dejado claro que NO suministrar\u00e1 #petr\u00f3leo a los pa\u00edses que apoyen la limitaci\u00f3n de precios contra el mercado\u201d, escribi\u00f3 Ulyanov en su cuenta de Twitter y otras redes sociales.\n\n\n\n\u201cMuy pronto la #UE culpar\u00e1 a #Rusia por utilizar el petr\u00f3leo como arma\u201d, vaticin\u00f3 el representante del Kremlin en su escueto comunicado.\n\nPoco despu\u00e9s, Rusia tambi\u00e9n rechaz\u00f3 tajantemente las limitaciones al precio del crudo a trav\u00e9s de su portavoz presidencial Dmitri Peskov: \u201cNo aceptaremos ese tope\u201d, declar\u00f3, agregando que Mosc\u00fa estaba \u201canalizando\u201d la medida.\n\n\n\nLos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (UE) acordaron el pasado viernes fijar un tope al precio del petr\u00f3leo ruso de 60 d\u00f3lares por barril, como parte de las sanciones impuestas a Mosc\u00fa por su agresi\u00f3n contra Ucrania.\n\n\n\nLa medida, a la que se han adherido las potencias del G7 y Australia, no afectar\u00eda directamente al territorio comunitario porque coincide con la entrada en vigor ma\u00f1ana, lunes, de un embargo al crudo que importa de Rusia, salvo el que compra Hungr\u00eda por oleoducto. No obstante, proh\u00edbe a las navieras europeas transportar el petr\u00f3leo ruso a terceros pa\u00edses si se vende a un precio superior al fijado, y lo mismo se aplica a las compa\u00f1\u00edas de seguro contratadas para fletes de crudo ruso.\n\n\n\nEl acuerdo pol\u00edtico de la UE garantiza que si el precio de mercado baja de 60 d\u00f3lares el barril, el tope se actualizar\u00e1 para que se sit\u00fae al menos un 5% por debajo del que tenga en el mercado.\n\n\n\nMosc\u00fa ya hab\u00eda advertido de que dejar\u00eda de vender su \u201coro negro\u201d a aquellos pa\u00edses que apliquen un tope a la cotizaci\u00f3n del barril, al considerar que esa intervenci\u00f3n atenta contra las reglas del mercado libre. Por su parte, Ucrania al principio celebr\u00f3 la medida del tope, pero pocas horas despu\u00e9s destac\u00f3 que no era suficiente.\n\n\n\n\u201cInsuficiente\u201d\n\nEl presidente ucraniano, Volodimir Zelenski, consider\u00f3 insuficiente el precio m\u00e1ximo de 60 d\u00f3lares para el barril de petr\u00f3leo ruso impuesto por la Uni\u00f3n Europea (UE), el G7 y Australia, y el cual Rusia rechaza. La entrada en vigor de la medida est\u00e1 prevista para ma\u00f1ana, lunes, en una nueva vuelta de tuerca de las sanciones aplicadas desde que el presidente Vladimir Putin ordenara a sus tropas invadir Ucrania, el 24 de febrero.\n\n\n\nEl coste actual del barril de petr\u00f3leo ruso (crudo de los Urales) se sit\u00faa alrededor de los 65 d\u00f3lares, por lo que fijarlo en un m\u00e1ximo de 60 d\u00f3lares tendr\u00e1 un impacto limitado.\n\n\n\n\u201cNo es una decisi\u00f3n seria fijar este l\u00edmite para el precio ruso (del crudo), dado que resulta c\u00f3modo para el presupuesto del Estado terrorista (Rusia)\u201d, asegur\u00f3 Zelenski, seg\u00fan la oficina de la presidencia.\n\n\n\n\u201cLo l\u00f3gico hubiera sido establecer un precio m\u00e1ximo para el barril de petr\u00f3leo ruso de 30 d\u00f3lares, en lugar de 60 d\u00f3lares, como lo propusieron Polonia o los pa\u00edses b\u00e1lticos\u201d, afirm\u00f3 Zelenski.\n\n\u201cPerdiendo tiempo\u201d\n\nAutoridades ucranianas se hab\u00edan mostrado m\u00e1s optimistas ayer por la ma\u00f1ana respecto a las repercusiones de esta medida.\n\n\n\n\u201cSiempre alcanzamos nuestro objetivo y la econom\u00eda de Rusia ser\u00e1 destruida y Rusia deber\u00e1 asumir la responsabilidad de todos sus cr\u00edmenes\u201d, afirm\u00f3 el jefe de gabinete presidencial ucraniano, Andriy Yermak.\n\n\n\nSin embargo, Yermak ya hab\u00eda reconocido que \u201cse deber\u00eda haber bajado a 30 d\u00f3lares para destruir (la econom\u00eda rusa) m\u00e1s r\u00e1pidamente\u201d.\n\n\n\n\u201cEs solo cuesti\u00f3n de tiempo para que nos dotemos de herramientas m\u00e1s fuertes\u201d, dijo el presidente ucraniano. \u201cEs una l\u00e1stima el tiempo que estamos perdiendo\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\nViaje de Putin Putin pretende realizar una visita en el Donb\u00e1s \u201cen el momento oportuno\u201d, dijo Peskov, reiterando que para Mosc\u00fa, se trata de \u201cuna regi\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Rusia\u201d. Por su parte, el presidente de EE.UU., Joe Biden, dijo estar \u201cdispuesto a hablar\u201d con Putin si busca \u201cuna manera de terminar la guerra\u201d y retirar sus tropas de Ucrania.\n\n\n\nAguantar\n\nEn el frente b\u00e9lico, los bombardeos rusos de las \u00faltimas semanas contra las infraestructuras energ\u00e9ticas de Ucrania privaron a millones de familias de luz, agua y calefacci\u00f3n, en plena llegada del invierno boreal. \u201cTenemos que aguantar\u201d, dijo el gobernador de la regi\u00f3n sure\u00f1a de Mikolaiv, Vitaliy Kim, en Telegram.\n\n\n\nEn Jers\u00f3n (sur), \u201clas redes el\u00e9ctricas, que no funcionaban a causa de los bombardeos enemigos, vuelven a estar conectadas\u201d y \u201cel 75% de la ciudad dispone de nuevo de electricidad\u201d, destac\u00f3 el responsable de la administraci\u00f3n regional, Yaroslav Yanushevych.\n\n\n\nPutin estima que esos bombardeos contra infraestructuras energ\u00e9ticas son \u201cnecesarios e inevitables ante los ataques provocadores de Kiev\u201d, seg\u00fan el Kremlin.\n\nEE.UU. predijo que la econom\u00eda rusa no se recuperar\u00e1 hasta 2030 Estados Unidos predijo que la econom\u00eda rusa no se recuperar\u00e1 hasta al menos 2030 al nivel anterior al inicio de la in vasi\u00f3n a Ucrania en febrero pasado e inst\u00f3 a la comunidad internacional a trabajar de forma conjunta para afrontar las interrupciones en las cadenas de suministro.\n\n\n\nLa economista jefe del Departamento de Estado, Emily Blanchard, precis\u00f3 en una rueda de prensa que incluso se calcula el PIB ruso entonces ser\u00e1 un 20% inferior a lo que podr\u00eda haber sido de no haber iniciado la guerra.\n\n\n\nLa Administraci\u00f3n estadounidense basa sus an\u00e1lisis en datos del FMI y en otras previsiones del sector privado, pero admite que hacer c\u00e1lculos es complicado porque desde que se desencaden\u00f3 el conflicto las instituciones rusas han retirado \u201cr\u00e1pidamente\u201d datos o han dejado de registrarlos.\n\n\n\nLa econom\u00eda rusa se encuentra en recesi\u00f3n, ya que se contrajo un 4,1% en el segundo trimestre y un 4% en el tercero, tras crecer un 3,5% en los primeros tres meses del a\u00f1o. El viceprimer ministro ruso, Andr\u00e9i Belo\u00fasov, pronostic\u00f3 el pasado 18 de noviembre una contracci\u00f3n de la econom\u00eda nacional para 2023 de en torno al 2,8%.\n\n\n\nBlanchard apunt\u00f3 que la dificultad que Rusia atraviesa a la hora de importar bienes esenciales debido a las sanciones internacionales solo va a empeorar su situaci\u00f3n.\n\n\n\nEl \u00e9xodo del pa\u00eds de trabajadores altamente calificados tambi\u00e9n se prev\u00e9 que tenga un efecto negativo tangible en su econom\u00eda, en sectores clave como las telecomunicaciones, la ingenier\u00eda, las finanzas o la investigaci\u00f3n.\n\nOPEP+ toma nuevas decisiones\n\n\n\nLa OPEP+ se reunir\u00e1 hoy, domingo, para decidir si mantiene su estrategia o recorta m\u00e1s la producci\u00f3n de petr\u00f3leo frente a la ca\u00edda de los precios, y para discutir sobre el tope al precio del barril ruso y un embargo europeo al crudo de ese pa\u00eds.\n\n\n\nEn la \u00faltima reuni\u00f3n de ministros del cartel, en octubre, los trece miembros de la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP), liderados por Arabia Saudita, y sus socios, encabezados por Rusia, acordaron reducir la producci\u00f3n en dos millones de barriles diarios.\n\n\n\nEste recorte fue la mayor disminuci\u00f3n acordada por el grupo, conocido como OPEP+ desde el inicio de la pandemia del covid en 2020.\n\n\n\nLa reuni\u00f3n de hoy -por videoconferencia- llega en un contexto de temor a una desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda y en v\u00edsperas de que la Uni\u00f3n Europea (UE) aplique a partir de ma\u00f1ana, lunes, un embargo a las exportaciones de crudo de Rusia.\n\n\n\nSe prev\u00e9 que el grupo de productores vote \u201cpor una prolongaci\u00f3n de la decisi\u00f3n previa\u201d de recortar dos millones de barriles diarios, dijo una fuente iran\u00ed, argumentando que el mercado es \u201cincierto\u201d dadas las inminentes sanciones europeas.\n\n\n\n\u201cLo m\u00e1s probable es que elgrupo reafirme la pol\u00edtica adoptada con las \u00faltimas reducciones de la producci\u00f3n\u201d, dijo el analista del grupo PVM Energy Stephen Brennock, sin descartar que potencialmente puedan anunciar nuevos recortes para impulsar los precios.\n\n\n\nDesde la reuni\u00f3n de octubre, los precios del petr\u00f3leo se han hundido hasta niveles de principios de 2022, lejos de los m\u00e1ximos de 130 d\u00f3lares por barril alcanzados en marzo tras el inicio de la invasi\u00f3n rusa de Ucrania.\n\n\n\nEl jueves, los dos principales indicadores de referencia oscilaban en torno a 85 d\u00f3lares por barril. Las restricciones en China para contener el covid han atizado los miedos de que caiga la demanda en el pa\u00eds, que es el mayor importador de crudo del mundo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/rusia-cortara-petroleo-europa-ano-represalia-tope-precio-barril.html",
    "titulo": "Rusia cortar\u00e1 petr\u00f3leo a Europa este a\u00f1o en represalia por tope a precio del barril",
    "subtitulo": "Ucrania dice que el tope en US$ 60 el barril que se estableci\u00f3 no es para nada suficiente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638c003f77f0b.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "rusiacortarapetroleoaeuropaestea\u00f1oenrepresaliaportopeapreciodelbarril.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn la sede de la Prefectura de Trouville se present\u00f3 ayer el operativo Verano Seguro, para el control de unos 400 Kil\u00f3metros de playas habilitadas a lo largo de todo el pa\u00eds. Seg\u00fan indic\u00f3 el ministro de Defensa Nacional, Javier Garc\u00eda, implicar\u00e1 la participaci\u00f3n de unos 1.060 efectivos de la Armada Nacional y los diferentes cuerpos de apoyo.\n\nAdem\u00e1s, seg\u00fan supo El Pa\u00eds, se destinar\u00e1n a la tarea unas 31 camionetas, m\u00e1s ocho de reserva y 56 cuadriciclos para despliegues menores. En cuanto a recursos mar\u00edtimos, se contar\u00e1 con 14 lanchas de mediano porte, 60 botes neum\u00e1ticos y siete motos de agua. Y tambi\u00e9n se contar\u00e1 con las recientemente incorporadas lanchas Protector que fueron donadas por la Guardia Costera de Estados Unidos, para modernizar la flota y fortalecer la custodia de los r\u00edos Uruguay y de la Plata.\n\n\n\nLas embarcaciones llamadas \u201cR\u00edo de la Plata\u201d, \u201cR\u00edo Arapey\u201d y \u201cR\u00edo Yaguar\u00f3n\u201d llegaron de Estados Unidos luego de dos meses. Navegaron 67 d\u00edas e hicieron escala en 14 puertos recorriendo 7.400 millas n\u00e1uticas.\n\nEn rueda de prensa el ministro de Defensa destac\u00f3 que adem\u00e1s de este despliegue, para la prevenci\u00f3n de diferentes accidentes se necesita de una sociedad \u201ccomprometida\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, Garc\u00eda reivindic\u00f3 la tarea que realizan los marineros de playa y, en ese sentido, pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n que respete sus funciones, por ejemplo, cuando se acercan a las personas para advertirles alg\u00fan peligro. \u201cEn cada marinero de playa tienen un servidor p\u00fablico que est\u00e1 dispuesto a colaborar\u201d, subray\u00f3 el jerarca.\n\n\n\nPor su parte, el prefecto de Canelones, Miguel Franggi, dio recomendaciones para la poblaci\u00f3n a la hora de ir a la playa que, seg\u00fan indic\u00f3, \u201cson las mismas de todos los a\u00f1os\u201d.\n\n\n\nEl prefecto pidi\u00f3 no ba\u00f1arse en zonas que no est\u00e1n habilitadas y remarc\u00f3 que quienes salgan al mar en su embarcaci\u00f3n deben tener en cuenta el realizar los despachos correspondientes para dejar constancia tanto de su salida como de su llegada.\n\n\n\nFranggi hizo hincapi\u00e9 en este punto debido a que hay personas que se olvidan de notificar a la Prefectura sobre su regreso luego de navegar y se han dado situaciones en las que se despliegan operativos de b\u00fasqueda en el mar de forma innecesaria. \u00c9stos implican un gran costo econ\u00f3mico, siendo que la persona que se est\u00e1 buscando se encuentra en su hogar.\n\n\n\nAdem\u00e1s pidi\u00f3 que cuando se va a la playa con menores a cargo, estos est\u00e9n siempre bajo la supervisi\u00f3n de un adulto. \u201cNo los pierdan de vista, los descuidos siempre traen consecuencias graves\u201d, enfatiz\u00f3. En esa l\u00ednea tambi\u00e9n destac\u00f3 la importancia de ba\u00f1arse en zonas donde haya un guardavida cerca.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/operativo-verano-seguro-implica-efectivos-armada-otros-cuerpos-apoyo.html",
    "titulo": "Operativo Verano Seguro implica a m\u00e1s de\u00a0 1.000 efectivos de la Armada y otros cuerpos de apoyo",
    "subtitulo": "El Ministerio de Defensa utilizar\u00e1 las lanchas Protector, donadas por EE.UU.,\u00a0para modernizar la flota y fortalecer la custodia de los r\u00edos Uruguay y de la Plata.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/12/10/5a2d79b8f0da7.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "operativoveranoseguroimplicaamasde1000efectivosdelaarmadayotroscuerposdeapoyo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos avances de Montevideo a nivel tecnol\u00f3gico, accesibilidad, innovaci\u00f3n, gobernanza e inteligencia tur\u00edstica le han permitido ingresar por primera vez a la Red Iberoamericana de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes.\n\nEn di\u00e1logo con El Pa\u00eds, el director de Turismo de la Intendencia de Montevideo, Fernando Amado, explic\u00f3 que se trata de un gran paso, ya que le dar\u00e1 a la ciudad una hoja de ruta que mejore la competitividad.\n\n\n\n\u201cNosotros nos postulamos, defendimos la postulaci\u00f3n, ingresamos a la red Iberoamericana de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes y el primer plenario se est\u00e1 dando en el marco de un encuentro internacional en Bogot\u00e1, Colombia, que es quien preside actualmente la red\u201d, indic\u00f3. Amado dijo que el proceso para alcanzar este objetivo viene desde principios de 2022 y que \u201chaber sido una de las 10 ciudades seleccionadas por el BID para el programa vinculado a tecnolog\u00eda y turismo entre 117 que compitieron marca d\u00f3nde est\u00e1 Montevideo posicionado\u201d. \u201cEstos caminos que estamos transitando son para ir a m\u00e1s e ir en busca de la certificaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3.\n\n\u201cCoincidieron en la madurez y en las oportunidades de consolidaci\u00f3n en el corto y mediano plazo, lo que genera optimismo hacia una certificaci\u00f3n que nos coloque entre los destinos mejor preparados para turistas\u201d enfatiz\u00f3 Amado.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/montevideo-ingreso-primera-vez-red-destinos-turisticos-inteligentes.html",
    "titulo": "Montevideo ingres\u00f3 por primera vez en la Red de Destinos Tur\u00edsticos Inteligentes",
    "subtitulo": "El director de Turismo de la Intendencia de Montevideo explic\u00f3 que se trata de un gran paso, ya que le dar\u00e1 a la ciudad una hoja de ruta que mejore la competitividad.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/02/21/6214474bab539.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "montevideoingresoporprimeravezenlareddedestinosturisticosinteligentes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPara la abogada y escribana Andrea Estevan, los conflictos jur\u00eddicos, m\u00e1s que conflictos, son oportunidades para crecer y aprender. En este sentido, aborda el Derecho desde una perspectiva hol\u00edstica, aplicando herramientas de autoconocimiento para que tanto cliente como abogado terminen \u201ccon satisfacci\u00f3n y siendo mejores que en el inicio del v\u00ednculo\u201d.\n\nEl gran maestro.\n\nDesde ni\u00f1a Andrea ya sab\u00eda que quer\u00eda estudiar Derecho. Primero se form\u00f3 como escribana, luego como abogada y tambi\u00e9n como jueza. Pero nunca se imagin\u00f3 lo que pasar\u00eda despu\u00e9s.\n\n\n\nA partir del 2012 empez\u00f3 a interiorizarse en herramientas de autoconocimiento como el reiki, los registros ak\u00e1shicos y el tarot egipcio. Se hab\u00eda sentido tan a gusto en esas disciplinas que lleg\u00f3 a preguntarse si no tendr\u00eda que dejar de ejercer como profesional del \u00e1rea del Derecho. \u201cAl final, me di cuenta de que pod\u00eda integrar todo en lo que es la parte jur\u00eddica\u201d, asegur\u00f3.\n\n\n\nPronto, se cruz\u00f3 con el concepto de \u2018abogac\u00eda hol\u00edstica\u2019. Seg\u00fan este abordaje, el foco pasa de estar en el conflicto a estar en la persona que lo est\u00e1 atravesando: \u201cNo trato un caso, sino a una persona que est\u00e1 teniendo un problema\u201d. La situaci\u00f3n se eval\u00faa desde un punto de vista jur\u00eddico, pero tambi\u00e9n desde uno emocional, mental, f\u00edsico y espiritual, con el fin de entender \u201cqu\u00e9 es lo que viene a ense\u00f1arle a la persona\u201d.\n\n\n\nSi bien Andrea tambi\u00e9n trabaja con algunos clientes de forma tradicional, considera que \u201ces mucho m\u00e1s enriquecedor llevarlo desde una perspectiva hol\u00edstica que solamente desde el punto de vista del conflicto\u201d.\n\n\n\n\u201cCuando uno est\u00e1 inmerso en el conflicto, es dif\u00edcil que advierta el aprendizaje y la oportunidad que se abre en la vida de quien est\u00e1 padeciendo un problema jur\u00eddico\u201d, subray\u00f3. En este sentido, las herramientas de autoconocimiento y autosanaci\u00f3n, como la psicomagia y las constelaciones familiares, sirven para mostrar al cliente \u201cel potencial oculto detr\u00e1s de la aparente realidad\u201d.\n\n\n\nEste a\u00f1o, por ejemplo, Andrea estaba trabajando con un caso civil de un cliente que sent\u00eda \u201cangustia, estr\u00e9s y desaliento\u201d. Cierto d\u00eda, lo recibi\u00f3 en su estudio con m\u00fasica relajante e incienso de la India, y le dijo: \u2018Hoy vamos a analizar tu caso desde la perspectiva del Tarot\u2019. Se consult\u00f3 el para qu\u00e9 de la situaci\u00f3n que estaba viviendo, y surgi\u00f3 \u201cun bloqueo que proven\u00eda de la l\u00ednea paterna\u201d. Entonces, \u201cel cliente tom\u00f3 conciencia de las similitudes de su situaci\u00f3n con situaciones vividas por su padre. Detr\u00e1s de esta historia hab\u00eda otra historia de dolor y traici\u00f3n; estafas que se repet\u00edan transgeneracionalmente\u201d, cont\u00f3 Andrea.\n\n\n\nLa abogada sostuvo: \u201cTomar conciencia es el primer paso, pero hay que liberar esa energ\u00eda\u201d. Para eso, le propuso a su cliente que escribiera una carta a su padre perdon\u00e1ndolo y agradeci\u00e9ndole, y que luego la quemara y la enterrara en una maceta donde tendr\u00eda que plantar un rosal. \u201cPasaron unas semanas y en el expediente judicial se revirtieron situaciones que en un principio eran adversas para mi cliente\u201d, relat\u00f3 Andrea. Y agreg\u00f3 que tambi\u00e9n hubo cambios en lo actitudinal: \u201cm\u00e1s optimismo y esperanza\u201d.\n\n\n\nOtro caso que recuerda especialmente es el de un progenitor que apenas pod\u00eda ver a su hijo porque no ten\u00eda la tenencia y el otro progenitor no se lo permit\u00eda. \u201cEn la primera consulta le solicit\u00e9 que me contara c\u00f3mo hab\u00eda sido el v\u00ednculo entre ellos y ped\u00ed informaci\u00f3n acerca de fechas de nacimiento y circunstancias de la concepci\u00f3n y de la separaci\u00f3n\u201d, relat\u00f3 la abogada. Trabaj\u00f3 con el cliente desde una \u201cperspectiva integradora\u201d e incluso consult\u00f3 al tarot egipcio.\n\n\n\nDecidieron presentar la demanda por incumplimiento de r\u00e9gimen de visitas. El Juez ampar\u00f3 la demanda, \u201cintimando a ambas partes a que se cumpla con el r\u00e9gimen de visitas a\u00f1os atr\u00e1s acordado\u201d.\n\n\n\nMientras que el abordaje tradicional suele causar estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n en el cliente, la abogac\u00eda hol\u00edstica busca darle a la persona una nueva forma de ver la situaci\u00f3n donde pueda tomar al conflicto como \u201cel gran maestro\u201d. Los beneficios de sanaci\u00f3n y autoconocimiento tambi\u00e9n se extienden al profesional que lleva el caso: \u201cA trav\u00e9s de cada tema que nos plantean, se van despertando en nosotros memorias de dolor y traumas que estaban dormidos, y al activarlos podemos ir resolviendo temas personales\u201d. Andrea est\u00e1 en Instagram como @dra.andreaestevan.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/abogacia-holistica-abordar-conflictos-judiciales-traves-autoconocimiento.html",
    "titulo": "Abogac\u00eda hol\u00edstica: abordar los conflictos judiciales a trav\u00e9s del autoconocimiento",
    "subtitulo": "Una nueva forma de hacer abogac\u00eda que combina la autosanaci\u00f3n con lo jur\u00eddico.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/05/06/6094475b764bd.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "abogaciaholisticaabordarlosconflictosjudicialesatravesdelautoconocimiento.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHistoriador y educador, el Ph. D. israel\u00ed Yossi Goldstein se ha especializado en el estudio y la transmisi\u00f3n del Holocausto y su impacto en la actualidad. En la Universidad Hebrea de Jerusal\u00e9n orient\u00f3 sus investigaciones al juda\u00edsmo contempor\u00e1neo y latinoamericano. Es docente del Centro Melton de la Universidad Hebrea de Jerusal\u00e9n y de la Escuela Internacional de los Estudios de Holocausto de Yad Vashem. Es autor de m\u00e1s de 40 art\u00edculos acad\u00e9micos y del libro \u201cLos luchadores jud\u00edos: Cap\u00edtulos heroicos en la historia del pueblo jud\u00edo\u201d (Hojas del Sur, 2018) con Eduardo Kovalivker. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, analiza los nuevos discursos antisemitas.\n\n-\u00bfCu\u00e1nto ha aumentado el antisemitismo y qu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene hoy en d\u00eda?\n\n\n\n-Depende del pa\u00eds y el contexto. El aumento m\u00e1s significativo se da en las redes sociales. Por ser una autopista de libre circulaci\u00f3n, tiene acceso mucha gente y eso impulsa el ascenso de fuerzas radicales que incluyen sectores antisemitas. Se manifiesta m\u00e1s que nada a trav\u00e9s de negadores del Holocausto; lo hemos visto recientemente en el caso del m\u00fasico y rapero Kanye West en Estados Unidos. Y, como la libertad de expresi\u00f3n en EE.UU. es total, constitucionalmente garantizada, no se pena la expresi\u00f3n de ideas racistas y antisemitas. Hay una base muy fuerte de sectores supremacistas blancos en EE.UU. y eso repercute tambi\u00e9n en la pol\u00edtica nacional e internacional. En Europa se est\u00e1 dando el fen\u00f3meno a trav\u00e9s de fuerzas de derecha, no siempre en forma expl\u00edcita, directa; muchas veces es a trav\u00e9s de las fuerzas de la derecha nacionalista. Tambi\u00e9n hay manifestaciones que llamamos \u201cantisemitismo popular\u201d, que se da mucho por ignorancia, por ejemplo, en las canchas de f\u00fatbol en pa\u00edses donde la simbolog\u00eda nazi no est\u00e1 prohibida. Vemos no solo c\u00e1nticos sino banderas con esv\u00e1sticas. Eso es un antisemitismo popular que es prejuicioso, que busca al chivo expiatorio y ve al jud\u00edo como una de las posibles expresiones. Eso es menos peligroso, porque no se reproduce a nivel de las elites y de la clase gobernante.\n\n-\u00bfQu\u00e9 forma toma en Latinoam\u00e9rica? \u00bfEs un antisemitismo por ignorancia?\n\n\n\n-El nazismo hizo mucha propaganda a trav\u00e9s de las embajadas alemanas en pa\u00edses latinoamericanos. Eso prendi\u00f3, si bien fue luego aletargado y qued\u00f3 debajo de la alfombra. Y yo creo que s\u00ed, muchos de los prejuicios son por ignorancia. Vemos en los sondeos much\u00edsima gente, el 30% de la poblaci\u00f3n adulta en muestreos representativos. Esto refleja un fen\u00f3meno: que el jud\u00edo sigue ocupando en algunos sectores el lugar hist\u00f3rico del extranjero que constituye una amenaza. Afortunadamente, en Uruguay se manifiesta mucho menos. Es un pa\u00eds con tradici\u00f3n laica. En el sondeo de la Liga Antidifamaci\u00f3n norteamericana en 2014 encontramos que m\u00e1s del 20% de los adultos ten\u00edan prejuicios, pero no le adjudicar\u00eda un peligro, una amenaza. En otros pa\u00edses, Argentina por ejemplo, hay una tradici\u00f3n mucho m\u00e1s profunda de prejuicios antijud\u00edos. Quiz\u00e1s por tendencias populistas de derecha que marcaron la historia argentina moderna. Ahora; hay que agregar otro fen\u00f3meno actual: la asociaci\u00f3n entre los jud\u00edos, el sionismo y el estado de Israel. Es pol\u00e9mico, hay mucha discusi\u00f3n al respecto, pero en Latinoam\u00e9rica prendi\u00f3 una definici\u00f3n de la Alianza Internacional a la Recordaci\u00f3n del Holocausto (IHRA, por sus siglas en ingl\u00e9s). La definici\u00f3n es pol\u00e9mica. Yo estoy a favor, quiero aclarar. No tiene un asidero jur\u00eddico; cada pa\u00eds tiene que definir si la adopta o no. Pero se habla de antisemitismo como un ataque contra instituciones e individuos jud\u00edos. Lo m\u00e1s pol\u00e9mico, que se dio en sectores de la academia en Israel, fue un intento de decir que siete de los 11 argumentos de la IHRA para definir el antisemitismo est\u00e1n ligados al Estado de Israel. Por ejemplo, la deslegitimaci\u00f3n, el doble est\u00e1ndar, la equiparaci\u00f3n entre Israel y los jud\u00edos del mundo. La transformaci\u00f3n del sionismo, en lugar de ser una ideolog\u00eda nacional del siglo XIX como otras ideolog\u00edas nacionalistas con diversos carices internos, en s\u00edmbolo y s\u00edntesis del racismo, como se dio en las Naciones Unidas en 1975, algo que a\u00f1os despu\u00e9s se derog\u00f3. El debate radica en ver cual es el l\u00edmite, la l\u00ednea roja, para transformar en un antisionista antiisrael\u00ed en un antisemita.\n\n\n\n-La l\u00ednea es muy fina.\n\n\n\n-S\u00ed, hay un debate incluso entre c\u00edrculos progresistas jud\u00edos, acad\u00e9micos. La definici\u00f3n de la IHRA es menos permisiva. Si bien hay un consenso en que una cr\u00edtica a las conductas y pol\u00edticas de los distintos gobiernos israel\u00edes es leg\u00edtima, as\u00ed como lo es dentro del Estado de Israel, un llamado a la destrucci\u00f3n del Estado de Israel como un Estado jud\u00edo soberano es considerado antisemita. Para sectores progresistas, eso no es suficiente para ser definido como antisemita. El trasfondo es que hay una critica a la manipulaci\u00f3n de la definici\u00f3n del concepto antisemitismo. Se abusa de \u00e9l para rechazar ideas criticas. Ese es el debate.\n\n\n\n-\u00bfY hay un abuso del concepto?\n\n\n\n-Est\u00e1 demostrado que en Israel el discurso sobre el Holocausto es, no dir\u00eda exagerado, pero s\u00ed excesivo, por razones naturales hist\u00f3ricas. Por ejemplo, toda amenaza de Ir\u00e1n ya se la equipara con un posible Holocausto. Hay sensibilidades hist\u00f3ricas comprensibles. Las amenazas del presidente egipcio (Gamal Abdel) Nasser antes de la Guerra de los Seis D\u00edas, de arrojar a todos los jud\u00edos al mar -que fue una expresi\u00f3n claramente antisemita-, generaron un p\u00e1nico en Israel. Una asociaci\u00f3n inmediata, un trauma ligado a la memoria del Holocausto. Eso queda todav\u00eda, y es tambi\u00e9n utilizado pol\u00edticamente. El gran debate ahora es en torno al movimiento BDS (Boicot, Desinversi\u00f3n y Sanciones), que habla de Israel como un apartheid al estilo Sud\u00e1frica. El debate es si el movimiento por s\u00ed mismo es antisemita. Mi tendencia es que es una coalici\u00f3n de movimientos cr\u00edticos contra Israel que tiene sectores antisemitas. Roger Waters, por ejemplo, cuando en sus conciertos utiliza el s\u00edmbolo de un enorme cerdo con una estrella de David; eso es claramente antisemita, no hay debate al respecto. Dentro de este marco se mueven las cr\u00edticas y los debates.\n\n\n\n-Putin habla de desnazificar ucrania. Zelenski dice que Putin es la reencarnaci\u00f3n de Hitler. \u00bfC\u00f3mo ve esto en un contexto de guerra?\n\n\n\n-Me parece espeluznante lo que hizo Putin. Atacar infraestructuras civiles a prop\u00f3sito en forma premeditada linda con pr\u00e1cticas genocidas. Eso sin negar que desde el lado ucraniano se hayan podido cometer atrocidades. El argumento central de Putin no tiene asidero. Ucrania no es un pa\u00eds nazi. \u00bfQu\u00e9 significa definir a ucrania como un pa\u00eds nazi? Hay fuerzas ultranacionalistas y antisemitas como las hubo -y las hay- en Rusia tambi\u00e9n. Por consiguiente, me parece un mero pretexto para tratar de invadir y anexar Ucrania recuperando ya ni siquiera la vieja Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, queriendo reinstalar la idea de un imperio ruso m\u00e1s importante que otras potencias. Hay una cosmovisi\u00f3n peligrosa. Lo de desnazificar Ucrania es pura propaganda, m\u00e1s all\u00e1 de que haya movimientos antisemitas. Ucrania es un pa\u00eds con una historia antisemita muy profunda, muy sistem\u00e1tica, con colaboraci\u00f3n de amplios sectores, con los ocupantes nazis durante la Segunda Guerra Mundial a partir de la Operaci\u00f3n Barbarroja en 1941. Incluso hubo colaboraci\u00f3n de unidades ucranianas como fuerza auxiliar a las SS en los campos de exterminio. Hay muchos jud\u00edos progresistas que dicen que no podemos apoyar a Ucrania, pero la cuesti\u00f3n no es apoyar a Ucrania, es defender el derecho internacional de toda naci\u00f3n a la autodeterminaci\u00f3n, el respeto a fronteras, hacia las decisiones aunque sean definidas como amenazantes. Y negociar. Si el problema de Putin era que Ucrania no se pliegue a la OTAN, lo hubiera obtenido igual.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 se sabe sobre la recepci\u00f3n de israel\u00edes en Qatar?\n\n\n\n-Qatar abri\u00f3 las puertas a israel\u00edes. Se estima m\u00e1s de 20 mil israel\u00edes visitaron el pa\u00eds. Incluso permiti\u00f3 vuelos directos. B\u00e1sicamente, dijo que durante el mundial el conflicto queda afuera. Pero hay millones de turistas, muchos de ellos de pa\u00edses \u00e1rabes, de Ir\u00e1n, y son muy hostiles con Israel. Eso repercute tambi\u00e9n en la confrontaci\u00f3n en la calle, entre adherentes de distintos pa\u00edses. No as\u00ed con otros pa\u00edses del golfo p\u00e9rsico; Israel tiene relaciones diplom\u00e1ticas plenas con los Emiratos \u00c1rabes Unidos y hay relaciones no formales con otros pa\u00edses. As\u00ed como hay enfrentamientos violentos entre hinchadas, tambi\u00e9n se puede expresar eso en la calle. As\u00ed lo entiendo yo sin aceptarlo. No nos olvidemos que Qatar dijo que es palad\u00edn de la defensa de la causa palestina, as\u00ed se autodefine. Mundial o no, ese bagaje existe.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/yossi-goldstein-desnazificar-ucrania-pura-propaganda.html",
    "titulo": "Yossi Goldstein: \u201cLo de desnazificar Ucrania es pura propaganda\u201d",
    "subtitulo": "El historiador y educador dijo que \"m\u00e1s del 30% de la poblaci\u00f3n tiene prejuicios sobre el juda\u00edsmo\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bf74c8fcf9.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "yossigoldsteinlodedesnazificarucraniaespurapropaganda.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLas autoridades de Ir\u00e1n revisan actualmente la ley que obliga desde hace d\u00e9cadas a las mujeres a llevar el velo, en un intento de aplacar la ola de protestas que sacude el pa\u00eds desde hace m\u00e1s de dos meses.\n\n\u201cEl parlamento y el poder judicial est\u00e1n trabajando\u201d en el asunto, dijo el fiscal general Mohammad Jafar Montazeri a la agencia de noticias Isna, pero no especific\u00f3 qu\u00e9 podr\u00eda cambiarse en la ley.\n\n\n\nIr\u00e1n est\u00e1 sumido en una oleada de protestas desde la muerte de Mahsa Amini, una joven kurda iran\u00ed de 22 a\u00f1os que falleci\u00f3 el 16 de septiembre tras ser detenida por la polic\u00eda de la moral por violar el c\u00f3digo de vestimenta de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica, que obliga a las mujeres a llevar el velo en p\u00fablico.\n\nEl presidente ultraconservador, Ebrahim Raisi, declar\u00f3 ayer, s\u00e1bado, en una conferencia en Teher\u00e1n que la Constituci\u00f3n de Ir\u00e1n \u201ctiene valores y principios s\u00f3lidos e inmutables\u201d pero que hab\u00eda m\u00e9todos de aplicaci\u00f3n que pod\u00edan \u201ccambiarse\u201d.\n\n\n\nVelo\n\nEl uso del velo se volvi\u00f3 obligatorio en Ir\u00e1n en 1983, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de que la Revoluci\u00f3n isl\u00e1mica de 1979 derroc\u00f3 a la monarqu\u00eda del sha, apoyada por Estados Unidos.\n\n\n\nLa polic\u00eda de la moral, conocida como Gasht-e Ershad (patrullas de orientaci\u00f3n), fue creada bajo el mandato del ultraconservador presidente Mahmud Ahmadineyad (de 2005 a 2013) para \u201cdifundir la cultura de la decencia y el hiyab\u201d.\n\n\n\nEl tema del velo sigue siendo muy delicado en un pa\u00eds en el que los conservadores -que dominan el Parlamento y el poder judicial- insisten en que debe ser obligatorio. Ayer el fiscal general anunci\u00f3 una fecha pr\u00f3xima para los resultados del examen sobre el uso obligatorio del velo.\n\n\n\n\u201cEl mi\u00e9rcoles tuvimos una reuni\u00f3n con la comisi\u00f3n de cultura del parlamento y veremos los resultados en una o dos semanas\u201d, dijo en un discurso en Qom, al sur de Teher\u00e1n.\n\n\n\nCuando su uso se volvi\u00f3 obligatorio, se hizo habitual ver a mujeres con pantalones de mezclilla ajustados. Los velos tambi\u00e9n se llevaban de manera suelta y se usaban materiales coloridos. Pero en julio, el presidente Raissi llam\u00f3 a \u201ctodas las instituciones estatales\u201d a hacer cumplir la ley del velo. Sin embargo, muchas mujeres siguieron salt\u00e1ndose las normas.\n\n\n\nEn septiembre, el principal partido reformista de Ir\u00e1n pidi\u00f3 que se anulara la ley.\n\n\n\nEl Partido de la Uni\u00f3n del Pueblo Isl\u00e1mico de Ir\u00e1n, formado por cercanos al expresidente reformista Mohamed Jatam\u00ed, exigi\u00f3 a las autoridades que preparasen \u201clos elementos legales que allanen el camino para la anulaci\u00f3n de la ley del velo obligatorio\u201d.\n\n\n\nEl grupo opositor tambi\u00e9n pide que la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica \u201canuncie oficialmente el fin de las actividades de la polic\u00eda de la moral\u201d y \u201cpermita las manifestaciones pac\u00edficas\u201d, se\u00f1ala en un comunicado.\n\n\n\nIr\u00e1n acusa a Estados Unidos y a sus aliados, as\u00ed como a Israel, de estar detr\u00e1s de las protestas, que califica de \u201cdisturbios\u201d.\n\nMuertes\n\nUn general del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n afirm\u00f3 esta semana por primera vez que m\u00e1s de 300 personas perdieron la vida en las manifestaciones.\n\n\n\nEl Consejo Supremo de Seguridad Nacional, m\u00e1ximo \u00f3rgano de seguridad de Ir\u00e1n, declar\u00f3, citado por la agencia estatal IRNA, que el n\u00famero de personas fallecidas en las protestas \u201csupera las 200\u201d. Seg\u00fan una oeneg\u00e9 de derechos humanos basada en Oslo, las protestas dejaron al menos 448 muertos a manos de las fuerzas de seguridad. Adem\u00e1s, al menos 2.000 personas han sido acusadas de diversos delitos por su participaci\u00f3n en las protestas, de las que seis han sido condenadas a muerte hasta ahora.\n\n\n\nAyer el Consejo de la Seguridad de Ir\u00e1n asegur\u00f3 en un comunicado que las fuerzas de seguridad desde ahora actuar\u00e1n de modo m\u00e1s activo ante cualquier manifestaci\u00f3n. Asimismo advirti\u00f3 que \u201cactuar\u00e1 de modo m\u00e1s decisivo\u201d y \u201clas fuerzas de seguridad y de polic\u00eda con toda su fuerza y determinaci\u00f3n no permitir\u00e1n m\u00e1s que algunos perturbadores con el apoyo de agencias de inteligencia extranjeras pongan en peligro la seguridad p\u00fablica de la sociedad\u201d.\n\n\n\nEste comunicado se publica en medio de unos nuevos llamamientos a protestas en contra del sistema para el 5, 6 y 7 de diciembre, que se ha hecho viral en las redes sociales.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/iran-revisa-ley-velo-medio-nuevos-llamados-protestas.html",
    "titulo": "Ir\u00e1n revisa ley del velo en medio de nuevos llamados a protestas",
    "subtitulo": "El r\u00e9gimen dice que cambiar\u00eda la ley, pero amenaza con ser \u201cm\u00e1s activo\u201d ante cualquier manifestaci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c15298bf94.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "iranrevisaleydelveloenmediodenuevosllamadosaprotestas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl ministro brit\u00e1nico de Exteriores, James Cleverly, advierte en una entrevista publicada ayer por el diario \u201cThe Telegraph\u201d que el presidente ruso, Vladimir Putin, podr\u00eda aprovechar una eventual negociaci\u00f3n sobre la paz en Ucrania para rearmar a su ej\u00e9rcito.\n\nExiste el riesgo de que \u201cun alto el fuego sea simplemente utilizado por Putin para entrenar a m\u00e1s tropas, producir m\u00e1s munici\u00f3n, recomponer y rearmar a sus da\u00f1adas fuerzas\u201d, se\u00f1al\u00f3 Cleverly en una entrevista que tuvo lugar esta semana durante la cumbre ministerial de la OTAN en Bucarest.\n\n\n\nEl presidente de Estados Unidos, Joe Biden, ha dejado abierta la puerta a hablar con su hom\u00f3logo ruso, aunque solo si Putin \u201cest\u00e1 preparado para buscar formas de acabar con la guerra\u201d, seg\u00fan dijo tras reunirse el pasado jueves con el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron.\n\nEl ministro brit\u00e1nico alert\u00f3 a ese respecto que los aliados occidentales deben vigilar que una eventual pausa en los combates no sea \u201cutilizada por Rusia como una forma de asegurarse de que la siguiente fase de la agresi\u00f3n es m\u00e1s efectiva que la actual\u201d.\n\n\n\n\u201cDebemos tener mucho, mucho cuidado si las negociaciones de paz, y utilizo la palabra paz entre comillas, son iniciadas por Vlad\u00edmir Putin\u201d, su-bray\u00f3 Cleverly.\n\n\"No buena fe\"\n\n\u201cEn este momento, la atm\u00f3sfera que estoy percibiendo en la OTAN es que Vlad\u00edmir Putin no ha estado actuando de buena fe\u201d, dijo el ministro Cleverly, que visit\u00f3 Kiev a finales de noviembre.\n\n\n\nPreguntado por la posibilidad de que Rusia utilice armas nucleares en el conflicto, Cleverly rechaz\u00f3 \u201cespecular\u201d sobre ese escenario.\n\n\n\n\u201cEl \u00fanico pa\u00eds que ha estado hablando sobre armas nucleares es Rusia, ser\u00eda una escalada completamente improcedente e injustificada\u201d, declar\u00f3 al respecto el ministro.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/ministro-britanico-advirtio-putin-aprovechar-negociacion-paz-rearmar-ejercito.html",
    "titulo": "Ministro brit\u00e1nico advirti\u00f3 que Putin podr\u00eda aprovechar una negociaci\u00f3n de paz para rearmar su ej\u00e9rcito",
    "subtitulo": "Existe el riesgo de que \u201cun alto el fuego sea simplemente utilizado por Putin para entrenar a m\u00e1s tropas, producir m\u00e1s munici\u00f3n, recomponer y rearmar a sus da\u00f1adas fuerzas\u201d, se\u00f1al\u00f3 James Cleverly.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638c02fdd51dc.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "ministrobritanicoadvirtioqueputinpodriaaprovecharunanegociaciondepazpararearmarsuejercito.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCiudades como Pek\u00edn, Cant\u00f3n (sureste), Shenzhen (sureste) o Chongqing (centro) contin\u00faan relajando algunas de sus restricciones anticovid despu\u00e9s de que el Gobierno declarase que \u201cse dan las condiciones para ajustar medidas\u201d, si bien la capital china refut\u00f3 ayer, s\u00e1bado, rumores de \u201capertura total\u201d.\n\nEsta relajaci\u00f3n de medidas se toma luego de protestas masivas por parte de la poblaci\u00f3n en diversas partes del pa\u00eds, cansada de los confinamientos , medidas que, adem\u00e1s, seg\u00fan ellos, fueron la causa de varios accidentes mortales en las \u00faltimas semanas.\n\n\n\nCant\u00f3n, pese a lidiar con un rebrote que arroja miles de nuevos casos diarios, prosigue una reapertura relativa que comenz\u00f3 a mediados de semana.\n\nLas pruebas PCR realizadas en las 72 horas previas o menos son necesarias desde hace meses en las ciudades chinas para acceder a lugares como supermercados, parques o tiendas, dando pie a largas colas en las cabinas de tomas de muestras que han creado descontento en la poblaci\u00f3n.\n\n\n\nEl rebrote de Cant\u00f3n arroja cifras de contagios que en el pasado habr\u00edan desembocado inevitablemente en un confinamiento general como el que padecieron Wuhan (centro), Shangh\u00e1i (este) o Xian (centro).\n\n\n\nSin embargo, la urbe ha reabierto centros comerciales, restaurantes y servicios de transporte p\u00fablico, marcando un desv\u00edo con respecto a la pol\u00edtica seguida por China desde hace m\u00e1s de dos a\u00f1os.\n\n\n\nLos internautas chinos han incluso compartido v\u00eddeos de las ruedas de prensa del Gobierno de la ciudad, en las cuales los portavoces y funcionarios se quitan la mascarilla antes de comenzar la conferencia, como una se\u00f1al de un ajuste de la pol\u00edtica de \u201ccero covid\u201d.\n\n\n\nMientras tanto, la vecina Shenzhen anunci\u00f3 que ya no ser\u00e1 necesario mostrar un resultado negativo de PCR para usar el transporte p\u00fablico o entrar a parques y atracciones tur\u00edsticas, aunque s\u00ed se debe atestiguar mediante una aplicaci\u00f3n de seguimiento que no se ha pasado por una zona considerada de riesgo.\n\n\n\nPor su parte, la megal\u00f3polis central de Chongqing, anunci\u00f3 que permitir\u00e1 que algunos contactos cercanos de contagiados hagan cuarentena en casa.\n\n\n\nEn ese contexto, el Gobierno de Pek\u00edn neg\u00f3 rumores de una \u201creapertura total\u201d y apunt\u00f3 que la epidemia en la capital todav\u00eda se encuentra en \u201cun nivel alto\u201d y, por tanto, no se puede \u201ctomar a la ligera\u201d. Pese a la reapertura de numerosos centros comerciales, la mayor\u00eda de los luegares p\u00fablicos siguen exigiendo una prueba PCR como condici\u00f3n al acceso.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/ciudades-chinas-aflojan-medidas-covid.html",
    "titulo": "Algunas ciudades chinas aflojan sus medidas contra el covid-19",
    "subtitulo": "La decisi\u00f3n se toma luego de protestas masivas por parte de la poblaci\u00f3n en diversas partes del pa\u00eds, cansada de los confinamientos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c0f7bcf908.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "algunasciudadeschinasaflojansusmedidascontraelcovid19.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nMientras la atenci\u00f3n est\u00e1 en el mundial, toma forma una gran tormenta: por un lado, la advertencia conjunta de Argentina, Brasil y Paraguay acerca de la iniciativa uruguaya de integrarse al acuerdo comercial Transpac\u00edfico.\n\n\n\nPor otro lado, la arremetida de la izquierda que busca llevarse puesto al presidente Lacalle Pou por el asunto Astesiano.\n\n\n\nEl freno del Mercosur a nuestra mayor inserci\u00f3n internacional tiene m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Como ocurre desde los tiempos de Artigas, suponer que en la convergencia de intereses de Argentina y Brasil se reflejar\u00e1n los naturales y propios del Uruguay es un profundo error estrat\u00e9gico, a la vez que es el cerrojo m\u00e1s completo a las posibilidades de mayor riqueza y bienestar para nuestra Patria.\n\n\n\nEsto, tan elemental, es algo que el viejo Partido Colorado siempre supo y que, evidentemente, form\u00f3 parte sustancial de la concepci\u00f3n pol\u00edtica de Luis Alberto de Herrera. Infelizmente, la nefasta ideologizaci\u00f3n de la Guerra Fr\u00eda, sumada a la regionalizaci\u00f3n latinoamericanista (ya de acento metholista, ya de acento tri\u00edsta), y a la agregaci\u00f3n de gobiernos izquierdistas en la regi\u00f3n a inicios del siglo XXI, gener\u00f3 que el Frente Amplio (FA) adhiriese por completo al dogma de la solidaridad de una patria grande com\u00fan con nuestros vecinos.\n\n\n\nLa consecuencia es que la izquierda perdi\u00f3 todo reflejo de pol\u00edtica exterior soberana. Cualquier iniciativa seria que contradiga a Buenos Aires o a Brasilia es mal vista por el FA: por eso, por ejemplo, no avanz\u00f3 con decisi\u00f3n en un tratado de libre comercio con China, ni concret\u00f3 uno con Estados Unidos, ni tampoco vot\u00f3 un\u00e1nimemente en el Parlamento para ratificar el TLC con Chile.\n\n\n\nAhora que efectivamente nuestros vecinos, junto a la penosa expresi\u00f3n exterior paraguaya, pretenden marcar l\u00edmites radicales a nuestra pol\u00edtica exterior soberana a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n supranacional del Mercosur que de ninguna manera es aceptable, nuestro mayor inter\u00e9s nacional exige una fuerte unidad pol\u00edtica que ratifique el rumbo de una apertura al mundo que es sin\u00f3nimo de un mejor futuro para nuestra Patria.\n\n\n\nPero esa unidad no ocurrir\u00e1. Este FA rendido conceptualmente a Abelardo Ramos y admirativo de la corrupci\u00f3n de los gobiernos de Lula y de los Kirchner, es guiado radicalmente por la raz\u00f3n populista de Ernesto Laclau y los consejos del espa\u00f1ol Pablo Iglesias. Su objetivo es cuanto peor, mejor. Para ello, tanto se alinea como quinta columna de Argentina y de Brasil, como monta un esc\u00e1ndalo cotidiano a partir de los trascendidos que surjan de la causa judicial de Astesiano.\n\n\n\nEl tan inteligente como comunista Valenti ya verbaliz\u00f3 la idea: el presidente debe renunciar. Y eso mismo hab\u00eda sido ya dado a entender por Pereira o por el senador S\u00e1nchez, por ejemplo, cuando d\u00edas antes se\u00f1alaron que jerarqu\u00edas m\u00e1s altas deb\u00edan de hacerse responsables por las andanzas del fornido custodio. La manija izquierdista pretende as\u00ed que los horrores de Astesiano se transformen en \u201cla corrupci\u00f3n de la Torre Ejecutiva\u201d.\n\n\n\nEl horno no est\u00e1 para bollos. El pa\u00eds precisa defender su inter\u00e9s nacional contra la estrangulaci\u00f3n que le procuran sus vecinos; y defender su institucionalidad frente al adem\u00e1n golpista de los Valenti del FA. Hoy, m\u00e1s que nunca, hay que apoyar al presidente.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/francisco-faig/horno-bollos.html",
    "titulo": "Horno y bollos",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "hornoybollos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSe han planteado ciertas iniciativas para mejorar el nivel del intercambio pol\u00edtico refrenando la agresividad. Iniciativa inobjetable. Pero es menester analizar un poco m\u00e1s antes de aplaudir a los que se presentan como promotores del di\u00e1logo.\n\nEl di\u00e1logo ser\u00eda el instrumento m\u00e1s apto para moderar el entrechocar de las discrepancias pol\u00edticas. En cuyo caso conviene empezar por examinar cu\u00e1les son las discrepancias. Circula una monta\u00f1a de discursos que habla de dos modelos de pa\u00eds enfrentados: el de la coalici\u00f3n de gobierno y el modelo de la coalici\u00f3n frenteamplista. Esa ser\u00eda la discrepancia madre. Creo que esa es una visi\u00f3n equivocada. M\u00e1s all\u00e1 de que, efectivamente, haya componentes pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos distintos en cada una de las dos coaliciones, lo que hoy genera la agresividad que casi todos deploramos y compromete las perspectivas de un di\u00e1logo civilizado, no es la existencia de dos modelos de pa\u00eds. Y no lo es porque no hay tal cosa. Veamos.\n\n\n\nNo hay dos proyectos de reforma del sistema jubilatorio: hay uno solo, el del gobierno; el Frente no presenta nada, solo ataca y contradice el proyecto del gobierno. Y no hay dos proyectos sobre el puerto: hay uno solo, el de la coalici\u00f3n de gobierno y un ataque del Frente contra eso. No hay dos proyectos para solucionar el problema del agua potable en Montevideo; hay uno solo, el plan Arazat\u00ed al cual se opone con todo el Frente. No hay dos proyectos de reforma educativa: hay uno solo al cual el Frente dice no. Y as\u00ed sucesivamente. Hay que analizar mejor las caracter\u00edsticas del enfrentamiento\n\n\n\nEl rasgo b\u00e1sico de la situaci\u00f3n pol\u00edtica del Uruguay de hoy -que ofrecen la clave para interpretar el per\u00edodo- comprende la realidad del fin de la hegemon\u00eda frenteamplista. El talante pol\u00edtico del pa\u00eds tuvo un cambio, hubo una toma de distancia de aquel estilo y de aquel elenco de gobierno. No es un viraje de 180 grados ni un cambio total: eso nunca sucede en el Uruguay. Pero se cort\u00f3 un periodo, se agot\u00f3 un discurso. Para algunos, ces\u00f3 una intimidaci\u00f3n. Se hizo o\u00edr otra palabra.\n\n\n\nEn el imaginario del frentista puro el mundo como debe ser es un mundo gobernado por los progresistas y desalojado de cualquier otro. Los progresistas son ellos, naturalmente. En el imaginario de los partidos de la coalici\u00f3n de gobierno el mundo como debe ser es un mundo donde rotan los partidos en el gobierno, es sano que as\u00ed sea, es patol\u00f3gico cuando gobiernan los mismos mucho tiempo.\n\n\n\nEl gobierno y el Partido Nacional deber\u00edan dirigirse a la ciudadan\u00eda exponi\u00e9ndoles la situaci\u00f3n pol\u00edtica b\u00e1sica: hoy no hay dos proyectos de pa\u00eds en juego. Hay un solo proyecto (de jubilaciones, de puerto, de educaci\u00f3n, de agua potable, etc. etc.) Y hay un no rotundo y cerrado a todo eso de parte de un partido que considera que la mayor desgracia y el mayor contratiempo para el Uruguay est\u00e1 en que ellos no hayan podido seguir en el gobierno. Lo \u00fanico que discute el Frente Amplio cuando parece que discute sobre sistema jubilatorio, educaci\u00f3n, puerto, agua potable y todo lo dem\u00e1s, es que ahora haya otros en el gobierno y no m\u00e1s ellos.\n\n\n\nTeniendo en cuenta que este es el rasgo b\u00e1sico o la caracter\u00edstica principal de la realidad pol\u00edtica nacional actual, no hay que sorprenderse del car\u00e1cter atrabiliario de la discusi\u00f3n pol\u00edtica ni hay que insistir en un di\u00e1logo con quienes no est\u00e1n pensando en propuestas o soluciones para el B.P.S., la educaci\u00f3n, el puerto, etc. etc. sino en volver.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/juan-martin-posadas/rasgo-basico-politica.html",
    "titulo": "Rasgo b\u00e1sico de la pol\u00edtica",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "rasgobasicodelapolitica.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAVISO: deseo profundamente que este art\u00edculo est\u00e9 totalmente equivocado. Lo escribo porque el tema me preocupa angustiosamente.\n\nExtractos de B\u00fasqueda (10/2, p\u00e1g. 19), art\u00edculo sobre las redes sociales a partir de un informe de Radar:\n\n\n\n-Casi el 60% de los encuestados cree tener \u201cuna dependencia significativa o total a las redes sociales\u201d.\n\n\n\n-El tiempo promedio de uso diario de internet es de casi 6 horas.\n\n\n\n-La lectura de noticias y la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n ocupa, respectivamente, el 4\u00b0 y 5\u00b0 lugar en cuanto al uso de internet. Chatear, ver videos y revisar las redes, los tres primeros.\n\n\n\nEstamos viviendo una revoluci\u00f3n de las comunicaciones. No es la primera revoluci\u00f3n que sufre la humanidad: desde los hititas que inventaron la caballer\u00eda, al invento de la rueda y luego del arn\u00e9s, pasando por la m\u00e1quina a vapor, la electricidad, la energ\u00eda at\u00f3mica y los viajes a la Luna, para mencionar solo algunos ejemplos, la humanidad ha vivido transformaciones profundas, removedoras.\n\n\n\nPero lo que estamos viviendo tiene caracter\u00edsticas especiales. Toda revoluci\u00f3n tuvo consecuencias secundarias no deseadas: esta que vivimos las tiene primariamente.\n\n\n\nA continuaci\u00f3n, una muestra de lo que me preocupa de este nuevo mundo \u201cen red\u201d:\n\n\n\n1. El h\u00e1bito de la lectura se est\u00e1 perdiendo. Con todo lo que ello implica para la inteligencia, la imaginaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los seres humanos.\n\n\n\n2. El espectro de tiempo que las personas otorgan a su atenci\u00f3n se ha reducido dr\u00e1sticamente. Enfocarse en un tema por m\u00e1s de 5-10 minutos se ha convertido en un esfuerzo excepcional.\n\n\n\n3. La combinaci\u00f3n de los dos factores anteriores produce dos efectos: la gente se informa mucho menos y ese menos, a su vez, con menos profundidad y reflexi\u00f3n.\n\n\n\n4. Las redes agudizan la tendencia, innata en la persona, de recostarse sobre quienes piensan como uno, reduciendo la apertura intelectual\n\n\n\n5. Lo anterior, se ve potenciado por el hecho de que las expresiones comunes en las redes no solo son breves, sino que, adem\u00e1s, esa brevedad no da lugar a matices, a la vez de llevar una carga extra de emotividad. La gente no se informa en las redes: solo confirma y refuerza sus creencias\n\n\n\n6. Las redes, junto a la TV, han consagrado un menor ejercicio de las relaciones interpersonales (es m\u00e1s f\u00e1cil verlo en casa). Esto, a su vez, al reducir la interacci\u00f3n, reduce el contacto con otras situaciones de vida y, en muchos casos, la inclinaci\u00f3n a la solidaridad.\n\n\n\nMuchos de los efectos que producen las redes, inciden muy directa (y muy negativamente) en el funcionamiento de la Democracia.\n\n\n\nPara empezar, la Democracia requiere como m\u00ednimo, que la sociedad est\u00e9 razonablemente informada, de la realidad en que vive y de lo que hacen (o no hacen), los gobernantes.\n\n\n\nGobernar se ha hecho cada vez m\u00e1s complejo, en buena medida por el aumento constante de expectativas por parte de los gobernados, lo que va produciendo un crecimiento, igualmente constante, del tama\u00f1o y la complejidad del Estado.\n\n\n\nTodo ello hace, a su vez que, generalmente, le resulte imposible a los gobiernos, tanto el satisfacer las expectativas como dominar a las maquinarias estatales.\n\n\n\nUna poblaci\u00f3n que no se toma el trabajo de informarse y de comprender lo que sucede ser\u00e1 siempre una sociedad disconforme.\n\n\n\nEse proceso redunda en un alejamiento de las personas con relaci\u00f3n a la pol\u00edtica, modus operandi de la Democracia. Sin un cierto grado de involucramiento, no hay Democracia que pueda funcionar sostenidamente.\n\n\n\nEn ese caldo de cultivo: lejan\u00eda, desconocimiento, expectativas frustradas y las redes, con su tendencia a la simplificaci\u00f3n y a la emotividad, el sistema pol\u00edtico es proclive a ambientar la aparici\u00f3n de outsiders populistas.\n\n\n\nTanto los personales, como los sociales y los pol\u00edticos, estos fen\u00f3menos problem\u00e1ticos son de muy dif\u00edcil abordaje. Porque hacen a la formaci\u00f3n cultural de la sociedad y porque contrariar su corriente implica meterse en el tema de la libertad.\n\n\n\nPero no por eso se justifica soslayarlo. Gobernar no es solo gestionar, decretar y legislar. Tambi\u00e9n y muy centralmente, implica liderar. A su vez, la responsabilidad de liderar no se circunscribe a quienes tienen poder pol\u00edtico o jur\u00eddico. Todos quienes detentan algo de poder, institucional, cultural, comunicacional, etc., tienen responsabilidades en la vida de la sociedad que integran y no vale que se afilien al gremio del \u201cno es mi problema\u201d.\n\n\n\nEl funcionamiento de nuestras sociedades democr\u00e1ticas est\u00e1 siendo sometido a ciertas amenazas, concretas y presentes. Nos afectan y afectar\u00e1n a\u00fan m\u00e1s, a todos. Mirar para otro lado no har\u00e1 que desaparezcan.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/ignacio-de-posadas/revolucion-superficialidad.html",
    "titulo": "Revoluci\u00f3n de la superficialidad",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "revoluciondelasuperficialidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nVivimos en un mundo revuelto que se enfrenta a los desaf\u00edos que imponen la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica global, la aceleraci\u00f3n de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la transici\u00f3n energ\u00e9tica asociada al cambio clim\u00e1tico, y la lucha por el poder entre occidente y oriente.\n\nLos focos de tensi\u00f3n son permanentes. Sin embargo, hay algunas se\u00f1ales positivas.\n\n\n\nLa inflaci\u00f3n mundial empieza a ceder luego de haberse aplicado la receta tradicional de la suba de las tasas de inter\u00e9s por parte de los bancos centrales. Despu\u00e9s de haber llegado a su pico en junio, la inflaci\u00f3n en Estados Unidos lleva cuatro meses de bajas consecutivas. La inflaci\u00f3n en la zona euro se frena por primera vez en 17 meses. En ambos casos las expectativas inflacionarias se revisan a la baja. La enfermedad no est\u00e1 curada, pero hubo respuesta a la medicina aplicada. Lo que no es poca cosa.\n\n\n\nLa democracia liberal se par\u00f3 firme ante el populismo en varios pa\u00edses a lo largo del a\u00f1o. En Francia, Emmanuel Macron venci\u00f3 a Marine Le Pen para ser reelecto como presidente. En el Reino Unido, el a\u00f1o empez\u00f3 con Boris Johnson como primer ministro y termina con Rishi Sunak, con una visi\u00f3n mucho m\u00e1s conciliadora. En Estados Unidos, los votantes castigaron a los candidatos que llevaban el sello Donald Triunfo en las elecciones legislativas de medio t\u00e9rmino. En Brasil, Jair Bolsonaro perdi\u00f3 las elecciones frente a una coalici\u00f3n moderada. En Chile, la gente le dijo que no a los cambios radicales propuestos por la Asamblea Constituyente.\n\n\n\nLos resultados electorales estuvieron en l\u00ednea con los cambios de preferencias de los votantes que se hab\u00edan empezado a ver el a\u00f1o pasado. Seg\u00fan un estudio de la Universidad de Cambridge, el apoyo a las visiones, partidos y pol\u00edticos populistas disminuy\u00f3 con la pandemia, as\u00ed lo indican encuestas de opini\u00f3n que incluyen a m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas en 109 pa\u00edses. La valo-raci\u00f3n general de los l\u00edde- res populistas cay\u00f3 m\u00e1s de 10 puntos porcentuales entre mediados de 2020 y fines de 2021.\n\n\n\nEl equipo de investigadores responsable del informe concluy\u00f3 que el an\u00e1lisis de todos esos datos muestra signos claros de un freno para la \u201cola populista\u201d. El mal manejo de la pandemia por parte de los l\u00edderes populistas, junto con un deseo de estabilidad y rechazo a la confrontaci\u00f3n, movi\u00f3 a la opini\u00f3n p\u00fablica. Las amenazas planteadas por la crisis sanitaria se tradujeron en un aumento de la valoraci\u00f3n de la profesionalizaci\u00f3n en el manejo de las pol\u00edticas p\u00fablicas y una mayor confianza en el Estado.\n\n\n\nTambi\u00e9n se espera con expectativas positivas el impulso proglobalizaci\u00f3n que pueda darle la India al G-20, el grupo de los pa\u00edses m\u00e1s poderosos del planeta que representan el 80% del PBI mundial. India acaba de asumir la presidencia en Bali (Indonesia) y su mandato durar\u00e1 hasta la cumbre del a\u00f1o que viene.\n\n\n\nLa presidencia del G-20 es considerada como una oportunidad para empezar a reformular la agenda de cooperaci\u00f3n global. \u201cEl mundo es una familia\u201d, dice el lema que eligi\u00f3 la India para la ocasi\u00f3n, lo que muestra la intenci\u00f3n de reimpulsar a las instituciones multilaterales. Desde su independencia, ha defendido con firmeza al multilateralismo, participando activamente en foros sobre temas globales sensibles como la intervenci\u00f3n humanitaria, el desarme nuclear, las mejoras en las reglas del comercio mundial y las soluciones al cambio clim\u00e1tico.\n\n\n\nHist\u00f3ricamente, la India ha planteado preocupaciones en nombre del \u201csur global\u201d en los foros multilaterales y se espera aproveche su presidencia para hacer lo mismo en la mesa alta del G-20. Se espera mayor liderazgo en el abordaje de asuntos presentes en la agenda global como el cuidado del medio ambiente, la seguridad alimentaria, la atenci\u00f3n m\u00e9dica y los desaf\u00edos de la automatizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. En esa l\u00ednea, Nueva Delhi aboga por un multilateralismo reformado para que las organizaciones internacionales sean m\u00e1s responsables e inclusivas. Se entiende que la crisis del multilateralismo responde a la falta de una representaci\u00f3n m\u00e1s amplia de los pa\u00edses en desarrollo y las econom\u00edas emergentes en las instituciones multilaterales.\n\n\n\nEl primer ministro Narendra Modi buscar\u00e1 aprovechar la oportunidad para mostrar contundencia en su intenci\u00f3n de que la India deje de ser una econom\u00eda emergente y pase a ser una nueva potencia global. India ya es la quinta econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo, acaba de superar al Reino Unido, su antiguo colonizador. Va a crecer cerca del 7% este a\u00f1o, una tasa de crecimiento solo superada por Arabia Saudita entre los miembros del G-20.\n\n\n\nEn nuestra regi\u00f3n tambi\u00e9n hay algunas se\u00f1ales que se miran con cierto optimismo a nuestra regi\u00f3n en foros de discusi\u00f3n global, a pesar del ruido persistente a lo largo del a\u00f1o. Se valora positivamente que Lula gobierne junto con el partido de Fernando H. Cardoso en Brasil; que Boric consulte a Ricardo Lagos en Chile; que Petro tenga a Jos\u00e9 A. Ocampo como ministro de Hacienda en Colombia; y que se haya puesto de moda Ra\u00fal Alfons\u00edn en Argentina.\n\n\n\nLa regi\u00f3n debe reducir el riesgo pol\u00edtico, el principal riesgo que hoy impone a las empresas y personas. Los desaf\u00edos del mundo actual determinan la necesidad de un manejo extremadamente delicado de las acciones y se\u00f1ales que den los gobiernos. Es imposible no equivocarse, pero es vital no insistir con el error. Para ello es necesario buscar el espacio de la centralidad donde las fuerzas pol\u00edticas se pongan de acuerdo en puntos b\u00e1sicos y se discuta sobre matices. Los medios de comunicaci\u00f3n y los partidos pol\u00edticos son instituciones claves para guiar a las personas en el proceso, para que se rechacen las respuestas simples a problemas complejos, algo tan caracter\u00edstico del populismo.\n\n\n\nEn el caos global convivimos con noticias preocupantes asociadas a la guerra en Ucrania, la delicada situaci\u00f3n en China asociada a la pol\u00edtica de covid cero, o el ataque a las instituciones democr\u00e1ticas en M\u00e9xico. Pero, al mismo tiempo, si se mira con atenci\u00f3n, en ese mismo caos global se pueden encontrar se\u00f1ales para poder ser optimistas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/ignacio-munyo/senales-globales-positivas.html",
    "titulo": "Se\u00f1ales globales positivas",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "se\u00f1alesglobalespositivas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAntes de pensar en abrir su relaci\u00f3n, Esteban y Marian ya ten\u00edan varios pactos de pareja charlados en ma\u00f1anas largas de domingos en la cama. La decisi\u00f3n de que la exclusividad sexual no iba a formar m\u00e1s parte de su pareja lleg\u00f3 luego de que naciera su hijo Ringo. Llevan 16 a\u00f1os juntos, viven en la misma casa, comparten el proyecto de poder llegar a ser propietarios, y ambos tienen relaciones sexuales con otras personas.\n\n\u00bfC\u00f3mo comenz\u00f3 en su caso este viaje de salirse de la monogamia? No fue por una pelea ni tampoco se dio de forma abrupta. Siempre hablaron todo, pero cuentan que desde afuera no se vio tan fluido el cambio. \u201cMi madre, que adem\u00e1s lo ama a Esteban, pens\u00f3 que nos \u00edbamos a separar\u201d, dice Marian. Pero lejos de eso, el v\u00ednculo se fortaleci\u00f3.\n\n\u201cTen\u00edamos una lista de lo que quer\u00edamos para la pareja. Lo escribimos juntos, y una vez por a\u00f1o o cada dos, la \u00edbamos retocando y releyendo. Dentro de eso estaba el concepto de fidelidad. Y en mi caso me empez\u00f3 a hacer ruido el tema\u201d, dice Esteban, mientras que el recuerdo le deja una sonrisa de brackets pintada en su delgada cara de 47 a\u00f1os.\n\nAc\u00e1 le llegaron preguntas claves: \u201cNosotros quer\u00edamos ser fieles, no mentirnos, pero \u00bfqu\u00e9 ten\u00eda que ver eso con vincularnos con otras personas? Si no enga\u00f1o, si no oculto \u00bfpor qu\u00e9 la fidelidad esta vinculada a lo sexoafectivo con otras personas?\u201d. Hace cinco a\u00f1os comenzaron este camino, pero en ese momento no ten\u00edan con qui\u00e9n hablar del tema.\n\nMarian es profesora de liceo, tiene 37 a\u00f1os, y dice que su familia \u201cest\u00e1 curada de espanto\u201d con las decisiones que pueda tomar. Pero cuando describe la forma en la que organiza el cuidado de su hijo junto a Esteban, y las otras personas con las que ambos se vinculan, la historia no tiene espanto alguno, sino m\u00e1s bien amor, paciencia, responsabilidades claras, log\u00edstica, mucho cuidado, y tambi\u00e9n autocuidado.\n\n\u201cToda la industria cultural gira en torno a ser dos. No ten\u00e9s muchos otros modelos. Entonces pensamos que si esos espacios no existen, capaz que los tenemos que hacer nosotros\u201d, dice Marian. Ella en conjunto con Esteban, y varias personas m\u00e1s formaron el Colectivo Libres para Amar. Que empez\u00f3 siendo un grupo cerrado de Facebook de un par de personas, a un colectivo que nuclea a decenas de uruguayos, con encuentros mensuales en boliches de Montevideo.\n\nNi amante ni amiga: comadre\n\nEsteban tiene una pareja desde 2019 que comenz\u00f3 con peque\u00f1as citas, pero que ahora son compa\u00f1eros en todo, no solo en lo sexual. Tampoco es que su v\u00ednculo est\u00e1 marcado solo por momentos buenos, cuando la relaci\u00f3n comenzaba a tomar fuerza a Vicky le diagnosticaron c\u00e1ncer, y Esteban fue uno de sus pilares.\n\nElla es licenciada en comunicaci\u00f3n, forma parte activa de la crianza de Ringo, y es amiga de Marian. Aunque muchas personas no tienen d\u00f3nde ubicarla: \u201cSoy la novia de Esteban, la amante blanqueada, la t\u00eda de Ringo. No saben qu\u00e9 hacer y necesitan ponerle una etiqueta a todo\u201d, dice Vicky mientras en mesa redonda ceba mates de desayuno para todos.\n\nEn su caso la decisi\u00f3n no vino en pareja, sino que sola comenz\u00f3 a pensar que el modo tradicional de relacionarse no iba con su forma de vivir el amor. \u201cSiempre me preguntaba por qu\u00e9 ten\u00edamos que estar con una persona nada m\u00e1s.\u201d A lo largo de su vida amorosa tuvo varias parejas \u201cestables\u201d, pero dice que a\u00fan en esos momentos nunca se alej\u00f3 de sus amigas y amigos. \u201cLo que pasa es que una vez que las personas se emparejan se retiran de sus otros afectos, los amistosos o familiares\u201d, opina Vicky.\n\nSus historias de cuento de hadas con un solo var\u00f3n nunca terminaban muy bien. \u201cNo es f\u00e1cil hablar de esto, en realidad lo que pasaba era que me gustaban otras personas y nada... No se pod\u00eda porque el mandato social es que si te est\u00e1s relacionando sexoafectivamente con una persona, es exclusivamente con esa persona y chau\u201d. En su opini\u00f3n esto no es tan dif\u00edcil para los varones.\n\n\u201cEn ellos es \u2018a vos te amo, y con ella fue solo sexo\u2019. Pero obviamente que si sos mujer el deseo no se acepta. Sos una trola, una puta\u201d. Vicky se concentra cuando habla de los roles que las mujeres tienen en esa sociedad, parece que est\u00e1 lista para dar una batalla, para defender sus ideas con argumentos s\u00f3lidos. Dice que \u201cya sali\u00f3 del closet\u201d, que todo el mundo sabe c\u00f3mo se vincula, y est\u00e1 segura que no volver\u00eda a pasar por situaciones inc\u00f3modas y dolorosas, como cuando estuvo en relaciones mon\u00f3gamas.\n\n\u201cMe duraron muy poco tiempo las parejas, porque me gustaban otras personas y ya se instalaba un conflicto. Muchas veces lo negu\u00e9, y otras veces prefer\u00ed separarme y seguir mi camino.\u201d Ese camino ser\u00eda el de estar sin pareja estable. Pero en 2018 su historia cambi\u00f3, y para bien: se enter\u00f3 por Instagram del colectivo \u201cLibre para Amar\u201d y empez\u00f3 a ir a las reuniones. A los pocos meses se ennovi\u00f3 con Esteban, un poco m\u00e1s adelante se acerc\u00f3 a Marian, y despu\u00e9s a Ringo. Hay m\u00e1s personas, pero adem\u00e1s de sus padres Vicky es una de las que m\u00e1s se encarga de los cuidados del ni\u00f1o de nueve a\u00f1os, por decisi\u00f3n propia y aceptaci\u00f3n de \u00e9l.\n\nVicky, Marian y Esteban.Foto: Francisco Flores.\n\n\u201cLos polidramas\"\n\nEst\u00e1n los celos, el c\u00f3mo dividir los tiempos de estar con cada pareja y tambi\u00e9n otros aspectos que tienen que ver con el tipo de acuerdo que se haga. Algunas parejas deciden no contar nada, simplemente saber cu\u00e1ndo se ven. Otros ponen l\u00edmites, como no llevar a nadie a la casa donde viven.\n\nEn todo este paquete pueden llegar a situaciones muy dolorosas para los involucrados. \u201cSiempre digo que hay que conocerse mucho y hablar. Si la pareja est\u00e1 en una crisis no recomiendo ni abrir la relaci\u00f3n ni tener un hijo. Si ya hay problemas entre dos, \u00bfpara qu\u00e9 sumar m\u00e1s personas?\u201d, se pregunta Marian.\n\nEn el caso de ella, en un momento Esteban y Vicky plantearon la necesidad de poder verse m\u00e1s d\u00edas a la semana. Para dormir juntos, salir a toques, y tambi\u00e9n para poder compartir m\u00e1s rutina: resolver qu\u00e9 comer, tirar la basura y charlar sobre lo que les pas\u00f3 ese d\u00eda. \u201cA m\u00ed me pareci\u00f3 b\u00e1rbaro. Pero si ellos van a estar m\u00e1s tiempo juntos, y pasar quiz\u00e1s m\u00e1s d\u00edas en lo de Vicky, yo voy a necesitar que uno o los dos encaren venir a casa y lavar los platos. Tenemos que hacernos cargo de que esto funcione, porque nosotros queremos seguir compartiendo la vida juntos\u201d, pone como ejemplo.\n\nPero a ella le han pasado otras situaciones con las personas que se vincula en Montevideo. Hace unas semanas se concret\u00f3 una primera cita con un var\u00f3n, cuando todo estaba terminando salieron a patear la Avenida 18 De Julio en la madrugada. Y de frente se cruz\u00f3 con otra persona con la que ya hace a\u00f1os se relaciona. \u201cAh\u00ed no hab\u00eda mucho hablado, era la primera vez, y los present\u00e9 a ambos.\u201d\n\nVicky tiene otras reglas con Esteban y con las otras personas con las que se vincula. \u201cSiempre les pido que sin detalles me avisen, solo un mensajito: \u2018Me voy a ver con alguien\u2019. Para saber, porque esa situaci\u00f3n de la sorpresa si los llego a ver me puede generar algo que no quiero.\u201d\n\nNada es natural, todo es cultural\n\n\u201cEl tema de los celos parece que es algo natural, tampoco lo es, porque es cultural. La propia organizaci\u00f3n de la familia heteropatriarcal con el padre jefe de familia, la madre y despu\u00e9s los hijos, es una construcci\u00f3n que hicimos\u201d, dice la psic\u00f3loga Laura Fascioli especializada en terapia de parejas y con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, para comenzar a hablar sobre lo que hoy nombramos como \u201cpoliamor\u201d.\n\nFascioli explica que la idea de la monogamia est\u00e1 tan incorporada en la sociedad porque lleva a\u00f1os funcionando como tal. \u201cTiene que ver con el capitalismo y surge un poco antes de los procesos de formaci\u00f3n de los Estados Naci\u00f3n.\u201d Si bajamos esto a siglos, estar\u00edamos hablando del XV, cuando Col\u00f3n sali\u00f3 en b\u00fasqueda de un nuevo camino para llegar a las Indias. Antes de esto las comunidades funcionaban de otra forma, los cuidados de los m\u00e1s peque\u00f1os y de los enfermeros, eran realizados en conjunto, seg\u00fan explica la psicolog\u00eda.\n\nFascioli ha recibido a lo largo de su carrera parejas con distintas propuestas para poder abrir la relaci\u00f3n. \u201cVienen con esa idea, pero no la pueden expresar por s\u00ed mismos o expresarla entre ellos. Necesitan un tercero que les ayude a pensar\u201d. Este tipo de consultas son nuevas, y en el \u00faltimo tiempo se han incrementado.\n\nMuchas veces es el deseo de un solo integrante, pero para esta psic\u00f3loga que trabaja desde el psicoan\u00e1lisis y la perspectiva de g\u00e9nero, lo m\u00e1s importante siempre es poder generar un espacio para pensar. \u201c\u00bfCu\u00e1l es la necesidad realmente? \u00bfQuieren una apertura de pareja o es porque la pareja no est\u00e1 funcionando y entonces lo que buscan es separarse?\u201d.\n\nSeg\u00fan su experiencia hay tantas formas de funcionar en una relaci\u00f3n abierta, como parejas existen. Y algo que en un momento puede ser aceptado, en otro pasa a ser censurado. Pero el m\u00e1s habitual es el escenario de un noviazgo tradicional que luego de un tiempo dan \u201cel paso\u201d. Y tambi\u00e9n algunos vuelven, es decir, cierran la pareja.\n\nLa tranquilidad con la que Fascioli habla de las relaciones, y c\u00f3mo integra distintas disciplinas, la dejan con ideas claras, como si teorizar sobre la complejidad de las interrelaciones humanas fuese contestar una pregunta con un emoji que detr\u00e1s tiene cientos de bibliotecas de respaldo. Ella es miembro fundadora de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de Psicoan\u00e1lisis de las Configuraciones Vinculares, trabaj\u00f3 a\u00f1os en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica del Hospital de Cl\u00ednicas, pero adem\u00e1s se sigui\u00f3 formando, ahora acaba de terminar un curso en la Facultad de Humanidades de la Udelar.\n\n\u201cLo que pasa es que se est\u00e1 cambiando aceleradamente. Antes consultaban por una infidelidad del hombre, en el proceso por lo general la mujer aceptaba y la consulta era para mantener un matrimonio. Ahora es distinto, ya llegan con la idea de separarse.\u201d\n\nDistintas caras de la infidelidad Para comenzar los procesos de terapia de pareja, la psic\u00f3loga Laura Fascioli siempre lanza preguntas a sus pacientes, con el prop\u00f3sito de que ellos puedan pensarse a s\u00ed mismos como parte de un v\u00ednculo.\n\n\n\nUn ejemplo de este cuestionario puede ser: \u201c\u00bfQu\u00e9 quiere decir que \u2018estuvo con otra persona\u2019? \u00bfPor qu\u00e9 \u2018me cag\u00f3'? \u00bfNo puede sentir deseo por otra persona? \u00bfEn qu\u00e9 te afectar\u00eda a vos si la otra persona te aclara todo antes?\u201d\n\n\n\nUna bater\u00eda de preguntas, que pueden tener una respuesta l\u00f3gica, pero en realidad cuestionan ideas arraigadas en el inconsciente.\n\n\n\n\u201cLas m\u00e1s perjudicadas son las mujeres, no est\u00e1n habilitadas a enga\u00f1ar, pero lo hacen, siempre se vio en consulta\u201d, dice la psic\u00f3loga.\n\n\n\n-\u00bfPero es menos com\u00fan la infidelidad de las mujeres?\n\n\n\n-Es igual de com\u00fan que en los varones, salvo que las mujeres no lo expresan, pero claro que siempre existieron muchos casos. El problema es que esas infidelidades se ocultaron, porque est\u00e1 mal visto socialmente. Adem\u00e1s, en algunos casos no podr\u00edan contarlo, o no pueden, por las reacciones violentas de sus parejas. Una respuesta podr\u00eda terminar en un ataque f\u00edsico, en un feminicidio, las matan, lamentablemente lo vemos seguido.\n\n\n\n-\u00bfEs distinta la reacci\u00f3n entonces, entre varones y mujeres?\n\n\n\n-S\u00ed. Los hombres incluso manejan a los hijos como propiedad, las mujeres tambi\u00e9n, pero son otros los mecanismos que operan. Tenemos un modelo donde el hombre jefe de familia sigue al frente de todo, las mujeres en el trabajo de los cuidados, que est\u00e1 invisibilizado y no remunerado. Que no es solo la comida, la limpieza, saber los horarios del m\u00e9dico y la escuela. Es, tambi\u00e9n, el sost\u00e9n emocional.\n\n\n\nLa experta apunta que muchas veces se dan casos de una mujer que materna tanto a su marido como a sus hijos.\n\n\n\nAgrega, adem\u00e1s, que en los \u00faltimos a\u00f1os hemos tenido que revisar las teor\u00edas, ahora la realidad nos est\u00e1 mostrando que las parejas pueden funcionar sin que mantengan relaciones sexuales. Esto era algo que hace unos a\u00f1os era impensado.\n\n\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Se enter\u00f3 de que su esposo a\u00fan amaba a su ex, optaron por el poliamor y hoy viven juntos\n\n\n\nUn amor que se sumaba a otro. Parece sencillo, pero era muy complicado para una chica de 21 a\u00f1os en 2007. Ine comenz\u00f3 a tener una relaci\u00f3n abierta antes de que el t\u00e9rmino se manejara con ese nombre. En su experiencia la comunicaci\u00f3n fue clave, pero a\u00fan y con todo charlado, abrir su relaci\u00f3n para estar con otra persona no sali\u00f3 del todo bien. \u201cEllos aceptaban todo, pero siempre hab\u00eda un ruido, que en realidad era como que una si aceptaba, pero la segunda persona no. En ese momento no pude con la gesti\u00f3n emocional, me abrum\u00f3 y cort\u00e9 todo\u201d, recuerda Ine sobre su primera experiencia.\n\nIna comenz\u00f3 su camino en el poliamor en 2007.\n\nSi bien dur\u00f3 unos meses fue suficiente para darse cuenta de que no estaba en paz y que sent\u00eda que estaba generando dolor. En todo este proceso de a\u00f1os Ine lleg\u00f3 a una palabra clave, para pensar las relaciones: \u201cAhora le pongo nombre y es validaci\u00f3n. Nos estamos escuchando, no asumimos, ni juzgamos tampoco lo que la otra persona trae\u201d, explica Ine.\n\nPara ella hay algo revolucionario en estas formas de relacionarse, y no tiene nada que ver con los prejuicios de tener m\u00e1s sexo y con distintas personas, sino con traer la ternura, los mimos, los abrazos y los masajes despu\u00e9s de un d\u00eda pesado. Ine vive con su hija adolescente la mitad de la semana, la chica de 14 a\u00f1os pasa los otros d\u00edas con el padre. Ahora se vincula establemente con m\u00e1s de una persona, con una de ellas desde 2019. Con esta \u00faltima ya comenz\u00f3 el v\u00ednculo sin tener exclusividad sexual. \u201cEs una relaci\u00f3n muy linda, con alguien que hubo una amistad antes, fue un desarrollo muy desde la comunicaci\u00f3n\u201d, cuenta.\n\nEsta mujer que ama desde la paciencia, que cree que hay que detenerse a pensar qu\u00e9 estamos dando y qu\u00e9 estamos pidiendo en una relaci\u00f3n, dice que los tiempos est\u00e1n cambiando, y mira con optimismo el cambio generacional. \u201cLas personas de veinte a\u00f1os me parecen m\u00e1s livianas, en el sentido de no estar cargando con tanto prejuicio. Pero nosotros los millennials estamos en plena transici\u00f3n de modelo\u201d, dice Ine del otro lado del tel\u00e9fono, ensayando una respuesta, y dando algo as\u00ed como sus predicciones poliamorosas para el futuro.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/amar-tiempos-modernos-vericuetos-poliamor.html",
    "titulo": "Amar en tiempos modernos: los vericuetos del poliamor",
    "subtitulo": "Crecen las relaciones y v\u00ednculos m\u00e1s all\u00e1 de la monogamia, el modelo m\u00e1s aceptado socialmente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a1475d0aa4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "amarentiemposmodernoslosvericuetosdelpoliamor.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nImagine que un amigo lo invita a cenar a su casa, lo sienta en la mesa familiar y despu\u00e9s de un exquisito banquete en el que no pararon de tirarle un tema atr\u00e1s del otro para hacerlo hablar hasta por los codos, el anfitri\u00f3n le anuncia que es el turno de que su hija mayor lo imite. La escena no es ficci\u00f3n. Sucedi\u00f3 en reiteradas ocasiones en casa de Luciana Acu\u00f1a (42) tres d\u00e9cadas atr\u00e1s. Resulta que el padre de la hoy actriz y humorista organizaba reuniones con allegados con el \u00fanico cometido de que su hija de 12 a\u00f1os observara tics, muletillas y gestos del invitado durante dos horas, y acto seguido sorprendiera a la acotada platea desplegando sus dotes actorales.\n\nEsa capacidad que hoy tiene de desdoblarse para interpretar una bater\u00eda de personajes en radio (Las cosas en su sitio, 690 AM) o sobre las tablas (en Disculpadas), y pasar de uno al otro en segundos con una agilidad y talento que lo hace parecer f\u00e1cil y m\u00e1gico, no la adquiri\u00f3 solamente con las horas de clase en el Teatro del Centro junto Carlitos Aguilera.\n\nHay un germen detr\u00e1s de su habilidad. Est\u00e1 la cuota gen\u00e9tica -su abuela Betty quer\u00eda ser actriz y cantante, y Luciana y su hermana Gia le cumplieron el sue\u00f1o por separado- y esa que cultiv\u00f3 solita entre las cuatro paredes de su hogar desde que aprendi\u00f3 a hablar.\n\nEscrib\u00eda obras de teatro y canciones y le cobraba entrada a sus padres para que asistieran a los shows que daba cada noche. Su madre a\u00fan guarda en una caja de recuerdos un texto que Luciana escribi\u00f3 de ni\u00f1a, donde el gui\u00f3n pintaba en cuerpo y alma a cada integrante de la familia.\n\nMientras charla con Revista Domingo se le viene a la mente uno de los primeros personajes que ide\u00f3: una entrevistadora que persegu\u00eda gente para hacerle preguntas. \u201cCuando no pod\u00eda entrevistar personas entrevistaba cortinas, y yo hac\u00eda las dos voces\u201d, rememora entre risas.\n\nEsa diversi\u00f3n de la infancia se perpetu\u00f3 en el tiempo y es el eje de las mayores alegr\u00edas que le regala su trabajo: \u201cMe da mucha libertad hacer personajes y humor, poder hablar sin miedo, hacer mis propios guiones, soy muy libre, digo lo que quiero y soy yo dentro de toda esta b\u00fasqueda\u201d, subraya.\n\nLuciana, cuyo pasaporte a la masividad fue la publicidad del 1122, dice que hace un par de a\u00f1os que en la calle dejaron de llamarla por ese n\u00famero o por la frase que identificaba el anuncio (\u00a1qu\u00e9 problema m\u00e1s atroz!).\n\n\u201cAhora me dicen Luciana, Pelusa o Mariana (dos de sus personajes). En una \u00e9poca nos gritaban colonas y era hermoso, y ahora nos dicen, \u2018\u00bfc\u00f3mo and\u00e1s, disculpada?\u201d, comenta quien integr\u00f3 el staff de La culpa es de Col\u00f3n (primer programa humor\u00edstico hecho 100% por mujeres en la TV uruguaya) y la obra Disculpadas con el mismo elenco, estrenada luego de que el ciclo fuera levantado de La Tele.\n\nSe\u00f1as t\u00edpicas\n\nLa entra\u00f1able Mam\u00e1 Cora (interpretada por Antonio Gasalla en Esperando la carroza) era el personaje que mejor se le daba a Luciana de ni\u00f1a. Bastaba con regalarle entradas para un show del talentoso actor y c\u00f3mico argentino para ganarse su coraz\u00f3n. Su madre le cont\u00f3 que mientras estaba embarazada de ella fue a ver un espect\u00e1culo de Gasalla y que se r\u00edo como nunca antes en su vida, y Luciana se convenci\u00f3 de que su fanatismo no era casual. \u201cDisfrut\u00e9 de ese momento de felicidad desde la panza\u201d, reflexiona sobre la posibilidad de que las carcajadas de su madre tambi\u00e9n hayan influido en su gusto por el humor.\n\nCree en todo lo vinculado a la energ\u00eda y se anota en cuanto taller esot\u00e9rico encuentra. Hizo un curso de lectura del iris y est\u00e1 buscando donde capacitarse en lectura de lengua. Tambi\u00e9n estudi\u00f3 Biolog\u00eda Total y aplica los conocimientos adquiridos en biodescodificaci\u00f3n con sus amigos. \u201cMe llaman, recibo consultas y no cobro. En un futuro no descarto que sea mi lugar de vida\u201d, revela.\n\nSiempre fue la m\u00e1s graciosa y torpe de su grupo de amigas: esa que hace chistes, se tropieza y lanza divagues. Es intensa y dram\u00e1tica. Tiene momentos donde se r\u00ede hasta las l\u00e1grimas y otros donde llora a mares. Y confiesa que suele re\u00edrse en ese mismo llanto descarnado.\n\nEntre sus rasgos t\u00edpicos destacan las obsesiones pasajeras. En una \u00e9poca se le dio por los b\u00fahos y arm\u00f3 una colecci\u00f3n de objetos de este ave de rapi\u00f1a. Incluso quiso tener uno como mascota. Vivi\u00f3 un idilio parecido con los patos y tambi\u00e9n quiso adoptar uno, aunque sin suerte.\n\nEsas modas tambi\u00e9n juegan en la gastronom\u00eda y el arte. Ahora est\u00e1 enloquecida con las milanesas y es el \u00fanico plato que pide. Antes ese puesto lo ocup\u00f3 la calabaza. Tambi\u00e9n tuvo su fascinaci\u00f3n por Eug\u00e9ne Ionesco, referente del absurdo, en tiempos donde actu\u00f3 en varias obras suyas en teatro independiente.\n\nTodo se transforma\n\nLuciana junto a sus compa\u00f1eras y amigas de \"Disculpadas\". Foto: Kevin Miranda.\n\nDe las crisis surgen oportunidades y Disculpadas es un vivo ejemplo. La obra teatral ya estaba en los planes de las cinco colonas (Cata Ferrand, Luc\u00eda Rodr\u00edguez, Denise Casaux, Leticia Cohen y Luciana Acu\u00f1a) as\u00ed que el fin del ciclo televisivo no hizo m\u00e1s que impulsar el proyecto.\n\n\u201cSe termin\u00f3 y dijimos, \u2018es ahora o ahora\u2019. La noche del \u00faltimo programa tuvimos la primera reuni\u00f3n de producci\u00f3n de la obra. Nada se pierde, todo se transforma. Y lo transformamos en algo divino que es Disculpadas y es nuestro\u201d, apunta.\n\nLuciana asegura que le hubiera gustado que La culpa es de Col\u00f3n se mantuviera al aire por lo significativo del mensaje: la presencia femenina en un programa de humor. \u201cCuando termin\u00f3, mucha gente empez\u00f3 a acercarse y a decirnos, \u2018extra\u00f1amos el humor de ustedes\u2019 y eso est\u00e1 buen\u00edsimo. No lo digo para que volvamos, sino para que se abra esa puerta y entren m\u00e1s mujeres a hacer humor con la libertad que nos dieron a nosotras. La gente pide el humor femenino. De hecho, Disculpadas agot\u00f3 y la gente sali\u00f3 diciendo, \u2018me re\u00ed de principio a fin\u2019\u201d, comenta. Y anuncia que la obra volver\u00e1 a la cartelera luego de la temporada de verano.\n\nEst\u00e1 convencida de que el programa fue una revoluci\u00f3n que dio infinidad de luchas en redes sociales, donde aguantaron el mostrador ante cr\u00edticas violentas. \u201cUna de las peores cosas que le\u00ed, porque el mensaje es un horror, fue, \u2018and\u00e1 a saber con qui\u00e9n se est\u00e1n acostando las que est\u00e1n ah\u00ed\u2019\u201d, dice. Y asegura que los haters le hicieron un favor porque hoy le pueden decir cualquiera cosa y nada le importa.\n\n\u201cLa gente est\u00e1 acostumbrada a ver hombres a cargo del humor, no mujeres. Es parte de la historia, hay capo c\u00f3micos. Nos pasaba que hac\u00edamos chistes parecidos (a los hombres) sobre un mismo tema y nosotras \u00e9ramos groseras y gronchas (lo m\u00ednimo que nos dec\u00edan). Se hablaba mucho del f\u00edsico: si est\u00e1bamos m\u00e1s gordas, m\u00e1s flacas, qu\u00e9 nos pon\u00edamos. En el caso de los hombres nadie se fija en eso. Es terrible porque no tiene absolutamente nada que ver con el trabajo\u201d, critica.\n\nLuciana hered\u00f3 el gusto por los chistes escatol\u00f3gicos de sus abuelas y se anim\u00f3 a hacer varios en el programa: \u201cA m\u00ed me divierte pero eso no gust\u00f3. Nos daban mucha libertad, pod\u00edamos hablar de lo que quer\u00edamos, pero de ese tema no\u201d, indica.\n\nEst\u00e1 convencida de que cuando super\u00e1s la barrera de los 40 el filtro queda en Instagram, y por eso, lleva dos a\u00f1os sin callarse nada. Opina que la mujer tiene que pedir m\u00e1s perd\u00f3n que el hombre porque siente m\u00e1s culpa, y que la sociedad la presiona m\u00e1s, desde el f\u00edsico a la maternidad: \u201c\u00bfD\u00f3nde dejaste a tu hijo?, preguntan. Y no lo hacen con la otra contraparte\u201d.\n\n-Se tiende a presionar m\u00e1s a la mujer conforme pasan los a\u00f1os si est\u00e1 soltera, o si no es madre, \u00bfte ha pasado?\n\n-Me pas\u00f3 m\u00e1s de por qu\u00e9 no est\u00e1s en pareja que por qu\u00e9 no sos madre. Me preguntan mucho si estoy en pareja o no y eso me perturba bastante. A un hombre de 40 a\u00f1os nadie le pregunta por las novias, est\u00e1 viviendo la vida. Y una mujer es tipo, pobre, se le fue la vida. Te ven sola y es como un problema y yo la verdad estoy mejor sola que cuando estuve acompa\u00f1ada. Me encantar\u00eda encontrar una pareja pero mi exigencia es cada vez mayor porque me equivoqu\u00e9 en el pasado.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/luciana-acuna-me-preguntan-pareja-me-perturba.html",
    "titulo": "Luciana Acu\u00f1a: \"Me preguntan mucho si estoy en pareja o no y me perturba bastante\"",
    "subtitulo": "Es artista desde que aprendi\u00f3 a hablar. Creaba personajes e imitaba entre cuatro paredes. La actriz y humorista protagoniza Disculpadas y sue\u00f1a con filmar una sitcom.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387e1a7ada74.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "lucianaacu\u00f1amepreguntanmuchosiestoyenparejaonoymeperturbabastante.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLuego de cinco tomos publicados de forma autogestionada, y con una importante repercusi\u00f3n, la creaci\u00f3n del dibujante uruguayo Nicol\u00e1s Peruzzo y el guionista estadounidense Neal Wooten, Pancho el pitbull, se prepara para familiarizarse con una audiencia mayor. La editorial Planeta acaba de publicar Pancho el pitbull, un nuevo comienzo.\n\nAunque se trata del sexto cap\u00edtulo en las aventuras de este pitbull, como es una suerte de debut para un p\u00fablico que por ah\u00ed no est\u00e1 tan familiarizado con el mundo comiquero, tanto los autores como la editorial decidieron presentarlo como un nuevo comienzo. \u201cEs como un soft reboot\u201d, explica Peruzzo. \u201cComo hizo Star Wars en una de las pel\u00edculas recientes, en donde se cuenta de nuevo el origen para los que se engancharon recientemente, pero con algo para los que ya vienen siguiendo la historia desde que arranc\u00f3. No lo hab\u00eda pensado exactamente as\u00ed, pero cuando hablamos con la editorial, vimos que pod\u00eda ser un camino a seguir\u201d.\n\nEl protagonista de las historietas.\n\n\u00bfDe d\u00f3nde viene Pancho? De un encuentro entre Wooten y Peruzzo en una plataforma web que junta a distintas disciplinas art\u00edsticas, en este caso, guionista y dibujante. Wooten, oriundo de Alabama y criador de cerdos, ven\u00eda escribiendo libros para ni\u00f1os (tiene su propia editorial), y cuando empez\u00f3 a charlar con Peruzzo quer\u00eda incursionar en el mundo de las historietas. Le propuso a este crear un personaje nuevo, un pitbull simp\u00e1tico y juguet\u00f3n. El propio Wooten ten\u00eda varios perros de esa raza, as\u00ed que se trataba de algo que ten\u00eda cerca. Pero en parte, el guionista tambi\u00e9n quer\u00eda suavizar la reputaci\u00f3n de agresividad que tienen estos perros. Y encontr\u00f3 en los trazos de Peruzzo un aliado ideal.\n\nEl uruguayo dibuja a Pancho (que en ingl\u00e9s se llama Brad\u2019s Pit, o sea el pitbull de Brad) con rasgos que son cualquier cosa menos intimidantes. Pero Peruzzo no \u201csolo\u201d dibuja, sino que tambi\u00e9n contribuye con sus propios guiones a las historias de Pancho. En el nuevo lanzamiento, por ejemplo, hay un flashback -coloreado en blanco y negro para diferenciar la narraci\u00f3n de la cronolog\u00eda restante- que es enteramente del uruguayo.\n\nCon Wooten, Peruzzo viene trabajando desde 2009, o sea que ya hay un entendimiento que facilita muchas cosas. A\u00fan as\u00ed hay que prestar atenci\u00f3n a todos los detalles. A veces, una cosa tan min\u00fascula como ver una \u201cd\u201d en vez de una \u201ch\u201d en una palabra puede llevar a tener que hacer todo el trabajo de nuevo. Eso le pas\u00f3 a Peruzzo cuando ley\u00f3 \u201cdog\u201d (perro) en vez de lo que hab\u00eda escrito Wooten: \u201chog\u201d (cerdo). Cuando public\u00f3 la historieta, Wooten se percat\u00f3 de la confusi\u00f3n. Hubo que bajar la publicaci\u00f3n (porque antes de llegar al papel, las aventuras de Pancho ve\u00edan la luz primero en redes sociales) y hacer todo de nuevo.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de que Peruzzo ya tiene una extensa trayectoria recorrida como dibujante y creador, ese tipo de confusiones pueden desordenar planes que llevaron meses, e invalidar trabajos realizados durante importantes per\u00edodos de tiempo. En esta industria, la planificaci\u00f3n y la gesti\u00f3n son casi tan importantes como la creatividad y la inspiraci\u00f3n.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N El coronavirus es el villano en un c\u00f3mic uruguayo\n\n\n\nPor eso, Peruzzo tiene muy claro cu\u00e1nto tiempo le puede dedicar a cada cosa, y ha encontrado en la noche la parte de la jornada m\u00e1s apropiada para su trabajo. Arranca a eso de las 22, 23 y sigue hasta m\u00e1s o menos las cuatro de la ma\u00f1ana de la jornada siguiente. Si se trata de algo relacionado a un guion, suele escuchar algo de m\u00fasica. Si se trata de plasmar en una p\u00e1gina historias que ya vienen armadas, escucha podcasts o videos de Youtube. Esa parte m\u00e1s \u201cmec\u00e1nica\u201d del trabajo le permite prestarle atenci\u00f3n a algo hablado y que por ah\u00ed requiere mayor atenci\u00f3n mental. La \u201cmemoria muscular\u201d hace el resto.\n\nDe esa manera trabaj\u00f3 durante a\u00f1os. \u00c9l y Wooten publicaban las historias en redes sociales (en particular, Facebook) y cuando ten\u00edan suficiente material como para poder armar un libro en un formato similar a los cl\u00e1sicos de Mafalda -Quino es una gran fuente de inspiraci\u00f3n para Peruzzo-, lo editaban de manera independiente.\n\nPaso a paso, divulgando su creaci\u00f3n en distintos lugares, Pancho fue haci\u00e9ndose de una audiencia fiel, que apreciaba los guiones de Wooten (y del dibujante) y los trazos y colores de Peruzzo. \u201cUna de las cosas m\u00e1s lindas que te pueden pasar, en mi opini\u00f3n, es cuando alguien te trae un libro para que vos lo firmes y est\u00e1 hecho pelota (risas). Vos ves que se le caen las p\u00e1ginas, que est\u00e1n ajadas. Eso quiere decir que lo leyeron muchas veces\u201d, cuenta.\n\nEl camino de la independencia tiene muchas gratificaciones, como el hecho de que es una creaci\u00f3n hecha a pulm\u00f3n que encuentra un p\u00fablico que la aprecia. Pero tambi\u00e9n tiene bastante de sacrificio. Peruzzo ten\u00eda que encargarse de absolutamente todo: presupuestar, ir a distintas imprentas a ver pruebas de calidad y color, cargar los libros de casa al evento, organizar y gestionar el stock. Adem\u00e1s, suele ocurrir que no hay un presupuesto lo suficientemente holgado -o un lugar de dep\u00f3sito- como para poder mantener un stock de todos los libros editados. Por eso, varios de los tomos de Pancho el pitbull est\u00e1n agotados. Por m\u00e1s dinero que uno tenga para ofrecerle a sus creadores, ya no hay ejemplares para comprar.\n\nPanorama nacional Nicol\u00e1s Peruzzo forma parte de un colectivo de creadores variopinto y multigeneracional, que ha tenido altos y bajos a lo largo de los a\u00f1os y se ha aglutinado en AUCH, Asociaci\u00f3n Uruguaya de Creadores de Historietas. Actualmente, \u00e9l est\u00e1 entrando en la generaci\u00f3n de creadores maduros, que ya tiene cierto camino recorrido y un reconocimiento tanto art\u00edstico como comercial. De acuerdo a su visi\u00f3n, hay suficiente talento para que la historieta uruguaya contin\u00fae desarroll\u00e1ndose y alcanzando nuevos p\u00fablicos. De hecho, algunas de sus alumnas ya est\u00e1n dando sus primeros pasos profesionales en el mercado del c\u00f3mic nacional.\n\nCon esta alianza con la editorial, ese tipo de dificultades disminuyen. \u00bfSignifica m\u00e1s dinero? Eso est\u00e1 por verse. Lo que s\u00ed ser\u00e1 m\u00e1s probable es que m\u00e1s gente al menos va a tener la oportunidad de toparse con Pancho en librer\u00edas y otros comercios en los que este tipo de producto est\u00e1 presente. \u201cEs una apuesta un poco m\u00e1s grande\u201d, comenta el dibujante y agrega que ahora tiene que empezar a tener en cuenta factores que antes por ah\u00ed no contemplaba. \u201cUn editor me dec\u00eda que a partir de ahora no me ten\u00eda que preocupar tanto por la tapa del libro y s\u00ed por el lomo, porque era probable que los ejemplares estuvieran en un estante, y que ah\u00ed los interesados ven primero el lomo\u201d.\n\nLa tarea de promoci\u00f3n seguir\u00e1 siendo fundamental, porque si Peruzzo va a una escuela o colegio a dar una charla -actividad que \u00e9l lleva a cabo desde hace a\u00f1os- es importante que si el padre o madre del alumno le pide por un tomo de las aventuras de Pancho, pueda hallarlo una vez que acuda a la librer\u00eda. \u201cAspiramos a una masividad que antes no pod\u00edamos alcanzar\u201d.\n\nPor otra parte, los cinco n\u00fameros anteriores del personaje tienen ahora la chance de ser reeditados y as\u00ed ser descubiertos por un p\u00fablico que hasta el momento los desconoc\u00eda. \u201cEsa es la idea. Varios de esos t\u00edtulos est\u00e1n agotados y estoy dejando que aquellos ejemplares que quedan de las ediciones autogestionadas se agoten para luego reeditarlos\u201d.\n\nAs\u00ed, Pancho y los dem\u00e1s personajes que forman parte del mundo creado por Peruzzo y Wooten van a empezar una nueva y diferente etapa en sus trayectoria. Sus creadores, en tanto, seguir\u00e1n ideando historias que van de Alabama a Montevideo, ida y vuelta.\n\n\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/nicolas-peruzzo-pitbull-pancho.html",
    "titulo": "Nicol\u00e1s Peruzzo y un pitbull que es de lo m\u00e1s pancho",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a200b60a0a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "nicolasperuzzoyunpitbullqueesdelomaspancho.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nYo no s\u00e9 muchas cosas, es verdad. Digo tan solo lo que he visto. Y he visto: Que la cuna del hombre la mecen con cuentos, que los gritos de angustia del hombre los ahogan con cuentos, que el llanto del hombre lo taponean con cuentos, que los huesos del hombre los entierran con cuentos, y que el miedo del hombre ha inventado todos los cuentos. Yo no s\u00e9 muchas cosas, es verdad, pero me han dormido con todos los cuentos y s\u00e9 todos los cuentos\u201d. Le\u00f3n Felipe.\n\n\n\nEs de las poes\u00edas m\u00e1s lindas de habla hispana y seguro que el lector advertir\u00e1 el azote que se recibe al leer estas l\u00edneas. No se enoje el religioso, el rom\u00e1ntico, el temeroso. Es solo una poes\u00eda que se parece a la Maja de Goya en su versi\u00f3n desnuda: pretende mostrar la versi\u00f3n real de la existencia.\n\n\n\nEs que, desde siempre, nos han contado todos los cuentos y por eso estamos ac\u00e1 manteniendo este conversatorio. Es m\u00e1s, somos los propios cuentos que nos inventamos unos a otros. Los sapiens vivimos dentro de nuestros cuentos, por ellos hacemos lo que hacemos y por ellos existimos.\n\n\n\n\u00bfQui\u00e9n nos suministr\u00f3 el manual del amor? \u00bfC\u00f3mo sabemos el l\u00edmite de la justicia? \u00bfQui\u00e9n es un inmoral y qui\u00e9n un ciudadano probo? Todo depende de las narrativas en que nos arropen, los valores que asumimos; los cuentos que tienen m\u00e9rito para todos y cada uno de nosotros. Y en esto de los cuentos, la familia, la escuela, el pa\u00eds y la forma de ser, todo se mezcla para producir aquello en que navegaremos con nuestra vida. Soy de los que creen que la terapia hace bien porque nos permite observar esos cuentos al enfrentarnos con nosotros mismos, asunto que no siempre la mayor\u00eda est\u00e1 dispuesta a hacer porque descubrimos asuntos que duelen, valores que no siempre queremos reconocer y hasta sentires que explotan si se presta atenci\u00f3n a los mismos y no se los disfraza u oculta.\n\n\n\nEn esto de Felipe hay algo que no dice y que parte de la idea que el lector (usted y yo) sabemos: la intuici\u00f3n, la percepci\u00f3n, cierta capacidad de interpretar lo que nos cuentan y una forma de asimilar los mensajes. No siempre nos creemos todos los cuentos, pero es dif\u00edcil no hacerlo si nos seducen.\n\n\n\nCon franqueza el mundo est\u00e1 plagado de cuentos en clave de prejuicio, de ignorancia, de supersticiones, en fin, poblado de negadores de la ciencia, de pensamiento filos\u00f3fico dogm\u00e1tico, de religiones sospechosas, de pol\u00edticos demagogos, de gente que niega que el humano lleg\u00f3 a la luna y de cuentos que odian aunque dicen amar. Est\u00e1 lleno del rumor, del chismer\u00edo, de la leyenda urbana que contiene el prejuicio y lo reparte de forma ap\u00f3crifa. Desde el antisemitismo hasta el odio de clase son todos asuntos que a cara descubierta no se asumen pero que, a poco de olfatear los matices de conversaciones, se detectan en los \u201ccuentos\u201d que unos se hacen a otros con semejantes incordios. Y lo que es peor, a veces, gente sensata en otros planos, en algunos menesteres tienen estas desviaciones narrativas y uno queda de cara ante tanta imbecilidad y desprop\u00f3sito.\n\n\n\nEs que somos muy irracionales y en alg\u00fan lado salta la t\u00e9rmica. He visto docentes conocidos, colegas del \u00e1mbito universitario que ante evidencia emp\u00edrica (por ejemplo: migrantes a millones ucranianos, venezolanos o sirios) no captan la realidad y la suavizan para adecuar sus narrativas. Tranquila la barra: somos as\u00ed, y siempre lo seremos. No es un consuelo pero es como somos, no siempre l\u00f3gicos, ni sensatos, ni racionales sino que m\u00e1s de una vez somos emoci\u00f3n pura, sentimientos y latencia afectiva. No tengo que decirlo por estos d\u00edas porque todos lo estamos viviendo as\u00ed, en consecuencia, creo que se comprende m\u00e1s lo de Leon Felipe. Lo \u00fanico que habr\u00eda que saber es que -justamente- si sabemos todos los cuentos no nos deber\u00eda sorprender ninguno. \u00a1Y nos seguimos sorprendiendo! La cosa no es sencilla nunca amigos, aunque lo sepamos toda la melancol\u00eda anda por all\u00ed. Nunca es sencilla. Abrazo fraterno.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/opinion-todos-cuentos.html",
    "titulo": "Opini\u00f3n |\u00bfSabemos todos los cuentos?",
    "subtitulo": "No siempre somos l\u00f3gicos, sensatos y racionales. Por Washington Abdala.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/30/6337118e87bc4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "opinionsabemostodosloscuentos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEsta nota es exclusiva para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa periodista Marta Peirano (Madrid, 1975) lleg\u00f3 a Uruguay para presentar su libro Contra el futuro. Resistencia ciudadana frente al feudalismo clim\u00e1tico. Pudimos interceptarla en su breve estad\u00eda para conversar no solo sobre su trayectoria, sino tambi\u00e9n sobre capitalismo de plataformas, herramientas de manipulaci\u00f3n, libertades personales y otros problemas que ata\u00f1en al presente.\n\nLibros y problemas\n\n\u2014En vez de hablar sobre el futuro, que es tu tema, hablemos del pasado. Puede que los lectores uruguayos no te conozcan.\n\n\u2014S\u00ed, me sorprendi\u00f3 igual que mi charla en el Centro Cultural de Espa\u00f1a se llen\u00f3, y tambi\u00e9n la presentaci\u00f3n del libro.\n\n\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo observ\u00e1s tu recorrido profesional, desde ser jefa de redacci\u00f3n y periodista, al perfil de conferencista y escritora?\n\n\u2014Entr\u00e9 a trabajar en un peri\u00f3dico de muy joven, de hecho dej\u00e9 la universidad para hacerlo. Siempre quise ser periodista y coincidi\u00f3 justo en los 90, que comenzaba a llegar Internet a Espa\u00f1a. Soy una ratona de biblioteca de toda la vida pero me fascina la tecnolog\u00eda y la ciencia. Empec\u00e9 a escribir sobre esto y nunca par\u00e9. No siento la necesidad de definirme en ninguno de esos espacios. Las tecnolog\u00edas en nuestro tiempo definen la cultura y me pasa que trabajo 5 a\u00f1os en un peri\u00f3dico, me quemo, luego paso 4 o 5 a\u00f1os fuera de un peri\u00f3dico, lo echo de menos y vuelvo a \u00e9l. Antes era un problema, ahora es un patr\u00f3n.\n\n\n\n\u2014Una buena mixtura.\n\n\u2014S\u00ed, una cosa lleva a la otra y me devuelve al camino. Me va bien as\u00ed, porque la redacci\u00f3n es un lugar donde est\u00e1s cubriendo la actualidad pero fuera del mundo. No la vives, la reportas desde esta especie de burbuja extra\u00f1a que es el mundo de la informaci\u00f3n.\n\n\n\n\u2014\u00bfPens\u00e1s tus libros al mismo tiempo en que produc\u00eds todo lo dem\u00e1s?\n\n\u2014Claro. Fijate que mi libro anterior, El enemigo conoce el sistema (2019), en realidad fue el resultado de una investigaci\u00f3n de muchos a\u00f1os, y que eclosion\u00f3 cuando estaba viviendo en Berl\u00edn, ciudad que se convirti\u00f3 en el coraz\u00f3n de la vida de los hackers europeos. Yo estaba vinculada a la escena hacker de all\u00ed y junt\u00e9 a 6 o 7 amigos que eran especialistas en criptograf\u00eda y nos pusimos a escribir un libro. Me reserv\u00e9 la parte de criptograf\u00eda para periodistas, para explicar por qu\u00e9 aprender criptograf\u00eda era imprescindible en su trabajo, pues no lo ense\u00f1an en ning\u00fan lugar. Ten\u00eda el ejemplo de Edward Snowden, que hab\u00eda llamado a The Guardian para darle una exclusiva que lo iba a cambiar todo, y desde el peri\u00f3dico no supieron valorarlo. El derivado de ese libro en realidad hab\u00eda sido otro, El peque\u00f1o libro rojo del activista en la red (2015). Luego de El enemigo conoce el sistema sent\u00ed que me quedaba la cuesti\u00f3n de saber si las tecnolog\u00edas de nuestro tiempo son apropiadas para resolver los problemas de nuestro tiempo. Y de ah\u00ed sali\u00f3 Contra el futuro.\n\n\n\n\u2014Desde El rival de Prometeo (2009) al presente va casi una d\u00e9cada en donde se mantienen tus obsesiones tem\u00e1ticas.\n\n\u2014No una d\u00e9cada: todo el rato.\n\n\n\n\u2014A modo de juego, seleccion\u00e9 algunas palabras clave que se reiteran a lo largo de tus obras y charlas: datos | vigilancia | revoluci\u00f3n | capitalismo | plataformas | comunidades | algoritmos | futuro | humanidad. \u00bfEst\u00e1 todo conectado?\n\n\u2014Total. Esas palabras que mencionaste tienen que ver con la vida contempor\u00e1nea y sus servidumbres, sus libertades. Un juego de tensiones entre la desinformaci\u00f3n y la democracia, los derechos, las responsabilidades de las grandes plataformas y la capacidad que tienen de llegar a millones de personas de forma instant\u00e1nea y a coste cero, pero tambi\u00e9n de manera oculta. La gente piensa que las plataformas digitales son como la radio o la tele o la prensa, pero m\u00e1s r\u00e1pido, m\u00e1s grande y global, cuando son una cosa totalmente distinta, porque permiten contarle a cada persona una cosa diferente sin que los dem\u00e1s lo sepan.\n\n\n\n\u2014Segmentan.\n\n\u2014Adem\u00e1s, pero no es solo que t\u00fa y yo podamos recibir dos campa\u00f1as distintas del mismo candidato, o dos programas distintos, sino que pensamos que estamos recibiendo el mismo mensaje, cuando no es as\u00ed. La gente no se da cuenta de que lo que genera esto es la eliminaci\u00f3n del debate.\n\n\n\n\u2014Eso tambi\u00e9n nos vuelve d\u00e9biles ante el sistema y fr\u00e1giles ante la cr\u00edtica del que piensa diferente.\n\n\u2014Exacto.\n\n\n\n\u2014Si est\u00e1 todo conectado, ese mapa de inquietudes debe actualizarse, \u00bfno? Imagino que hablar del futuro en cada \u00e9poca debe tener sus peculiaridades.\n\n\u2014Claro, estoy pendiente de la actualidad porque mis temas fetiche son esos, pero por ejemplo, hoy me llam\u00f3 mi jefe para decirme que escriba un editorial sobre por qu\u00e9 Elon Musk compr\u00f3 Twitter. Entonces pregunt\u00e9: \u00bfcu\u00e1ndo lo vas a sacar? Y me dijo, pues no s\u00e9. Yo: a ver, ma\u00f1ana puede haber cambiado todo.\n\n\n\n\u2014Ma\u00f1ana es tarde.\n\n\u2014S\u00ed, y a m\u00ed esto me pasa todo el rato. Puedo hablar de por qu\u00e9 Elon Musk compra Twitter pero para m\u00ed lo importante es: Twitter es una esfera p\u00fablica en una plataforma privada, \u00bfqu\u00e9 consecuencias tiene?, \u00bfqu\u00e9 significa que el debate p\u00fablico suceda en una plataforma que puede comprar un multimillonario?\n\n\n\n\u2014Ah\u00ed baj\u00e1s a la \u00f3rbita del ensayo, donde la reflexi\u00f3n puede respirar m\u00e1s.\n\n\u2014Claro, termina por no ser actualidad, sino una reflexi\u00f3n sobre en qu\u00e9 mundo vivimos y a qui\u00e9n sirven realmente las herramientas que utilizamos. En realidad las plataformas no est\u00e1n dise\u00f1adas para el bien com\u00fan.\n\n\n\n\u2014Bajo el velo de promover valores de comunicaci\u00f3n, crear comunidades, conectar, facilitar...\n\n\u2014\u00bfAcaso el diablo te dice que es el diablo?\n\n\n\nPrivacidad y control\n\n\u2014\u00bfLa entrevista a Edward Snowden fue un punto alto en tu carrera?\n\n\u2014No lo s\u00e9. Siento que no soy una periodista de exclusivas. No me interesan, porque requieren trabajar sin tiempo para reflexionar; y segundo, porque no me gusta la gente, sino las bibliotecas. Prefiero pasar el tiempo leyendo que entrevistando personas.\n\n\n\n\u2014Me sorprendi\u00f3 de esa entrevista el nivel de realidad descarnada, del estilo \u201cte est\u00e1n espiando todo el tiempo, sea quien seas y aunque no lo creas\u201d.\n\n\u2014Tal cual. Es curioso que lo menciones, pero es verdad. Tambi\u00e9n era un truco que \u00e9l utilizaba, su forma de decir \u201cesto es cierto\u201d. Siempre estuvo tranquilo sobre la veracidad de los hechos de los que hablaba. Una de las cosas bonitas del caso Snowden es que a muchos nos pasa eso en distintos lugares donde trabajamos: acabas asumiendo o aceptando compromisos que rebajan tus expectativas \u00e9ticas, tanto en un peri\u00f3dico como en una f\u00e1brica, y durante un tiempo negocias esto contigo mismo hasta que decides (o no) que no puedes m\u00e1s. A \u00e9l le pas\u00f3 esto y tard\u00f3 a\u00f1os en resolverlo.\n\n\n\n\u2014Tambi\u00e9n es interesante cuando menciona que ya no existe una expectativa razonable de privacidad, y que eso ya es una verdad aceptada.\n\n\u2014No hay que ser nihilista tampoco. Llevar un tel\u00e9fono encima con aplicaciones que te rastrean es una parte, pero tampoco te libras de eso en el otro extremo, creyendo que si te vas a vivir al monte sin electricidad lo solucionas, porque no es as\u00ed. Siempre lo comparo con la crisis clim\u00e1tica: puedes reciclar, no tener hijos, no tomar aviones ni tener coche, comer legumbres secas remojadas en el agua del r\u00edo y aun as\u00ed no te salvas. Puedes renunciar a todo lo electr\u00f3nico pero aun as\u00ed no te salvas de la vigilancia, porque es el ecosistema. Te puedes proteger.\n\n\n\n\u2014\u00bfLo hac\u00e9s?\n\n\u2014Soy periodista y entonces ahora mismo todo el mundo sabe d\u00f3nde estoy, pero intento hacer cosas que no permitan controlar mis propios patrones de conducta. Algo que hago es aumentar la fricci\u00f3n con las aplicaciones al no tenerlas en el tel\u00e9fono. Uso Twitter y lo adoro, pero no la tengo instalada, porque les das permiso para que se te instalen de verdad.\n\n\n\n\u2014Entras a la web en tu computadora, no desde la aplicaci\u00f3n del tel\u00e9fono.\n\n\u2014Exacto. Pero hacerlo as\u00ed es horrible.\n\n\n\n\u2014Te quita el entusiasmo.\n\n\u2014Es s\u00faper pesado, te quita la inmediatez, o no logras entrar de una vez.\n\n\n\n\u2014La interface es fea, s\u00ed.\n\n\u2014Claro, no es casual, es deliberado.\n\n\n\n\u2014Quieren que uses la app.\n\n\u2014S\u00ed, entonces he conseguido enlazar la incomodidad que siento cuando quiero publicar algo con mi autoprotecci\u00f3n. La frustraci\u00f3n para m\u00ed equivale a una resistencia personal a las plataformas a las que odio, y me va bien as\u00ed.\n\n\n\nReflexi\u00f3n y comunidad\n\n\u2014En tu escritura mezclas referencias provenientes del cine, del c\u00f3mic, de otras artes, con aspectos pol\u00edticos y sociales.\n\n\u2014S\u00ed, creo firmemente en el poder de la cultura popular, que sirve de met\u00e1fora para muchas cosas.\n\n\n\n\u2014La tendencia actual del ensayo busca no crear un texto duro, pero a la vez termina siendo una conversaci\u00f3n de bar, lo cual genera una especie de omisi\u00f3n de fuentes o recorridos reflexivos que desembocan en un \u201clas cosas son as\u00ed porque a m\u00ed se me ocurre\u201d.\n\n\u2014\u00bfT\u00fa crees que en Contra el futuro me salto partes del proceso que son importantes?\n\n\n\n\u2014Es que no las conozco. Conf\u00edo que tu investigaci\u00f3n sobre lo que est\u00e1s hablando es veraz, \u00fatil. Aun formando parte de esa comunidad cr\u00edtica, si se quiere, a la que te dirig\u00eds, pero no me queda opci\u00f3n.\n\n\u2014Me da pena que me digas esto, es decir, te lo agradezco, porque lo primero que aprend\u00ed cuando empec\u00e9 a escribir fue la frase: \u201cesto lo tiene que entender tu abuela, sino lo has escrito mal\u201d.\n\n\n\n\u2014No ser\u00eda tan duro con eso, porque por ejemplo mi abuela no entender\u00eda tu libro.\n\n\u2014\u00bfT\u00fa crees?\n\n\n\n\u2014S\u00ed, porque por m\u00e1s que sepas leer, no contar con el background de referencias a la que est\u00e1 ligado el discurso te pone distancias. Tambi\u00e9n se requiere de cierta abstracci\u00f3n intelectual para conectar a Jeff Bezos con Tony Stark. No todos pueden hacer esa conexi\u00f3n.\n\n\u2014Entiendo.\n\n\n\n\u2014Sin embargo, en tu caso, ofrec\u00e9s un camino de soluciones a los temas sobre los que reflexion\u00e1s, no te qued\u00e1s en lo descriptivo o en la reflexi\u00f3n encriptada, como los fil\u00f3sofos.\n\n\u2014Siento que mi trabajo como periodista, sobre todo en este entorno, es escuchar lo que dicen las grandes plataformas, investigar lo que hacen y se\u00f1alar las diferencias, pero al mismo tiempo creo que como persona que lleva treinta a\u00f1os pensando en profundidad sobre tecnolog\u00eda, estoy en una posici\u00f3n en la que solamente decir todo lo que est\u00e1 mal empobrece el discurso. Es importante ir a buscar lugares donde la tecnolog\u00eda se usa para buscar el bien com\u00fan.\n\n\n\n\u2014Hay un paso m\u00e1s que hac\u00e9s en tu libro, que es desdoblarte del rol de periodista hacia el de ciudadana.\n\n\u2014Total. Pienso que el valor de este libro est\u00e1 ah\u00ed. Hay que denunciar que las tecnolog\u00edas en las que estamos invirtiendo nuestro dinero, tiempo y esperanza, no est\u00e1n dise\u00f1adas para ayudarnos.\n\n\n\n\u2014\u201cHemos evolucionado para resolver lo urgente a costa de lo importante\u201d, es tremenda frase.\n\n\u2014Antes nuestros padres pod\u00edan ahorrar dinero y comprarse una casa, planear vacaciones, tener hijos. Si pasaba algo, hab\u00eda un colch\u00f3n. Ahora no, ahora todo es al d\u00eda: si te quedas sin trabajo, al mes siguiente ya no puede pagar el alquiler; si se te rompe la nevera, no te puedes comprar otra. Si se te rompe un brazo, en muchas partes del mundo se acab\u00f3 tu vida, te quedas en la calle porque no puedes trabajar. Emocionalmente tambi\u00e9n lo hacemos, volvemos a casa reventados luego de entregar nuestro espacio mental a estas aplicaciones que se supone nos ayudan a gestionar nuestro tiempo y energ\u00eda. Es el gran chiste de esta industria: son el propio analg\u00e9sico del da\u00f1o que causan.\n\n\n\n\u2014En tu libro nunca mencion\u00e1s a Greta Thunberg, la joven activista sueca.\n\n\u2014No he pensado mucho en ella. Para m\u00ed las personas m\u00e1s importantes en el activismo son gente que genera comunidad en los espacios en los que viven. Greta ha trascendido a esto y ahora viaja por el mundo para congregar a mucha gente alrededor del activismo medioambiental. Me parece que ha hecho un trabajo formidable y ambicioso para la edad que tiene. Pero yo creo en los l\u00edderes de barrio, en la capacidad de las asociaciones, de los colegios, para transformar los espacios en los que viven. Es mejor convencer a tu colegio de que baje la temperatura de la calefacci\u00f3n. La ambici\u00f3n de transformar el mundo es un obst\u00e1culo para transformar tu calle.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/cultural/marta-peirano-siempre-vigilancia-ecosistema.html",
    "titulo": "Con Marta Peirano: \"Siempre est\u00e1s bajo vigilancia, es el ecosistema\"",
    "subtitulo": "Las plataformas empobrecen el discurso y no persiguen el bien com\u00fan, dice la periodista espa\u00f1ola que lleg\u00f3 a presentar un nuevo libro.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388bd2329bbf.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "conmartapeiranosiempreestasbajovigilanciaeselecosistema.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs uno de los alimentos m\u00e1s antiguos en la dieta humana y uno de los mejores aliados debido al aporte de sus m\u00faltiples componentes nutricionales, prote\u00ednas vegetales y fibras que otorgan numerosas ventajas para la salud. Las legumbres corresponden a un amplio grupo alimenticio integrado por garbanzos, guisantes, soja, lentejas, porotos, frijoles y su ingesta diaria es altamente recomendada.\n\nSe consum\u00eda a gran escala hasta principios del siglo XX, sobre todo en zonas de temperaturas fr\u00edas donde los residentes necesitaban recobrar energ\u00eda. Con el tiempo, el cambio de h\u00e1bitos las destituy\u00f3 por opciones alternativas. No obstante, las nuevas tendencias que incentivan un estilo de vida saludable basado en una alimentaci\u00f3n consciente y natural, reavivaron su furor. As\u00ed que hoy las lentejas pisan fuerte y se posicionan como el alimento \u201cestrella\u201d de la familia de las legumbres.\n\nUn informe de la Universidad de Harvard publicado en su revista Harvard Health Publishing, recomienda su consumo halagando los beneficios que tienen para la salud: reducen el riesgo de padecer obesidad, altos niveles de colesterol e hipertensi\u00f3n arterial, as\u00ed como de sufrir patolog\u00edas card\u00edacas y accidentes cerebrovasculares. Hay m\u00e1s: son aptas en dietas de p\u00e9rdida de peso porque son muy saciantes y como poseen un \u00edndice gluc\u00e9mico bajo estabilizan el nivel de az\u00facar en sangre y son recomendadas para las personas que sufren de diabetes.\n\nAnal\u00eda Yamaguchi, m\u00e9dica cl\u00ednica especialista en nutrici\u00f3n, cuenta que es un alimento noble y que se destaca por ser rico, saciante, nutritivo, bajo en calor\u00edas y por aportar energ\u00eda. \u201cEntre sus componentes se encuentran el omega 6 y 9, vitaminas del complejo B1, hierro, calcio, zinc, magnesio y prote\u00ednas\u201d, agrega.\n\nPara que la ingesta de sus elementos sea exitosa, Yamaguchi comenta que la raci\u00f3n debe ser complementada con alguna prote\u00edna animal o en el caso de los que siguen una dieta vegetariana o vegana, con una porci\u00f3n de arroz o fideos en el mismo plato o a lo largo del d\u00eda ya que, de esta manera, \u201cse incorporar\u00e1 el amino\u00e1cido conocido como metionina que sintetiza todo lo que se encuentra en las lentejas\u201d, agrega la especialista.\n\nEn el mundo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), se consume un promedio anual de ocho kilos de legumbres por persona, mientras que en Argentina es de apenas 800 gramos.\n\nLa nutricionista se\u00f1ala que la correcta porci\u00f3n de esta y otras legumbres deber\u00eda ser equivalente al 25% del plato y para ver beneficios, sugiere incorporarlo de forma regular. \u201cLo ideal es que el otro 25% est\u00e9 destinado a prote\u00ednas de origen vegetal como animal, y el 50% restante, a verduras crudas o cocidas principalmente las que poseen vitamina C, ya que potencia y aumenta la absorci\u00f3n del hierro encontrado en las lentejas\u201d, aclara Yamaguchi, y comenta que a la hora de cocinarlas, no es necesario ponerlas en remojo.\n\nOrigen\n\nSe remontan al Neol\u00edtico y el lugar del planeta que incursion\u00f3 en su producci\u00f3n fue la zona de Asia Occidental. R\u00e1pidamente cobr\u00f3 relevancia y pa\u00edses de \u00c1frica y Europa tambi\u00e9n incursionaron en su producci\u00f3n. En Am\u00e9rica Latina, su desembarco fue tras la colonizaci\u00f3n ya que los espa\u00f1oles vieron en estas tierras una posibilidad de introducir este alimento.\n\nHay diversas variedades con tama\u00f1os que van entre dos y nueve mil\u00edmetros y diversos colores: marr\u00f3n, amarillo, gris, verde, rojo y negro. Su semilla viene de la planta \u201clens esculenta\u201d que se cosecha en regiones templadas y subtropicales donde el suelo debe tener caracter\u00edsticas arenosas o arcillosas.\n\nOtra virtud: adem\u00e1s de estar disponibles todo el a\u00f1o, su producci\u00f3n genera bajo impacto ambiental. Seg\u00fan datos de la Food and Agriculture Organization (FAO por sus siglas en ingl\u00e9s), para producir medio kilo se insume un promedio de 1.700 litros de agua, a diferencia de la carne que para la misma cantidad requiere aproximadamente 2.500 litros.\n\n\u201cM\u00e1s all\u00e1 de que las lentejas aportan un sinf\u00edn de beneficios, lo sugerido es intercalar su consumo con otras legumbres como tambi\u00e9n incorporar alimentos variados para brindar al cuerpo la mayor cantidad de nutrientes, minerales y vitaminas posibles\u201d, concluye Yamaguchi.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/lentejas-son-super-poderosas.html",
    "titulo": "Las lentejas son s\u00faper poderosas",
    "subtitulo": "Consideradas la legumbre estrella, son alabadas por los expertos por la cantidad de beneficios que aportan. Ayudan, por ejemplo, a perder peso y ganar energ\u00eda.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387a0e2879ba.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "laslentejassonsuperpoderosas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHay canciones que trascienden el momento en que fueron creadas. El p\u00fablico las adopta como propias al transformarlas en himnos de los que, a veces, ni se recuerda el nombre del autor. Ayudan a vivir tiempos dif\u00edciles transform\u00e1ndose en banda de sonido de una \u00e9poca. El escritor argentino radicado en M\u00e9xico Gast\u00f3n Garc\u00eda Marinozzi dedica su libro a estudiar la biograf\u00eda de la canci\u00f3n \u201cYo vengo a ofrecer mi coraz\u00f3n\u201d de Fito P\u00e1ez, que integra su segundo \u00e1lbum Giros (1985). Una canci\u00f3n en la que el propio m\u00fasico, luego de sufrir la muerte violenta de parte de su familia, dej\u00f3 de creer.\n\nEra imposible pensar que no todo estaba perdido y que bastaba con ofrecer el coraz\u00f3n para remediar tanta injusticia y dolor. Sin embargo el p\u00fablico de mediados de los ochenta la hizo propia, transform\u00e1ndola en un cl\u00e1sico. Las heridas que hab\u00eda dejado la Guerra de Malvinas, la vuelta de la democracia y, muy importante, la interpretaci\u00f3n que hizo Mercedes Sosa, la ubic\u00f3 en ese lugar al que no muchas canciones llegan. P\u00e1ez asume que ya no es suya y que, como dijo alguna vez, solo cobra los derechos en SADAIC.\n\nGarc\u00eda Marinozzi se aboca al estudio de las razones que la llevaron al \u00e9xito. Para encuadrarla, refiere a otras canciones que tuvieron similar destino como la antifascista \u201cBella Ciao\u201d, buscando otros ejemplos en la chanson francesa, canciones espa\u00f1olas e italianas. \u201cBiograf\u00eda de una canci\u00f3n\u201d es la primera parte del libro, y la m\u00e1s interesante. Se narra, en forma concisa y acertada, la carrera de P\u00e1ez. El surgimiento de la trova rosarina, con la historia de ese genio precoz que compuso canciones para otros artistas, y la aparici\u00f3n de sus dos primeros \u00e1lbumes. La segunda parte, \u201cMemoria Coral\u201d, comienza con la ida del pianista a Cuba de la mano de Pablo Milan\u00e9s, cuando estaba en plena crisis por el homicidio de su familia, en tiempos del furioso Ciudad de pobres corazones (1987). Un Fito de pelo largo que impresion\u00f3 a los cubanos, molest\u00f3 al gobierno por su aspecto y mensaje, y entabl\u00f3 una amistad entra\u00f1able con varios m\u00fasicos.\n\n\n\nEl libro luego estudia la importancia de la canci\u00f3n en M\u00e9xico, Chile, Colombia, Per\u00fa y Espa\u00f1a a trav\u00e9s de opiniones de artistas. Las razones suenan reiterativas y el texto se vuelve algo tedioso. La admiraci\u00f3n de todos los entrevistados es complementada por el autor, en una cadena de alabanzas que no aporta novedades. Lo m\u00e1s interesante es el recuerdo de Liliana Herrero, contradictorio con el de Fito, de c\u00f3mo compuso la canci\u00f3n. Una charla de P\u00e1ez con la cantante Eugenia Le\u00f3n en M\u00e9xico es el simp\u00e1tico final de este libro al que le sobran unos cuantos elogios.\n\n\u00bfQUI\u00c9N DIJO QUE TODO EST\u00c1 PERDIDO? Biograf\u00eda de una canci\u00f3n, de Gast\u00f3n Garc\u00eda Marinozzi. Turner, 2021. Madrid, 254 p\u00e1gs.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/cultural/fito-paez-quiere-clasico.html",
    "titulo": "Fito P\u00e1ez no la quiere, pero ya es un cl\u00e1sico",
    "subtitulo": "\"Yo vengo a ofrecer mi coraz\u00f3n\" del \u00e1lbum Giros tiene libro propio.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388c9003f3ab.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "fitopaeznolaquiereperoyaesunclasico.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNo todo es correr detr\u00e1s de una pelota en un Mundial, se\u00f1oras y se\u00f1ores. El torneo futbol\u00edstico por excelencia est\u00e1 plagado de aderezos que escapan a lo que sucede dentro de la cancha y dan que hablar. Lo canta Fito P\u00e1ez en su hermosa Brillante sobre el mic (\u201chay, recuerdos que no voy a borrar, personas que no voy a olvidar\u201d) y le cuaja perfecto a Rurik Gislason. Seguramente el nombre no les suene familiar pero si les digo el 19 de Islandia flashear\u00e1n con bell\u00edsimas im\u00e1genes. Al menos as\u00ed pas\u00f3 en el universo de las redes durante los primeros partidos de Qatar 2022. Una catarata de mensajes volvi\u00f3 a poner sobre el tapete a quien fuera el adonis de Rusia 2018.\n\n\u201cProhibido olvidar a este tipo, el 19 de Islandia\u201d; \u201ccuando Argentina empat\u00f3 con Islandia recuerdo que por lo menos conocimos a Rurik Gislason\u201d; \u201cel mundial pasado ca\u00ed rendida a los pies de Rurik, estoy esperando si este a\u00f1o cambia pero esa carita no se olvida\u201d: algunas de las alabanzas dirigidas a quien fue m\u00e1s recordado por su \u201ccuerpo tallado por los dioses\u201d, seg\u00fan ciertas usuarias de Twitter, que por su \u00e9pica con la selecci\u00f3n de su pa\u00eds (lograron una clasificaci\u00f3n hist\u00f3rica a Rusia 2018 y empataron con Argentina en fase de grupos).\n\nLa Copa del Mundo le dio fama a gran escala, y al reintegrarse al SV Sandhausen, su club, le llovieron propuestas para hacer publicidad, cine y TV. Y as\u00ed, el hombre que luego de su primer Trending Topic como #SexyRurik declar\u00f3 que su \u00fanico foco era el f\u00fatbol y jugar bien para Islandia colg\u00f3 los botines a los 32 a\u00f1os seducido por los flashes del mundo del espect\u00e1culo.\n\nHoy su descripci\u00f3n en Instagram dice artista y no deportista. Comparte fotos con el torso desnudo, tirando pasos en Let\u2019s Dance (el reality alem\u00e1n que gan\u00f3), luciendo looks arriesgados (algunos de B\u00f6kk, su l\u00ednea de ropa), bebiendo Glacier Gin (su marca de ginebra), y videos cantando y tocando la guitarra. Hace de todo menos jugar a la pelota. Es que seg\u00fan declar\u00f3 a visir.is, su pasi\u00f3n por el f\u00fatbol ya no es tan grande, por tal motivo eligi\u00f3 explorar las nuevas oportunidades que le regala la vida.\n\nNaci\u00f3 en Islandia hace 33 a\u00f1os y abandon\u00f3 su pa\u00eds con apenas 15 para jugar al f\u00fatbol en B\u00e9lgica. All\u00ed viv\u00eda con una familia muy creyente y no la pas\u00f3 nada bien: ten\u00eda una novia en esa \u00e9poca y no la pod\u00eda visitar. Cont\u00f3 a Iceland Glamour que perdi\u00f3 la confianza en s\u00ed mismo y volvi\u00f3 a su casa roto f\u00edsica y mentalmente. M\u00e1s adelante, su familia pidi\u00f3 un pr\u00e9stamo para que pudiera desarrollar su carrera y ese respaldo, dijo, no tiene precio. \u201cEl mundo del f\u00fatbol es muy duro y por eso muchos futbolistas desarrollan ansiedad o depresi\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nMilit\u00f3 en Chartlon Athletic, Viborg FF, Odense BK, FC Copenhagen, FC N\u00fcrnberg hasta que lo fich\u00f3 Sandhausen, un equipo de segunda divisi\u00f3n de la Bundesliga que cambi\u00f3 su vida y su suerte. El entrenador del club alem\u00e1n confi\u00f3 en \u00e9l, lo hizo volver a jugar y gracias a ese ruedo logr\u00f3 cumplir su sue\u00f1o de ir a un Mundial.\n\nLa Copa del Mundo fue, sin dudas, el momento m\u00e1s \u00e1lgido de su carrera. \u201cNo tenemos los mejores jugadores, ni un gran presupuesto, pero tenemos una atm\u00f3sfera de familia y una relaci\u00f3n cercana con los fan\u00e1ticos. El esp\u00edritu del equipo es genial\u201d, dijo sobre Islandia este fan\u00e1tico de Robbie Williams a Heidelberg24.\n\n16 de junio\n\nRurik Gislason entr\u00f3 como suplente al partido contra Argentina en el Mundial de Rusia.\n\nEsa fecha de 2018 marc\u00f3 un punto de quiebre en la vida de Rurik Gislason. Fue el d\u00eda que Islandia se enfrent\u00f3 a Argentina en el estadio del Spartak y que el mundo lo descubri\u00f3. El rubio de 1.84 metros de altura ingres\u00f3 en el minuto 18 del complemento para sustituir a Johann Gudmundsson y acapar\u00f3 la atenci\u00f3n de la platea femenina (sobre todo) con su mo\u00f1o alto, sus brazos fornidos y tatuados. Su nombre se hizo viral en cuesti\u00f3n de minutos y hubo lluvia de memes en su honor.\n\nEntr\u00f3 al vestuario tras el colosal empate y se le dio por mirar el celular luego de ducharse. Entonces se encontr\u00f3 con m\u00e1s de 250.000 seguidores nuevos en Instagram.\n\n\u201cRealmente no sab\u00eda si hab\u00eda hecho algo bien o algo mal, sigui\u00f3 aumentando en los siguientes d\u00edas\u201d, cont\u00f3 al terminar el torneo. Y trep\u00f3 a 865.000 seguidores, m\u00e1s del doble de las personas que habitan su pa\u00eds natal (376.248 en 103.000 km2).\n\nLa mayor\u00eda de su fanaticada es de Sudam\u00e9rica, as\u00ed que lleg\u00f3 a evaluar la opci\u00f3n de aprender espa\u00f1ol para poder responder a los 400 mensajes que recib\u00eda por d\u00eda con inmensas muestras de cari\u00f1o. Entre tantas propuestas, cont\u00f3 que hubo una que lo dej\u00f3 perplejo: una mujer le consult\u00f3 si le gustar\u00eda donar su esperma.\n\nTambi\u00e9n le toc\u00f3 salir a desmentir romances (en la vecina orilla lo vincularon con Laurita Fern\u00e1ndez y la modelo B\u00e1rbara C\u00f3rdoba): \u201cNo he tenido encuentros \u00edntimos con ninguna fan, solo he contestado algunos mensajes pero siempre en tono de amistad. He visto en medios argentinos que ten\u00eda no una sino dos novias argentinas, y eso no es verdad\u201d, retruc\u00f3.\n\nGajes del sex symbol en que se convirti\u00f3 de un d\u00eda para el otro. Destron\u00f3 a Cristiano Ronaldo y se meti\u00f3 entre los m\u00e1s lindos de Rusia 2018. Su furor cal\u00f3 hondo y trascendi\u00f3 ese Mundial. En mayo de 2022, incluso estando lejos de las canchas, se col\u00f3 en un ranking de GQ con los futbolistas mejores vestidos, por ser \u201cgu\u00eda absoluta de lo que significa tener un estilo claro, enfocado en siluetas simples pero realmente efectivas\u201d, seg\u00fan dio cuenta la revista.\n\nSu foto sentado en un vestuario con la casaca de Islandia y una pelota en mano fue un hit: recibi\u00f3 m\u00e1s de 150.000 likes y 13.000 comentarios, la mayor\u00eda en espa\u00f1ol. Entre miles de mensajes como \u201c\u00bfTe cas\u00e1s conmigo?\u201d, \u201cLe entro como morm\u00f3n a timbre\u201d, \u201cEst\u00e1s m\u00e1s bueno que comer pollo con la mano\u201d, apareci\u00f3 un tal H\u00e9ctor que lanz\u00f3, \u201cSi todas esas guarradas fueran de un hombre a una mujer ellas estar\u00edan gritando \u00a1acoso!\u201d. Y su intervenci\u00f3n da, al menos, para reflexionar un rato, \u00bfno?\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/nueva-vida-islandia-actividad-cambio-futbol.html",
    "titulo": "La nueva vida del 19 de Islandia: \u00bfpor cu\u00e1l actividad cambi\u00f3 el f\u00fatbol?",
    "subtitulo": "Rurik Gislason, que hizo delirar a la platea femenina en el Mundial de Rusia, colg\u00f3 los botines para dedicarse a cantar, actuar y manejar sus empresas. La historia del adonis de Rusia 2018.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387a8342ad96.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "lanuevavidadel19deislandiaporcualactividadcambioelfutbol.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pasado viernes 25 de noviembre cerr\u00f3 el plazo de inscripci\u00f3n para la fase dos del proyecto de asociaci\u00f3n con un privado, que implica un data room y di\u00e1logo competitivo con las empresas.\n\n\n\nEn esta etapa, las compa\u00f1\u00edas que quedaron habilitadas, acceder\u00e1n a informaci\u00f3n detallada de los negocios de Ancap del cemento y la cal, as\u00ed como tambi\u00e9n participar\u00e1n del di\u00e1logo competitivo previo a la publicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n p\u00fablica internacional que emitir\u00e1 el ente.\n\n\n\nDesde Ancap informaron que fueron 11 las empresas que quedaron habilitadas para participar en la pr\u00f3xima etapa.\n\n\n\nEstas son: Powerchina International Group Limited, Loma Negra Ciasa, Green Mix I Emprendimentos S.A., Hipermix Brasil Servi\u00e7os de concretagem Ltda., China National Electric Engineering Co.,ltd, Ecebol, Plotomar SAS., Cementos Artigas S.A., Cielo Azul Cementos y Calizas SA., Turkish Cement Manufacturers\u2019 Association, Boreal Agromineral Inc.\n\n\n\nEl presidente de Ancap, Alejandro Stipanicic, indic\u00f3 el pasado martes que pese a que estas 11 empresas est\u00e9n habilitadas a participar de la pr\u00f3xima etapa, \u201cno est\u00e1n obligadas a presentar ofertas\u201d. Adem\u00e1s, dijo que toda la informaci\u00f3n que se intercambie entre la estatal y las empresas durante el di\u00e1logo competitivo \u201cser\u00e1 confidencial\u201d.\n\n\n\nAsimismo, desde la estatal manifestaron que \u201cuna vez que se publiquen los t\u00e9rminos de la licitaci\u00f3n, podr\u00e1n presentar oferta todas aquellas empresas que cumplan con ciertos requisitos formales, hayan o no participado en las etapas previas\u201d.\n\n\n\nEl cronograma de la compa\u00f1\u00eda estatal prev\u00e9 que las reuniones con las empresas se realicen durante los meses de enero y febrero de 2023. En abril del pr\u00f3ximo a\u00f1o estiman realizar la publicaci\u00f3n de llamado y el lanzamiento de la licitaci\u00f3n p\u00fablica internacional, mientras que la presentaci\u00f3n de ofertas est\u00e1 programada para el mes de junio, aproximadamente.\n\nNEGOCIO DEFICITARIO P\u00e9rdidas por el p\u00f3rtland ascendieron a US$ 16 millones en lo que va del a\u00f1o En el acumulado a septiembre, el negocio del p\u00f3rtland implic\u00f3 p\u00e9rdidas para Ancap de un total de US$ 16 millones. Seg\u00fan explicaron desde la estatal, la p\u00e9rdida se dio por tres factores: problemas de mercado tras una mayor competencia empresarial; un componente industrial debido a la falta de inversiones en las plantas de producci\u00f3n; y por una menor venta de cal de Cementos del Plata a la central termoel\u00e9ctrica de Candiota en Brasil. \u201cCandiota nunca lleg\u00f3 al valor nominal de la compra (establecida en el acuerdo) en lo que va de 2022 y no est\u00e1 establecido ning\u00fan tipo de penalidad cuando esto ocurre\u201d, explic\u00f3 Stipanicic.\n\n\n\nEn relaci\u00f3n al componente industrial, las autoridades de Ancap se\u00f1alaron que las plantas \u201cya est\u00e1n reflejando su obsolescencia y no se est\u00e1 teniendo la producci\u00f3n que se podr\u00eda tener\u201d.\n\n\n\nMientras que el componente que m\u00e1s preocupa es el relativo al mercado. \u201cTenemos a tres competidores muy fuertes con una posici\u00f3n comercial muy importante\u201d, dijo Stipanicic en referencia a Cielo Azul, Cementos Artigas y Cementos Charr\u00faa.\n\n\n\n\u201cCielo Azul ha sido agresiva, robando puntos de venta. La asociaci\u00f3n con un privado en p\u00f3rtland se hace un tema critico, porque en 10 a\u00f1os pasamos de tener de el 55%-60% del mercado al 34% que tenemos actualmente. Si hoy no hacemos nada, la competencia nos va matando\u201d, dijo Stipanicic.\n\nLa asociaci\u00f3n de Ancap con privados en p\u00f3rtland y cal hab\u00eda quedado en suspenso en octubre de este a\u00f1o, tras la presentaci\u00f3n por parte del sindicato de un recurso administrativo.\n\n\n\nDesde la Federaci\u00f3n Ancap (Fancap) cuestionaban que el procedimiento llevado adelante por la estatal es \u201cinconstitucional\u201d, pero el directorio del ente decidi\u00f3 continuar con el proceso competitivo y levantar ese recurso \u201csobre la base del perjuicio econ\u00f3mico que genera el negocio\u201d del p\u00f3rtland para la empresa.\n\n\n\nTanto desde Ancap como desde el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM), estiman que las p\u00e9rdidas por el negocio del p\u00f3rtland ascienden a US$ 200 millones aproximadamente en los \u00faltimos 20 a\u00f1os.\n\n\n\nCon la asociaci\u00f3n se busca revertir la situaci\u00f3n deficitaria y realizar las inversiones requeridas para que esa unidad de negocio vuelva a ser competitiva.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/ancap-sigue-busqueda-privados-portland-quedaron-empresas-habilitadas.html",
    "titulo": "Ancap sigue con la b\u00fasqueda de privados en p\u00f3rtland: quedaron 11 empresas habilitadas",
    "subtitulo": "Ancap sigue adelante con el proceso de asociaci\u00f3n, con una empresa privada, en el negocio del p\u00f3rtland y la cal.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/19/6350689f43f7c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "ancapsigueconlabusquedadeprivadosenportlandquedaron11empresashabilitadas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl contexto actual presenta cierta incertidumbre econ\u00f3mica por lo que decidir en qu\u00e9 invertir nuestros ahorros, para ganarle a la inflaci\u00f3n o hacer crecer nuestro patrimonio, puede tornarse m\u00e1s dif\u00edcil.\n\n\n\nEn esta nueva edici\u00f3n de Finanzas de Bolsillo, diferentes especialistas fueron consultados por El Pa\u00eds para comprender las cinco claves fundamentales a la hora de armar un portafolio de inversi\u00f3n.\n\n\n\nNo hay cartera ideal. Una de las claves, es que no hay una cartera ideal para todos como tampoco hay 10 posibles para todos los inversores, explic\u00f3 el gerente de la gerenciadora de patrimonios FDI, Mariano Sard\u00e1ns.\n\n\n\n\u201cEl modelo para masificar y estandarizar la atenci\u00f3n que a\u00fan proponen muchos bancos y brokers en Am\u00e9rica Latina, de obligar a los inversores a elegir entre una cartera conservadora, moderada y agresiva, ya es considerado mala praxis en Europa y Estados Unidos. Cada inversor se merece su propia cartera y esta debe ajustarse a sus particularidades y necesidades\u201d, afirm\u00f3 Sard\u00e1ns.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, el jefe de la mesa de inversiones de Gast\u00f3n Bengochea Corredor de Bolsa, Francisco Echegoyen, se\u00f1al\u00f3 la importancia de conocer cu\u00e1l es el perfil de riesgo antes de invertir.\n\n\n\nLas categor\u00edas utilizadas suelen ser conservador, moderado y agresivo, para determinar la tolerancia al riesgo del inversor.\n\n\n\n\u201cMuchas veces pasa que un cliente que en un principio deseaba invertir con un perfil agresivo, no tolera la ca\u00edda de su cartera, por lo tanto el error fue definirse como tal, cuando en realidad su perfil de riesgo es conservador\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nDentro de esta clave, tambi\u00e9n es importante saber que a mayor retorno esperado, mayor ser\u00e1 el riesgo a tomar.\n\n\n\nOtro de los puntos a tener en cuenta para tener una cartera lo m\u00e1s ajustada a las necesidades propias, es el flujo de fondos con el que cuento.\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, los flujos son din\u00e1micos y cambian de acuerdo a las circunstancias, en donde hay ciclos en los que ahorrar a otros en los que gastar parte de los ahorros, para luego reacomodarnos y volver a ahorrar.\n\n\n\nEstos gastos pueden haber sido proyectados desde un comienzo o pueden ser inesperados, por lo que es clave \u201cmantener el foco puesto en los objetivos, pero siempre preparados para recalcular; de ah\u00ed la importancia de la liquidez de las inversiones\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nDiversificaci\u00f3n. La segunda clave, es la diversificaci\u00f3n de activos financieros.\n\n\n\nEsta clave, si bien se repite cada vez que se habla sobre c\u00f3mo y en qu\u00e9 invertir, es fundamental.\n\n\n\nSeg\u00fan Echegoyen, es conveniente diversificar entre varios productos financieros (como los \u00edndices de acciones, bonos del tesoro estadounidense, bonos uruguayos) y monedas (pesos y d\u00f3lares), de forma de bajar el riesgo.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que se debe tener parte de la inversi\u00f3n en moneda local para protegerse de la inflaci\u00f3n, tanto en Letras de Regulaci\u00f3n Monetaria, que hoy rinden 12% al a\u00f1o, o en Notas del Tesoro en Unidades Indexadas (UI), que rinden 2,5% por encima de la inflaci\u00f3n.\n\n\n\n\u201cEste a\u00f1o, el rendimiento de las Letras y Notas en UI, medido en d\u00f3lares, fue cercano al 20% anual. Las inversiones en pesos este a\u00f1o fueron la mejor defensa de la cartera, medidas en d\u00f3lares\u201d, afirm\u00f3.\n\n\n\nA su vez, el presidente de la Bolsa de Valores de Montevideo y director de Urraburu Corredor de Bolsa, \u00c1ngel Urraburu, se\u00f1al\u00f3 la importancia del reparto en monedas, teniendo una parte en d\u00f3lares y otra en moneda nacional, donde es clave ver en qu\u00e9 moneda est\u00e1 constituido el ahorro.\n\n\n\n\u201cEste es un momento para no cambiar de moneda y lo ideal ser\u00eda una parte en cada una\u201d, dijo y, de la mano con la primera clave, explic\u00f3 que la ponderaci\u00f3n de cada parte se basa en la idiosincrasia de cada inversor.\n\n\n\nOtros de los activos financieros a tener en cuenta dentro de la diversificaci\u00f3n del portafolio de inversiones, adem\u00e1s de aquellos de renta fija (por ejemplo bonos, letras y notas) y de renta variable (acciones), son los inmuebles, se\u00f1al\u00f3 Sard\u00e1ns.\n\n\n\nHorizonte temporal. Otra clave, es la duraci\u00f3n de las colocaciones de las inversiones.\n\n\n\nSi bien estas dependen de cada inversor y los objetivos que tengan para su inversi\u00f3n, los especialistas recomiendan que la colocaci\u00f3n sea a largo plazo, ya que de esta forma se tiene tiempo para \u201crecuperar potenciales p\u00e9rdidas contables en caso que los activos bajen de precio\u201d, seg\u00fan Echegoyen.\n\n\n\n\u201cEl tiempo es el mejor aliado al momento de invertir. A la vez tambi\u00e9n es importante ir haciendo inversiones graduales, sobre todo en acciones, y no comprar todo en un mismo momento. De forma de ir promediando los precios de compra y aprovechar los momentos de ca\u00edda del mercado para comprar\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nCon respecto a las inversiones en acciones, Urraburu explic\u00f3 que no se tiene que estar \u201capurado\u201d para vender las acciones, sino que se debe saber esperar, \u201ces como sentarse arriba y que tenga huevos la gallina\u201d.\n\n\n\nSin embargo, en el caso de la renta fija, particularmente de las inversiones en moneda local, tambi\u00e9n destac\u00f3 la diversificaci\u00f3n en plazos, donde para las Letras de Regulaci\u00f3n Monetaria, son a corto plazo. Estas tienen un grado de liquidez, que no tienen otros posibles componentes del portafolio, como los inmuebles, lo que se ve como una \u201cventaja\u201d.\n\n\n\nCuidarse de las emociones. La cuarta clave, es no dejarse llevar por las emociones, seg\u00fan explic\u00f3 Echegoyen, y \u201cmantener la calma cuando hay fuertes ca\u00eddas o volatilidad\u201d.\n\n\n\nNo se debe vender en los momentos de \u201cturbulencia\u201d, como muchos pueden hacer si se dejan llevar por el momento, y ser \u201cpaciente\u201d.\n\n\n\n\u201cComo ejemplo, el \u00edndice de acciones S&P 500 (que representa las 500 empresas m\u00e1s grandes de Estados Unidos) siempre termin\u00f3 imponi\u00e9ndose a pesar de las crisis, guerras, pandemias, etc.\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nAn\u00e1lisis. La quinta clave, es que la estructuraci\u00f3n de una cartera de inversi\u00f3n requiere de un an\u00e1lisis profundo. Esto, seg\u00fan Sard\u00e1ns puede llevar desde una reuni\u00f3n de una hora a varias reuniones que pueden llevar meses.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, Echegoyen se\u00f1al\u00f3 que antes de invertir se debe entender las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de aquello en que se est\u00e1 invirtiendo. A su vez, es necesario contar con un asesor de confianza a quien recurrir, ya que \u201chay much\u00edsima publicidad enga\u00f1osa prometiendo tasas alt\u00edsimas en poco tiempo\u201d.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 hay que saber sobre los activos en los que voy a invertir? Todo tipo de inversi\u00f3n tiene sus pros y sus contras\n\nA la hora de invertir, se deben conocer los pros y contras de los activos en los que se invierten.\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, las inversiones en acciones fluct\u00faan de precio y aunque \u201ct\u00e9cnicamente es la inversi\u00f3n m\u00e1s rentable en el largo plazo, el inversor debe estar dispuesto a soportar ca\u00eddas temporarias de hasta el 50% de su valor\u201d.\n\n\n\n\u201cInversores que no est\u00e9n preparados para soportar estos momentos, jam\u00e1s deben invertir en acciones\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nEn cuanto a los bonos, se\u00f1al\u00f3 que, aunque sus fluctuaciones son inferiores al de las acciones, \u201crequieren de una metodolog\u00eda de inversi\u00f3n y reinversi\u00f3n que debe seguir una estrategia y la disciplina de cumplirla\u201d. Al mismo tiempo, afirm\u00f3 que se debe hacer foco en reducir o eliminar los costos y comisiones.\n\n\n\nPor otra parte, explic\u00f3 que en los inmuebles \u201cse hace diferencia aprovechando los ciclos econ\u00f3micos, tal como se hace con las acciones\u201d. El secreto est\u00e1 en \u201cvender cuando las valuaciones est\u00e1n caras y comprar cuando t\u00e9cnicamente est\u00e1n baratas\u201d.\n\n\n\nEn estos activos, seg\u00fan Sard\u00e1ns el costo transaccional es alto y los tiempos de venta son largos, es decir que tienen nula liquidez, lo cual podr\u00eda significar convalidar una p\u00e9rdida para poder salir de la inversi\u00f3n.\n\n\n\nNo es momento de comprar acciones\n\n\n\nAnte la coyuntura actual, seg\u00fan Urraburu es un momento para colocar en d\u00f3lares, una parte a corto plazo y otra a largo, ya que empiezan a aparecer algunas ventajas para colocar en este \u00faltimo horizonte temporal, porque las tasas est\u00e1n llegando al m\u00e1ximo de lo que van a estar. Este m\u00e1ximo, seg\u00fan dijo, podr\u00eda verse en el primer trimestre de 2023, en d\u00f3lares.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que es un momento propicio para invertir en bonos soberanos uruguayos, tanto a corto como a largo plazo, y bonos corporativos de \u201calguna empresa de primera l\u00ednea de Latinoam\u00e9rica\u201d. Pero, \u201cno es momento de comprar acciones\u201d.\n\n\n\n\u201cNo hay nada m\u00e1s caro que el capital propio\u201d\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, son muchos los empresarios que \u201cde un d\u00eda para el otro se dieron cuenta que sus ahorros hab\u00edan quedado enterrados en sus empresas\u201d. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \u201cno hay nada m\u00e1s caro que el capital propio\u201d, porque una vez que el dinero propio se coloca en la empresa, se debe pasar por impuestos a las ganancias de la compa\u00f1\u00eda para volver a recuperarlo. Sin embargo, el costo del dinero prestado es deducible de este impuesto.\n\n\n\nPor este motivo, se\u00f1al\u00f3 que, en muchos casos, \u201ces m\u00e1s conveniente que sus empresas funcionen con capital de trabajo proveniente de financiaci\u00f3n de terceras partes, que utilizar el capital propio\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cinco-claves-armar-portafolio-inversion.html",
    "titulo": "Las cinco claves para armar un portafolio de inversi\u00f3n",
    "subtitulo": "En este Finanzas de Bolsillo veremos qu\u00e9 claves son fundamentales a la hora de invertir, en medio de la coyuntura actual.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/05/12/627d24338538c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "lascincoclavesparaarmarunportafoliodeinversion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDespu\u00e9s de trabajar casi 20 a\u00f1os en el \u00e1rea comercial de la sidra La Gijonesa, Daniel Ortega del R\u00edo anticip\u00f3 un cambio en el mercado con clientes en busca de un producto premium. Junto con su amigo y socio Germ\u00e1n Valente en diciembre de 2019 lanzaron Matriarca, una sidra artesanal y de alta calidad.\n\nEst\u00e1 convencido de que su producto es \u00abde una calidad incre\u00edble\u00bb. Particularmente le gusta tomarla en vaso, con mucho hielo y una rodaja de pomelo.\n\nTiene 54 a\u00f1os, est\u00e1 casado y es fan\u00e1tico de la literatura. Este a\u00f1o se dedic\u00f3 a estudiar la Divina Comedia, la Biblia y Don Quijote. Adem\u00e1s, practica f\u00fatbol en Defensor Sporting \u00abcomo si fuera a jugar de '9' para Diego Alonso\u00bb.\n\n\n\nEn Uruguay, la sidra es percibida como una bebida \u00abbarata\u00bb. \u00bfPor qu\u00e9 cree que se dio ese fen\u00f3meno?\n\nLa sidra fue buscando un lugar en el mercado donde poder venderse y hacer volumen. En ese momento la \u00fanica herramienta con la que dispon\u00edan las bodegas para poder competir era el precio, entonces siempre se trat\u00f3 de hacer una bebida alcoh\u00f3lica econ\u00f3mica donde lo m\u00e1s importante era alcanzar grandes vol\u00famenes de venta. Se prioriz\u00f3 ese formato de comercializaci\u00f3n, con envases m\u00e1s accesibles. Uruguay, tanto Argentina como Chile, son grandes productores de manzanas, por lo que se dispone de materias primas econ\u00f3micas.\n\nEra una bebida muy estacionalizada en el consumo, se vend\u00eda solo en las fiestas. Lo que permiti\u00f3 esto fue estirar m\u00e1s ese periodo. Esto se dio a fines de los 90, principios de los 2000. En la crisis de 2002 era la bebida alcoh\u00f3lica m\u00e1s barata. Todav\u00eda est\u00e1 instalada esa idea de que la sidra es una bebida que no es de alta calidad.\n\nDaniel Ortega del R\u00edo, co-director de sidra Matriarca. Foto: Estefan\u00eda Leal.\n\n\u00bfY c\u00f3mo lleg\u00f3 a la idea de crear una marca premium?\n\nHace 20 a\u00f1os que trabajo en Bodega Valente como gerente comercial de la marca La Gijonesa. Entonces, Matriarca nace un poco en Medell\u00edn, en Colombia, cuando fuimos a vender y nos dimos cuenta que el mercado estaba pidiendo una sidra de alta calidad. Y otro poquito nace en Dubl\u00edn, Irlanda, cuando vimos c\u00f3mo se consume la sidra all\u00e1: se toma a la par de las cervezas y adem\u00e1s es muy usada como \u00abcorte\u00bb de otras bebidas, como el whiskey. Cuando empec\u00e9 a ver c\u00f3mo estaba creciendo el consumo de sidra en el mundo, nos miramos para ver c\u00f3mo eso nos iba a impactar y c\u00f3mo nos pod\u00edamos preparar para eso que se iba a venir. Mi socio es Germ\u00e1n Valente, el hijo del due\u00f1o de la bodega, y yo soy el gerente comercial, entonces no podr\u00edamos hacer este proyecto si no tuvi\u00e9ramos a la Bodega Valente y a Eduardo Valente atr\u00e1s.\n\nEl proceso de premiumizaci\u00f3n de las bebidas alcoh\u00f3licas es una tendencia mundial. \u00bfQu\u00e9 implica esto en la sidra?\n\nPor un lado, la selecci\u00f3n de las materias primas, de las manzanas y los jugos. Por otro, el trabajo enol\u00f3gico, los cuidados en la fermentaci\u00f3n. Todo eso hace que el producto sea de alta calidad, es un trabajo artesanal. Nos propusimos hacer la mejor sidra posible y se nos ocurri\u00f3 pasarla por roble, como se hace con los vinos finos, y el resultado fue espectacular. Cuando hicimos eso, gritamos gol. Supimos que hab\u00edamos encontrado lo que busc\u00e1bamos. Estuvimos unos tres a\u00f1os haciendo pruebas. Con mi socio no vivimos de este emprendimiento, por eso nos pod\u00edamos permitir tomarnos mucho tiempo para pensarlo.\n\n\u00abEl mercado estaba pidiendo una sidra de alta calidad\u00bb Daniel Ortega del R\u00edo Co-director de sidra Matriarca\n\n\u00bfQu\u00e9 variedades de manzanas usan para la elaboraci\u00f3n?\n\nLas manzana s son nacionales; Uruguay es de los principales productores de esta fruta en Latinoam\u00e9rica. Para hacer Matriarca usamos dos tipos de manzanas: Pink Lady y Granny Smith, una roja y una verde. No hay una medida exacta de cu\u00e1nto de cada una, es algo que van viendo los en\u00f3logos. Uno de nuestros desaf\u00edos es estandarizar el sabor, porque la fruta no siempre tiene el mismo gusto, cambia seg\u00fan cada cosecha. El Inavi (Instituto Nacional de Vitivinicultura) regula las sidras y autoriza a usar un porcentaje de peras, pero lo que queremos es tener la mejor sidra de manzana.\n\n\u00bfC\u00f3mo les afecta la fluctuaci\u00f3n en el precio de la fruta?\n\nComo los consumos nuestros no son tan grandes, hoy no afectan. Si ma\u00f1ana, con el crecimiento del proyecto, aumentamos los vol\u00famenes seguramente ah\u00ed s\u00ed va a incidir.\n\nLa botella de Matriarca es m\u00e1s similar al de un champagne que al de una sidra tradicional. \u00bfEn qu\u00e9 lugar de la g\u00f3ndola se ubican?\n\nEstamos convencidos de que quien tiene que elegir el producto es el p\u00fablico y que un emprendimiento nacional no tiene la potencia para cambiar los h\u00e1bitos de consumo. Las grandes cadenas de supermercados tienen la dificultad de que la sidra artesanal es una categor\u00eda nueva, entonces no tienen un espacio asignado para ella. Tenemos dos presentaciones, una de 750 mililitros (ml) y la botella chica de 330 ml, para dos momentos de consumo. En el mundo, la sidra artesanal compite con las cervezas artesanales, para eso est\u00e1 la botellita. Y para el otro momento de consumo, la celebraci\u00f3n, tenemos la presentaci\u00f3n grande que compite con los espumosos. Por eso es parecida a la botella de champagne. Siempre decimos que Matriarca es como la Cenicienta, pero que todav\u00eda no le lleg\u00f3 el hada madrina. Est\u00e1 preciosa, pero falta el hada que la meta en el castillo. Nuestro objetivo es ponerla de moda, porque la sidra lo est\u00e1 en Europa y EE.UU. Sabemos que va llegar ese momento en Uruguay. Ahora apareci\u00f3 una sidra en lata de la marca Patagonia, una multinacional.\n\nEn el mundo, la sidra artesanal compite con las cervezas artesanales\" Daniel Ortega del R\u00edo Codirector de Sidra Matriarca\n\nLa sidra de 330 ml est\u00e1 pensada para competir con las cervezas artesanales. Foto: cortes\u00eda Matriarca.\n\n\u00bfLo ve como una amenaza o como algo positivo?\n\nLo vemos como algo s\u00faper positivo. Primero, porque la categor\u00eda se ensancha y seguramente con la potencia que ellos tienen la gente va a tomar conocimiento de que hay sidras artesanales y va a poder elegir entre las opciones del mercado. Como todo, puede llegar a tener riesgos.\n\nOtra caracter\u00edstica de la sidra es la estacionalidad: est\u00e1 asociada a las fiestas, Navidad y A\u00f1o Nuevo. \u00bfPudieron cambiar ese comportamiento?\n\nNo lo logramos a\u00fan. En diciembre se dan entre el 80% y el 90% de las ventas, se estira un poquito hasta el verano.\n\n\u00bfVenden solamente en supermercados y distribuidoras o tambi\u00e9n se puede encontrar en bares y restaurantes?\n\nVender en restaurantes era un trabajo que ten\u00edamos definido como clave, porque el momento de probar el producto no es en el supermercado. Y menos cuando en la g\u00f3ndola hay otras que valen la mitad. Para entrar a los restaurantes fue esencial el contacto con los bartenders, que nos la ped\u00edan para hacer tragos. Pero lo que nos pasaba es que el cliente no sab\u00eda que estaban hechos con Matriarca. Por eso queremos estar en la carta, en Montevideo y en el este.\n\nLanzaron la marca en diciembre de 2019 y tres meses despu\u00e9s empez\u00f3 la pandemia. \u00bfC\u00f3mo les afect\u00f3 esa situaci\u00f3n en el crecimiento?\n\nEl proyecto pr\u00e1cticamente qued\u00f3 en stand by, el primer a\u00f1o de la marca fue en pandemia. Con todo, tuvimos una aceptaci\u00f3n excelente. Todas las cadenas de supermercados la adoptaron, hemos tenido una colaboraci\u00f3n enorme de ellos y de las tiendas de especialidad. El plan de negocios inicial lo hemos tenido que ir modificando. Nosotros pens\u00e1bamos trabajar con distribuidores pero no es un producto f\u00e1cil de vender. Como tenemos una gran capacidad de producci\u00f3n tambi\u00e9n tenemos pensado elaborar sidras artesanales para otras marcas.\n\nLa presentaci\u00f3n m\u00e1s grande es ideal para las celebraciones y brindis. Foto: cortes\u00eda Matriarca.\n\n\u00bfCu\u00e1nta sidra elabora la empresa? \u00bfTienen capacidad para elevar la producci\u00f3n?\n\nEn 2021 produjimos alrededor de 10.000 litros. El 2022 va a ser nuestro primer a\u00f1o \u00abnormal\u00bb, fuera de la pandemia. Entonces estimamos que va a ser un 20% m\u00e1s. La bodega tiene una capacidad de producci\u00f3n de 3,5 millones de litros al a\u00f1o. Somos ambiciosos en nuestros planes porque hay mucha cantidad de manzanas, porque sabemos hacer una buena sidra y tenemos m\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia. En Uruguay se consumen alrededor de 6,5 millones de litros de sidra al a\u00f1o.\n\ndato En 2021 Matriarca produjo 10.000 litros de sidra\n\n\u00bfEst\u00e1 en sus planes exportar?\n\nEste proyecto nace muy ambicioso, est\u00e1 pensado para ser exportado, porque hay mucha materia prima disponible y tenemos capacidad tanto de producci\u00f3n como de almacenamiento. Pero antes de exportar nos pusimos como objetivo liderar el mercado local. Tuvimos que poner pausa a nuestro plan de internacionalizaci\u00f3n porque nos agarr\u00f3 la pandemia, hubo que repensar el plan de negocios porque Uruguay no es el mismo que en 2019. Entonces, nos tuvimos que rearmar en lo local y despu\u00e9s de esta etapa, que termina en diciembre, retomar el plan de internacionalizaci\u00f3n en 2023. Nos encontramos con much\u00edsimo apoyo de la Uni\u00f3n de Exportadores del Uruguay. Un mercado que nos encanta es Argentina, porque son grandes consumidores de sidra, saben muy bien lo que es el producto. Chile tambi\u00e9n nos interesa.\n\nNos tuvimos que rearmar en lo local y despu\u00e9s de esta etapa, que termina en diciembre, retomar el plan de internacionalizaci\u00f3n en 2023\" Daniel Ortega del Rio Codirector de Sidra Matriarca\n\nTanto el nombre como el packaging tienen una sensibilidad femenina. \u00bfPor qu\u00e9 fueron por ese camino?\n\nAntes de lanzar la marca hicimos un estudio de mercado y decidimos apuntar a un p\u00fablico femenino de todas las edades, de 20 a\u00f1os en adelante. No es que sea una bebida femenina, pero creemos que el p\u00fablico femenino va a ser el que primero nos va a adoptar. Tambi\u00e9n, de alguna manera, quer\u00edamos hacer un homenaje en este momento hist\u00f3rico para las mujeres.\n\n\"Las personas est\u00e1n buscando nuevas experiencias\"\n\nDaniel Ortega del R\u00edo, codirector de Sidra Matriarca. Foto: Estefan\u00eda Leal.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de la ocasi\u00f3n, \u00bfdifiere la forma en la que se consume la sidra en Uruguay con respecto al resto del mundo?\n\nEn Uruguay estamos acostumbrados a tomar las bebidas tal como vienen del envase. Pero hoy el mundo de la cocteler\u00eda est\u00e1 explotando, hay maridajes realmente espectaculares y los bartenders son artistas a la hora de crear combinaciones de gustos y aromas. La sidra le aporta a otras bebidas sabores y aromas incre\u00edbles. Cuando sacamos Matriarca sab\u00edamos todo eso, pero no nos imagin\u00e1bamos la repercusi\u00f3n que iba a tener y que tuvo: inmediatamente nos empezaron a llamar los mejores bartenders.\n\n\n\nLos j\u00f3venes y quienes viajan han hecho que el mundo se achique y que la gente se de cuenta de que hay otras formas de tomar las mismas bebidas. En mi \u00e9poca estaba mal visto mezclar, tomar el whisky de otra manera que no fuera solo o con hielo, era criminal \u00abcortarlo\u00bb. Eso ya no existe, las personas est\u00e1n buscando tomar cosas que les gusten, ricas, nuevas experiencias y sabores. Eso se ve en el crecimiento de la gastronom\u00eda.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/anticipo-boom-sidra-artesanal-creo-marca-premium-quiere-llevarla-paises.html",
    "titulo": "Anticip\u00f3 el \"boom\" de la sidra artesanal, cre\u00f3 una marca premium y ahora quiere llevarla a m\u00e1s pa\u00edses",
    "subtitulo": "Tras 20 a\u00f1os como director comercial de una bodega,\u00a0Daniel Ortega del R\u00edo cocre\u00f3 sidra Matriarca junto a Germ\u00e1n Valente. Su meta, dice, es \"poner de moda\" la bebida y exportarla a Argentina y Chile",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388b2f29f8b0.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "anticipoelboomdelasidraartesanalcreounamarcapremiumyahoraquierellevarlaamaspaises.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHoy se inaugurar\u00e1 +Havaianas, la primera tienda f\u00edsica de la marca brasile\u00f1a de ojotas en Uruguay. La grifa desembarcar\u00e1 en Gorlero de la mano de Sofinco, empresa que la representa desde el a\u00f1o 2004 y que esta temporada invertir\u00e1 alrededor de US$ 100.000 en un local de 50 metros cuadrados.\n\n\u00abLideramos Sofinco con Josefina, mi hermana. Somos una empresa familiar que representa y distribuye marcas internacionales en todo el pa\u00eds\u00bb, detall\u00f3 Francisco Barbagelata quien importa, entre otras, Firezzi, Graphene, Andacco, Pimpolho, Fico, Lez a Lez, De Millus, Venus, Novop\u00e9, Alakazoo, Lunender y Hangar 33.\n\nCon m\u00e1s de 500 puntos de venta en Uruguay, entre grandes cadenas de zapater\u00edas y supermercados, la empresa que lideran comercializa alrededor de 200.000 pares de Havaianas al a\u00f1o.\n\n\u00abAl 99% de las personas que le pregunt\u00e1s por una marca de ojotas menciona a Havaianas, es la primera que se le viene a la cabeza\u00bb, remarc\u00f3 el empresario. No es para menos: la grifa creada en 1962 est\u00e1 presente en 130 pa\u00edses; tiene m\u00e1s de 850 tiendas en el mundo y vende m\u00e1s de 260 millones de pares al a\u00f1o (de \u00e9stos, 31 millones se comercializan en el exterior).\n\ndato En Uruguay se venden 200.000 pares de Havaianas al a\u00f1o\n\nLa tienda de Gorlero se bautiz\u00f3 con el nombre +Havaianas porque no vender\u00e1 solo sus cl\u00e1sicas chancletas, sino que ser\u00e1 la \u00fanica tienda de Sudam\u00e9rica que ofrecer\u00e1 la l\u00ednea de ropa en forma exclusiva.\n\n\u00ab\u00bfQui\u00e9n dijo que las Havaianas son solo para los pies?\u00bb, dispar\u00f3 Barbagelata que apost\u00f3 a traer a Uruguay la l\u00ednea de indumentaria de la marca que \u00abrepresenta un estilo de vida divertido, colorido, ligero y pr\u00e1ctico\u00bb.\n\nLa colecci\u00f3n que se comercializar\u00e1 en Punta del Este desde hoy, incluye remeras, camisas, bikinis, mallas, shorts de ba\u00f1o, toallas y accesorios, tales como mini bags o neceseres a prueba de agua (y arena).\n\nSin embargo, la oferta que desembarcar\u00e1 en el principal balneario no es exclusiva para la playa, sino que -al igual que en otros pa\u00edses- tambi\u00e9n pretende conquistar las calles de la ciudad.\n\n\u00abHavaianas trabaj\u00f3 muy fuerte en su nuevo posicionamiento, va m\u00e1s a lo urbano y tentar\u00e1 con prendas de colores vibrantes y estampados que aluden a la naturaleza y a la fauna y flora brasile\u00f1as\u00bb, agreg\u00f3 el ejecutivo.\n\nSofinco es liderada por los hermanos Francisco y Josefina Barbagelata. Foto: Ricardo Figueredo.\n\nDe diciembre a marzo\n\n\n\nEl local de la calle Gorlero apuntar\u00e1 a conquistar locatarios y turistas durante el verano. En principio, la tienda estar\u00e1 abierta desde hoy hasta el mes de marzo. Con un horario que se ajustar\u00e1 durante la temporada, la casa abrir\u00e1 a la hora 11 y permanecer\u00e1 abierta hasta las 21 horas. A medida que aumente la afluencia de p\u00fablico, los dos turnos se extender\u00e1n y en la temporada alta se prev\u00e9 que +Havaianas funcione hasta pasada la medianoche.\n\n\u00abEl local siempre ser\u00e1 atendido por dos personas, nuestro plan es aumentar el horario seg\u00fan el flujo de visitantes, lo iremos monitoreando, pero en principio abriremos con cinco empleados para cubrir los dos turnos\u00bb, remarc\u00f3 el ejecutivo.\n\nPresencia en Uruguay\n\nHavaianas lleg\u00f3 al pa\u00eds en 2004 y, en un principio, Sofinco empez\u00f3 a comercializar a mayoristas solo el modelo cl\u00e1sico top.\n\n\u00abTras colocar la marca en Uruguay, paulatinamente ampliamos nuestra cartera de productos. Sumamos nuevos modelos, estampados, nuevas licencias\u00bb, detall\u00f3 Barbagelata.\n\nEn 2012, Sofinco sum\u00f3 al mercado uruguayo la l\u00ednea de alpargatas y para 2017 dej\u00f3 la venta exclusivamente mayorista y estren\u00f3 su primera tienda online.\n\n\u00abTodos los a\u00f1os fueron de crecimiento y en pandemia las ventas aumentaron, hoy la tienda online representa un 7%\u00bb de la facturaci\u00f3n, remarc\u00f3 el empresario.\n\n\u00abLo \u00faltimo fue lograr agregar la l\u00ednea de la ropa de forma exclusiva\u00bb, sentenci\u00f3 con orgullo Barbagelata.\n\n\u00abDel total de las importaciones de ojotas, medidas en d\u00f3lares, hoy en d\u00eda Havaianas comprende un 40% del mercado en Uruguay\u00bb, detall\u00f3 el empresario, que bajo el paraguas de Sofinco cuenta con dos tiendas online: una exclusiva de Havaianas y Barbados, una multimarca que con su nombre refiere a la famosa isla caribe\u00f1a, pero es un gui\u00f1o que le hace honor al apellido Barbagelata.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/havaianas-pone-pie-punta-abre-tienda-avenida-gorlero.html",
    "titulo": "Havaianas pone un pie en Punta del Este y abre tienda en Avenida Gorlero",
    "subtitulo": "La empresa Sofinco instala primer local de la marca brasile\u00f1a en Uruguay; vender\u00e1n indumentaria y accesorios adem\u00e1s de la cl\u00e1sica chancleta",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388eb857821c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "havaianasponeunpieenpuntadelesteyabretiendaenavenidagorlero.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa novel fintech uruguaya Infinia fue seleccionada por Y Combinator, la mayor aceleradora de startups de EE.UU., para su pr\u00f3ximo grupo de aceleraci\u00f3n de 2023.\n\nEl emprendimiento, creado este a\u00f1o por Ianai Urwicz y Alejandro Rettig, fue elegido junto a otras 200 empresas emergentes, de entre unas 20.000 que se presentaron en el \u00faltimo llamado. El proceso de aceleraci\u00f3n y mentor\u00eda durar\u00e1 cuatro meses,en formato h\u00edbrido, en la sede de Y Combinator, en San Francisco (California). A su vez, recibir\u00e1n US$ 500.000 de la aceleradora, coment\u00f3 Urwicz.\n\nInfinia es una plataforma de pagos cuenta a cuenta, o sea, procesa pagos entre cuentas bancarias sin la necesidad de intermediarios, explic\u00f3.\n\nHoy, ya tienen 18 clientes entre Uruguay, Paraguay y Brasil, como Mevuelo, Cer\u00e1micas Castro y Barraca Paran\u00e1.\n\nInfinia. La startup permite pagos de una cuenta bancaria a otra. (Foto: Captura)\n\nAl inicio, la plataforma funciona en las tiendas online y su diferencial es que hace el proceso de pago en el checkout del comercio. \u00abEvita el paso de salir, ir a la cuenta de banco y hacer la transacci\u00f3n ah\u00ed. Las empresas solo deben agregar la API de la plataforma\u00bb, se\u00f1al\u00f3 el emprendedor.\n\nSi bien, por un tema de escala, la empresa comenz\u00f3 con tiendas online, Urwicz adelant\u00f3 que a futuro el plan es llegar tambi\u00e9n a locales f\u00edsicos con un c\u00f3digo QR.\n\nEn cuanto a costos, el emprendedor dijo que representa un ahorro de un 70% con respecto a las tarjetas de cr\u00e9dito. \u00abAdem\u00e1s, el pago es r\u00e1pido. En Uruguay, dentro del mismo banco es en el momento, si es otra instituci\u00f3n depende del tiempo de la entidad\u00bb.\n\nLa plataforma permite procesar el pago cuenta a cuenta en el proceso de checkout del comercio.\n\nDe todas formas, aclar\u00f3 que su competencia no son las tarjetas sino el efectivo o d\u00e9bito. \u00abEl cr\u00e9dito seguir\u00e1 existiendo\u00bb, asegur\u00f3.\n\nAdem\u00e1s, como valor agregado, sumaron un sistema de recompensa. \u00abSe genera una gift card del usuario porque si no, al tener la opci\u00f3n de juntar puntos con tarjetas, las seguir\u00e1 usando\u00bb, concluy\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/fintech-uruguaya-seleccionada-combinator-mayor-aceleradora-ee-uu.html",
    "titulo": "Fintech uruguaya fue elegida por Y Combinator, mayor aceleradora de startups de EE.UU.",
    "subtitulo": "La startup Infinia, que procesa pagos cuenta a cuenta, accedi\u00f3 a mentor\u00eda en la sede de San Francisco (California) y recibi\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 500.000.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/638907d4388fc.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "fintechuruguayafueelegidaporycombinatormayoraceleradoradestartupsdeeeuu.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa primera marca de moda athleisure (estilo de ropa deportiva que puede utilizarse para el d\u00eda a d\u00eda) de Uruguay sale al mercado. Se trata de Molt, una l\u00ednea creada en conjunto entre Kevin Jakter, presidente de Rotunda, y la uruguaya Sof\u00eda Bustin, dise\u00f1adora, exmodelo y emprendedora uruguaya radicada en Barcelona.\n\n\u00abEs una propuesta de indumentaria que rompe las barreras entre la calle, el gimnasio y la clase de yoga para acompasar con su versatilidad las rutinas m\u00e1s variadas\u00bb, explic\u00f3 Bustin.\n\nLa emprendedora ide\u00f3 la marca este a\u00f1o en Barcelona bajo la consigna de incentivar el consumo responsable. Se contact\u00f3 con Jakter para proyectar el negocio y finalmente se unieron para crear Molt que significa \u00abcambiar de piel, transformarse y ascender\u00bb.\n\nMolt. La primera colecci\u00f3n de la marca constar\u00e1 de 3.000 piezas. (Foto: Gentileza Molt)\n\nSeg\u00fan Jakter, con una l\u00ednea de lino para el d\u00eda y otra deportiva, la marca apunta a un consumidor que realiza m\u00faltiples actividades a lo largo de la jornada y que \u00abbusca prendas con la capacidad de adaptarse, resignificarse y elevar el esp\u00edritu a trav\u00e9s de la est\u00e9tica\u00bb.\n\nLa primera colecci\u00f3n ser\u00e1n 3.000 piezas entre camisas sin g\u00e9nero, tops de cortes atl\u00e9ticos, biker shorts para ejercicios, chalecos sastreros y pantalones en l\u00edneas puras.\n\nLa marca lanzar\u00e1 la semana pr\u00f3xima en Punta del Este su tienda online y un espacio de venta dentro de los locales de Rotunda de Carrasco y la pen\u00ednsula este\u00f1a. Para una segunda etapa, en 2023, el plan es desembarcar en Espa\u00f1a, adelant\u00f3 Jakter.\n\nUna de las principales caracter\u00edsticas de Molt, remarc\u00f3 Bustin, es que fue ideada como una marca sostenible y amigable con el medioambiente. \u00abPor eso, la elecci\u00f3n de los materiales fue un detalle cuidado: lino y econyl (nylon regenerado a partir de desechos recolectados del oc\u00e9ano y vertederos) para la confecci\u00f3n de la primera colecci\u00f3n confeccionados en Uruguay\u00bb, cerr\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/uruguayos-crean-molt-primera-linea-moda-athleisure-pais.html",
    "titulo": "Uruguayos crean Molt, la primera l\u00ednea de moda \"athleisure\" del pa\u00eds",
    "subtitulo": "Kevin Jakter, presidente de Rotunda, y la dise\u00f1adora y modelo uruguaya Sof\u00eda Bustin, est\u00e1n al frente de la marca que planea desembarcar en Espa\u00f1a en 2023.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6389105b9fd9e.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "uruguayoscreanmoltlaprimeralineademodaathleisuredelpais.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Departamento de Investigaci\u00f3n de Delitos Especiales de la Direcci\u00f3n General de Lucha Contra el Crimen Organizado e Interpol allan\u00f3 un local nocturno en la localidad de Centenario, Durazno, y desbarat\u00f3 una organizaci\u00f3n de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual, inform\u00f3 Fiscal\u00eda.\n\nSeg\u00fan el informe de Fiscal\u00eda, en la whisker\u00eda ubicada en Durazno eran explotadas sexualmente mujeres mayores de edad, tanto de nacionalidad uruguaya como tambi\u00e9n extranjeras (dos venezolanas, dos dominicanas y una cubana).\n\n\n\nEl lugar se allan\u00f3 en presencia de su propietario, donde fueron ubicadas 17 mujeres que viv\u00edan en el lugar. Adem\u00e1s, se incautaron US$ 210.882, 1650 euros, documentos, celulares y computadoras. Luego concurrieron al domicilio del indagado, donde adem\u00e1s se incaut\u00f3 un arma, cargadores y municiones.\n\nEl hombre de 44 a\u00f1os fue formalizado como presunto autor de delitos de trata de personas en la modalidad de explotaci\u00f3n sexual, en reiteraci\u00f3n real con un delito de tr\u00e1fico de armas y municiones. Se dispuso como medida cautelar prisi\u00f3n preventiva de 120 d\u00edas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/allanan-local-nocturno-durazno-desbaratan-organizacion-trata-fines-explotacion-sexual.html",
    "titulo": "Durazno: allanan local nocturno y desbaratan organizaci\u00f3n de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual",
    "subtitulo": "La whisker\u00eda se allan\u00f3 en presencia de su propietario, donde fueron ubicadas 17 mujeres que viv\u00edan en el lugar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2019/07/25/5d3a1bceda6cf.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "duraznoallananlocalnocturnoydesbaratanorganizaciondetratadepersonasconfinesdeexplotacionsexual.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl intendente de Maldonado, Enrique Ant\u00eda, afirm\u00f3 ayer que \u201ctiene confianza\u201d en que el proyecto del antiguo Hotel San Rafael siga adelante, luego de que el pasado viernes La Diaria informara que el empresario egipcio Naguib Sawiris no invertir\u00e1.\n\n\u201cSeg\u00fan dijeron los ediles en la Junta, que hablaron con el propio Cipriani, el proyecto sigue. Los ediles, salvo uno o dos, tienen confianza de que el proyecto siga para adelante y yo tambi\u00e9n tengo confianza en ese sentido porque nadie va a gastar una cifra millonaria en d\u00f3lares para no hacer nada\u201d, asegur\u00f3 el intendente fernandino.\n\n\n\nAdem\u00e1s, Ant\u00eda expres\u00f3: \u201cUna vez que se apruebe (el proyecto) en la Junta, vamos a apurar, vamos a apretar lo que haya que apretar\u201d.\n\nDesde la oposici\u00f3n departamental cuestionan que desde un principio se se\u00f1al\u00f3 que las caracter\u00edsticas del proyecto eran completamente desmedidas para la dimensi\u00f3n de la zona y las caracter\u00edsticas urban\u00edsticas de Punta del Este.\n\n\n\nEl antiguo Hotel San Rafael fue demolido a mediados de 2019 para comenzar all\u00ed un nuevo emprendimiento encabezado por el empresario italiano Giuseppe Cipriani. Aunque, en el \u00faltimo tiempo, han surgido varios cap\u00edtulos que preocupan para la continuidad del proyecto.\n\n\n\nEn junio de este a\u00f1o Ant\u00eda envi\u00f3 a la Junta Departamental un proyecto con modificaciones respecto al ex hotel San Rafael. El texto sostiene que \u201cel ex San Rafael ser\u00e1 levantado nuevamente con sus 4 plantas tipo, la buhardilla, el Lobby y el entrepiso. Contar\u00e1 con 80 habitaciones y 268 estacionamientos en subsuelo\u201d, seg\u00fan un comunicado de la Intendencia de Maldonado. \u201cLas torres contar\u00e1n con 282 unidades habitacionales. El proyecto modificativo propone construir 170.084 metros cuadrados\u201d, apunta.\n\n\n\nEl empresario italiano hab\u00eda presentado a Sawiris como un socio importante para mantener la continuidad del proyecto. Tan es as\u00ed que el intendente de Maldonado hab\u00eda dicho que la inclusi\u00f3n del egipcio gener\u00f3 \u201cconfianza por su experiencia y trayectoria\u201d.\n\n\n\nEn agosto el abogado del Grupo Pablo Monsu\u00e1rez se reuni\u00f3 con Ant\u00eda. Luego de este encuentro desde la intendencia se emiti\u00f3 un comunicado donde se indicaba que el jefe comunal \u201cescuch\u00f3 de primera mano al representante del grupo quien transmiti\u00f3 que nunca estuvo en duda la continuidad del proyecto y, por tanto, se sigue trabajando\u201d.\n\n\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/antia-dijo-confianza-siga-adelante-proyecto-san-rafael.html",
    "titulo": "Ant\u00eda dijo que \"tiene confianza\" en que siga adelante el proyecto San Rafael",
    "subtitulo": "Este viernes se supo que el empresario egipcio Naguib Sawiris no invertir\u00e1 en el proyecto del antiguo Hotel San Rafael.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/26/62b8ece2066b7.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "antiadijoquetieneconfianzaenquesigaadelanteelproyectosanrafael.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl d\u00eda hab\u00eda llegado. Un mes despu\u00e9s de pedir turno, Maite fue al consultorio del cirujano pl\u00e1stico con varios ejemplares de una fotograf\u00eda de su rostro retocado con un filtro de Instagram. El efecto hac\u00eda que sus ojos se vieran m\u00e1s rasgados, sus labios m\u00e1s carnosos y sus p\u00f3mulos m\u00e1s voluminosos. El filtro estaba inspirado en el rostro de la estrella de Instagram Kylie Jenner, quien impuso un nuevo estereotipo de belleza. Ella tiene los ojos rasgados, las cejas tupidas y los p\u00f3mulos m\u00e1s exuberantes\n\nPero la gen\u00e9tica de Maite es distinta.\n\nEn la consulta el cirujano advirti\u00f3 que no pod\u00eda imitar a la perfecci\u00f3n el efecto que buscaba. Ella insisti\u00f3 y agend\u00f3 otra cita para rellenarse los labios y p\u00f3mulos con \u00e1cido hialur\u00f3nico, adem\u00e1s de usar hilos tensores para rasgar sus ojos.\n\nMaite (su nombre no es real, fue modificado para preservar su identidad) qued\u00f3 conforme con los resultados, que a\u00fan impresionan a sus padres. \u201cEllos no entienden ni saben lo que se usa. Mir\u00e1 los cambios, mir\u00e1 c\u00f3mo funciona en Instagram\u201d, dice la chica de 17 a\u00f1os, mientras sostiene su celular y muestra con el dedo \u00edndice cu\u00e1ntos me gusta alcanz\u00f3 en su \u00faltima publicaci\u00f3n.\n\nLos procedimientos valieron cerca de mil d\u00f3lares y Maite los pag\u00f3 con dinero que hab\u00eda ahorrado de sus cumplea\u00f1os. Un mes despu\u00e9s de la consulta, tres de sus amigas, de 16 a\u00f1os, pidieron una cita con el mismo cirujano. Todas quer\u00edan colocarse en los labios \u00e1cido hialur\u00f3nico, una sustancia qu\u00edmica que se inyecta para hidratar, generar volumen y remodelar una zona. Quer\u00edan obtener un efecto similar al que consiguen con los filtros.\n\nEstos relatos se repiten en consultorios y cl\u00ednicas est\u00e9ticas. As\u00ed lo cuenta, por ejemplo, el cirujano pl\u00e1stico Gabriel Otormin: \u201cCada vez se acercan m\u00e1s j\u00f3venes y mujeres menores de edad. Pueden llegar solas o con sus padres, pero piden las intervenciones est\u00e9ticas populares en las redes\u201d.\n\nEn forma paralela, un aparente aumento de \u201coportunistas\u201d \u2014especialistas que realizan intervenciones est\u00e9ticas sin estar habilitados o con m\u00e1quinas que no est\u00e1n reguladas\u2014 preocupa a la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay, que este a\u00f1o present\u00f3 al menos cinco denuncias ante el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP), seg\u00fan pudo saber El Pa\u00eds. Pero esto lo veremos m\u00e1s adelante.\n\nRostro de Instagram.\n\nMuchas chicas no lo saben, pero sus inquietudes est\u00e9ticas responden a un fen\u00f3meno que se conoce como la b\u00fasqueda del \u201crostro de Instagram\u201d. Este estereotipo se construy\u00f3 con filtros y aparece como un nuevo tipo de belleza en videos y publicaciones.\n\nLas mujeres que responden a este canon de belleza tienen un aspecto que re\u00fane caracter\u00edsticas de varias etnias: quieren tener la piel sin poros como las asi\u00e1ticas, los ojos rasgados y las cejas tupidas como las \u00e1rabes, y los labios carnosos, como muchas afrodescendientes. \u201cEs com\u00fan que usen estos filtros en las redes sociales\u201d, dice la cirujana pl\u00e1stica Luc\u00eda Torroba, \u201cel problema es que en algunos casos la persona se acostumbra a verse as\u00ed y se ve rara, insegura, cuando no los tiene\u201d.\n\nEn las consultas los cirujanos notan un aumento por la demanda de cambios est\u00e9ticos relacionados directamente con los filtros de las redes sociales. Las potenciales pacientes \u2014casi todas mujeres\u2014 llegan con capturas con im\u00e1genes de antes y despu\u00e9s de famosas, piden intervenciones recomendadas por referentes del momento (lo que se conoce como influencers) y exigen el mismo rostro que alcanzan con un efecto digital e hiperreal. \u201cLo que se busca no es verdadero y puede ser riesgoso. Las pacientes est\u00e1n influenciadas por las redes sociales y necesitan pertenecer a un grupo: sus amigas se retocan rasgos y ellas quieren\u201d, afirma Otormin, quien integra la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica.\n\nEl fen\u00f3meno se expande por el impacto que tiene Instagram en la salud mental de los usuarios, en especial de las mujeres j\u00f3venes. A finales de 2021 un informe interno de la compa\u00f1\u00eda, que se filtr\u00f3 a la prensa, expuso que el 32% de las mujeres que usan la red social se sienten peor sobre sus cuerpos. El mismo documento mostr\u00f3 que el consumo de Instagram deriva en comparaciones que pueden cambiar la forma en que ellas se ven y describen as\u00ed mismas. Esto es reconocido por la empresa, que tom\u00f3 varias medidas para intentar frenar el fen\u00f3meno.\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se prohibieron aplicaciones que permit\u00edan alterar una foto para ver c\u00f3mo quedar\u00eda el usuario si se hac\u00eda una cirug\u00eda est\u00e9tica. Sin embargo, siguen disponibles numerosos filtros que permiten retocar las im\u00e1genes de las mismas formas. \u201cLos cambios a\u00fan son pocos. No hay que demonizar a las redes sociales, pero s\u00ed entender que plantean cuerpos y rostros hegem\u00f3nicos. Estos son modelos con los que la mayor\u00eda no encaja\u201d, explica la psic\u00f3loga Alicia Gonz\u00e1lez, especializada en trastornos de la conducta alimentaria.\n\nUn quir\u00f3fano en un centro de salud. Foto: Darwin Borrelli.\n\nEn la plataforma se presentan tendencias que s\u00f3lo se alcanzan con una intervenci\u00f3n est\u00e9tica. Un ejemplo claro son los labios carnosos: abundan los perfiles donde se ense\u00f1a c\u00f3mo lograr un efecto m\u00e1s voluminoso con maquillaje y se hacen rese\u00f1as de tratamientos con \u00e1cido hialur\u00f3nico. \u201cEl mercado siempre te va a ofrecer supuestas soluciones para necesidades que muchas veces se crean ah\u00ed mismo. Se busca camuflar las imperfecciones, lo que nuestro psiquismo no puede sostener\u201d, dice la psic\u00f3loga Gonz\u00e1lez.\n\nSin embargo, hay disconformidades que no se borran ni se mejoran con cambios est\u00e9ticos. \u201cEl problema no son los labios, no es la cara\u201d, asegura la psic\u00f3loga, \u201cel problema es la representaci\u00f3n interna que te ve y dice que nunca va a ser suficiente para eliminar un dolor o las inseguridades\u201d.\n\nEstos fen\u00f3menos se alimentan de las comparaciones, que se potencian con el intercambio en las redes sociales. \u201cCompararse todo el tiempo hace que el foco se coloque en las imperfecciones. La mirada se dirige al defecto corporal y es extremadamente peligroso\u201d, opina Gonz\u00e1lez.\n\nVarios integrantes de la Coordinadora de Psic\u00f3logos del Uruguay concuerdan en que la exposici\u00f3n y el consumo excesivo del contenido en las redes sociales aumentan el riesgo a padecer trastornos vinculados a la imagen, como es el caso de la dismorfia corporal.\n\nLas personas que sufren esta enfermedad no pueden dejar de pensar en defectos de su apariencia, que son menores o no son vistos por los dem\u00e1s. \u201cEllas son bell\u00edsimas, pero se ven de otra manera y piensan que si cambian una facci\u00f3n o si bajan de peso van a estar felices. Esta cultura nos vende felicidad inmediata al costo que sea. Y el costo puede ser nuestra salud mental\u201d, advierte Gonz\u00e1lez.\n\nEl v\u00ednculo entre las redes sociales y los trastornos de imagen es estudiado por revistas m\u00e9dicas internacionales. Los psic\u00f3logos, de hecho, bautizaron el fen\u00f3meno como la \u201cdismorfia de Snapchat\u201d.\n\nEsa plataforma, Snapchat, fue la primera en lanzar las populares m\u00e1scaras y filtros digitales que cambian el rostro en tiempo real. Su expansi\u00f3n provoc\u00f3 que se agudizaran trastornos de autopercepci\u00f3n, seg\u00fan los especialistas.\n\nComplicaciones: una historia.\n\nMariana (su nombre tambi\u00e9n es ficticio) tiene 20 a\u00f1os y fue diagnosticada con dismorfia corporal. Ella sigue un tratamiento psicof\u00e1rmaco, que comenz\u00f3 en agosto luego de una mala experiencia en un consultorio est\u00e9tico clandestino.\n\nPor Instagram contact\u00f3 a una supuesta especialista en medicina est\u00e9tica que dec\u00eda haberse formado en Buenos Aires. Ambas intercambiaron mensajes y fijaron una cita en un consultorio del barrio Cord\u00f3n.\n\nEn la consulta, Mariana cont\u00f3 que quer\u00eda aumentar el volumen de sus labios y pregunt\u00f3 qu\u00e9 tratamientos corporales se ofrec\u00edan. La mujer hizo una evaluaci\u00f3n y le recomend\u00f3 que probara el coolsculpting, un tratamiento donde se utiliza el fr\u00edo para congelar las c\u00e9lulas grasas que se desean eliminar.\n\nMariana no conoc\u00eda la t\u00e9cnica, pero agend\u00f3 una nueva cita para comenzar el tratamiento. Cuando lleg\u00f3 a su casa, coloc\u00f3 \u201ccoolsculpting\u201d en el buscador de Instagram y le apareci\u00f3 publicidad de locales de todo el pa\u00eds. Le sorprendi\u00f3 el bajo costo del tratamiento, pero pens\u00f3 que era seguro y se arriesg\u00f3.\n\nPoco despu\u00e9s tuvo la primera sesi\u00f3n en el mismo consultorio. La supuesta esteticista marc\u00f3 con un drypen rojo las zonas del tratamiento y coloc\u00f3 un aparato con un gel muy fr\u00edo en su abdomen. Sinti\u00f3 escalofr\u00edos, pero confi\u00f3 en que era normal.\n\nCuando termin\u00f3 la sesi\u00f3n, not\u00f3 que ten\u00eda una parte de su cuerpo machucada y sin sensibilidad. A las pocas horas se empez\u00f3 a marear, tuvo fiebre y sinti\u00f3 un fuerte ardor en el abdomen. Sus padres la obligaron a ir al m\u00e9dico, quien constat\u00f3 que se hab\u00eda quemado.\n\nMariana le escribi\u00f3 a la mujer para pedirle explicaciones, pero ella la bloque\u00f3. Hoy su cuenta no aparece en el buscador de Instagram. \u201cEso es lo peligroso de este fen\u00f3meno. Hay personas que colocan \u00e1cido hialur\u00f3nico o se compran m\u00e1quinas sin conocimiento de anatom\u00eda. Ellos son los que mandan a esos pacientes complicados a la mutualista para que nosotros los atendamos y los reconstruyamos\u201d, alerta Otormin. \u201cY hay consecuencias que muchas veces no tienen soluci\u00f3n\u201d, agrega su colega Torroba.\n\nFachada del Ministerio de Salud P\u00fablica. Foto: Fernando Ponzetto.\n\nLas denuncias presentadas por la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay ante el MSP est\u00e1n bajo investigaci\u00f3n, dicen fuentes de la cartera. Son evaluadas por un grupo de fiscalizadores, que tiene el poder de elevar el contenido a Fiscal\u00eda, si es que los casos lo ameritan.\n\nEn los escritos los cirujanos denuncian la aparici\u00f3n de supuestos especialistas que realizan intervenciones est\u00e9ticas sin estar habilitados o con m\u00e1quinas que no est\u00e1n reguladas. Seg\u00fan sus relatos, hay \u201coportunistas\u201d que atienden en consultorios que no cumplen con las condiciones higi\u00e9nicas ni sanitarias para atender a los pacientes.\n\nEsto puede suponer un riesgo por la falta de idoneidad para los tratamientos y posibles complicaciones. \u201cLos procedimientos deben hacerse bajo la supervisi\u00f3n de un especialista. Hay complicaciones que son potencialmente muy graves. No se puede colocar \u00e1cido hialur\u00f3nico en la peluquer\u00eda porque est\u00e1 de moda y fulano aprendi\u00f3 a poner\u201d, ejemplifica Otormin.\n\nUna decena de cirujanos pl\u00e1sticos y dermat\u00f3logos consultados coinciden en que Instagram se transform\u00f3 en un mercado donde solo se necesita pagar publicidad para ofrecer servicios a los usuarios. La informaci\u00f3n abunda, pero en ocasiones faltan fuentes calificadas.\n\nUn estudio de la Revista Americana de Dermatolog\u00eda expuso que s\u00f3lo el 4% de las cuentas vinculadas al mundo est\u00e9tico est\u00e1n lideradas por dermat\u00f3logos. \u201cY esto es peligroso. La necesidad de alcanzar un cambio y de obtener resultados a corto plazo hace que los usuarios caigan en cuentas de oportunistas, que no son profesionales de la salud, que no tienen t\u00edtulo habilitantes\u201d, denuncia Torroba.\n\nLos especialistas dicen que hace falta mayor educaci\u00f3n para que los j\u00f3venes puedan diferenciar entre una imagen retocada y la realidad. Tambi\u00e9n consideran que faltan herramientas para evitar ser enga\u00f1ados por supuestos expertos que ofrecen soluciones atractivas, m\u00e1s baratas y mucho m\u00e1s r\u00e1pidas. \u201cNos preocupa que el consumo de salud est\u00e9tica se transforme en algo comercial. Se habla de intervenciones como si fuera maquillaje. No es as\u00ed y la idea es peligrosa\u201d, asegura Torroba y sus colegas est\u00e1n de acuerdo. \u201cEs un arma de doble filo\u201d, dicen.\n\n\n\nTodo se complica, claro, cuando la salud y la est\u00e9tica se mezclan con el negocio, que siempre lo es, ya sea con expertos calificados o con oportunistas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/peligro-alertan-cirugias-cara-instagram-denuncian-clinicas-clandestinas.html",
    "titulo": "Peligro: alertan por cirug\u00edas para tener la cara como en Instagram y denuncian cl\u00ednicas clandestinas",
    "subtitulo": "Cada vez hay m\u00e1s consultas de chicas que quieren tener su rostro como en las aplicaciones. Adem\u00e1s, la Sociedad de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica denuncia a consultorios que no cumplen condiciones m\u00ednimas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a7387b6458.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "peligroalertanporcirugiasparatenerlacaracomoeninstagramydenuncianclinicasclandestinas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUn hombre fue condenado a cuatro a\u00f1os y siete meses de prisi\u00f3n por transporte de sustancias y estupefacientes, luego de ser detenido con m\u00e1s de 100 ladrillos de droga en un control veh\u00edcular.\n\nEl hombre fue detenido en los accesos de Montevideo este viernes con 105 ladrillos de droga: 100 eran de pasta base y cinco de coca\u00edna.\n\nIncautaci\u00f3n: 100 ladrillos eran de pasta base y cinco de coca\u00edna. Foto: Ministerio del Interior\n\nLa fiscal del caso, M\u00f3nica Ferrero, pidi\u00f3 a la jueza Adriana Chamsari\u00e1n la formalizaci\u00f3n del detenido. Finalmente la condena del hombre se dio mediante un proceso abreviado y la investigaci\u00f3n contin\u00faa.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/condenaron-hombre-transportaba-ladrillos-droga-vehiculo.html",
    "titulo": "Condenaron a un hombre que transportaba 105 ladrillos de droga en su veh\u00edculo",
    "subtitulo": "El hombre fue detenido en los accesos de Montevideo este viernes con 105 ladrillos de droga: 100 eran de pasta base y cinco de coca\u00edna.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bc8c06da25.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "condenaronaunhombrequetransportaba105ladrillosdedrogaensuvehiculo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa historia parecer\u00eda llegar a su final: el directorio del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n (INC) fall\u00f3 ayer que el l\u00edder de Cabildo Abierto, Guido Manini R\u00edos, y su esposa, la ministra de Vivienda y Ordenamiento Territorial, Irene Moreira, no son colonos propietarios en campos de Artigas. Lo mismo aplica para el padre de ella, Roque Moreira.\n\nLa resoluci\u00f3n lleg\u00f3 despu\u00e9s varios meses de idas y vueltas, de informes internos y externos con posturas diferentes, y de que el senador sostuviera en reiteradas oportunidades que sus tierras no estaban atadas al instituto. La conclusi\u00f3n del INC llev\u00f3 a Manini a advertir sobre una maniobra pol\u00edtica contra \u00e9l y su esposa.\n\n\n\nLa decisi\u00f3n del directorio, sin embargo, no fue un\u00e1nime. Quien est\u00e1 en representaci\u00f3n del Frente Amplio, Andr\u00e9s Berterreche, vot\u00f3 en contra. El integrante del MPP enumer\u00f3 una serie de argumentos, donde apunta al propio directorio y al \u00faltimo informe que recibieron del catedr\u00e1tico de derecho agrario de la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Horacio de Brum, a solicitud de los integrantes.\n\n\n\nDespu\u00e9s de que se hiciera p\u00fablica la resoluci\u00f3n, el senador Manini R\u00edos indic\u00f3 que el directorio del INC \u201cresolvi\u00f3 lo que se sab\u00eda desde el primer d\u00eda\u201d, que los tres \u201cjam\u00e1s\u201d fueron colonos. Record\u00f3 que \u201cas\u00ed lo estableci\u00f3 hace meses el principal catedr\u00e1tico en derecho agrario\u201d de la Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica (Udelar), Enrique Guerra Daneri. \u201cY lo ratific\u00f3 -continu\u00f3- el informe externo que encarg\u00f3 el INC\u201d al catedr\u00e1tico de derecho agrario de la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Horacio de Brum.\n\nEstos dos documentos concluyeron que Manini R\u00edos, Moreira y el padre de ella no son colonos. Uno de ellos, el de Guerra Daneri, lo present\u00f3 el senador a modo de descargo ante el INC en junio. El de De Brum es el \u00faltimo que lleg\u00f3 a las manos del directorio, y era del que estaban a la espera para fallar.\n\n\n\nPero estos dos estudios no eran los \u00fanicos que los directores ten\u00edan arriba de la mesa. Hay otros tres, hechos por distintas \u00e1reas del INC, que los calificaron como colonos propietarios. Uno es el resultado de una inspecci\u00f3n oficial, otro de la Asesor\u00eda Letrada y el tercero -que se conoci\u00f3 hace poco m\u00e1s de una semana- de la Sala da Abogados.\n\n\n\nEl l\u00edder de Cabildo Abierto asegur\u00f3 ayer a trav\u00e9s de Twitter que \u201cqued\u00f3 comprobado\u201d que los \u201creiterados informes de los militantes de jur\u00eddica del Instituto carec\u00edan de fundamento y ten\u00edan un claro sesgo pol\u00edtico\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEspero que quienes de buena fe se hicieron eco de la mentira tengan ahora la hidalgu\u00eda de disculparse...\u201d\n\n\n\nA su vez, el senador apunt\u00f3 contra medios de comunicaci\u00f3n al decir que, \u201ctodos aquellos\u201d que se \u201cprestaron para la mentira, y los que en los \u00faltimos d\u00edas, conscientes de que el fallo final del INC no pod\u00eda ser otro que este, pretendieron instalar la idea de que iba a ser una decisi\u00f3n pol\u00edtica, deber\u00edan ahora informar sobre los argumentos contundentes e incontrastables de este fallo... Es hora de que le pidan disculpas al pueblo uruguayo al que, una vez m\u00e1s, le tomaron el pelo...\u201d.\n\nHoy el Directorio del INC resolvi\u00f3 lo que se sab\u00eda desde el primer d\u00eda: Irene, Roque Moreira y yo jam\u00e1s fuimos colonos. As\u00ed lo estableci\u00f3 hace meses el principal catedr\u00e1tico en derecho agrario, Dr. Guerra, y lo ratific\u00f3 el informe externo que encarg\u00f3 el INC. Qued\u00f3 comprobado que \u2014 Gral. Guido Manini (@GuidoManiniRios) December 2, 2022\n\nEn contra\n\nBerterreche realiz\u00f3 varios cuestionamientos al estudio de De Brum. Primero, dijo que era \u201cinaceptable que un trabajo que pretende decidir sobre el contencioso en cuesti\u00f3n est\u00e9 basado en cuatro expedientes y que se sostenga por parte del consultor que: \u2018no se ha podido disponer de todos los antecedentes requeridos para esta consulta\u2019\u201d.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cQue una decisi\u00f3n de esta trascendencia, tanto en importancia como en costo, tenga limitaciones de acceso documental es insostenible\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n dijo que De Brum \u201cinicia con una llamativa advertencia y que condiciona toda su opini\u00f3n: \u2018...no se ha podido disponer de todos los antecedentes administrativos requeridos para esta consulta, por lo que el an\u00e1lisis est\u00e1 circunscripto a la documentaci\u00f3n recibida del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n\u2019\u201d. En ese sentido, Berterreche opin\u00f3 que al \u201cplantearlo en forma tan gen\u00e9rica, quedan serias dudas de si es esta su opini\u00f3n definitiva o si la misma podr\u00eda variar en caso de acceder a otra documentaci\u00f3n\u201d.\n\nAdem\u00e1s, dijo que ofreci\u00f3 \u201cprolongar el plazo y dar acceso a toda la base documental\u201d, pero que el \u201cresto de los directores se han negado a aceptarlo\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que el dictamen de De Brum \u201cno se detiene a controvertir en forma expresa el informe de la Sala de Abogados\u201d. Berterreche entiende que \u201chubiera sido de buena t\u00e9cnica\u201d que \u201ccontrovirtiera las afirmaciones de los profesionales del Instituto, para poder sopesar la calidad de los argumentos ensayados de uno y otro lado\u201d.\n\n\n\nA su vez, indic\u00f3 que el \u201ccolono propietario anterior al padr\u00f3n que luego compr\u00f3 Manini R\u00edos, una vez cancelado su compromiso pidi\u00f3 permiso al INC para ceder el 50% de la propiedad a su hermana. Si bien no se han tenido a la vista los t\u00edtulos de propiedad del inmueble adquirido por el Sr. Manini R\u00edos (porque este entiende que no corresponde su presentaci\u00f3n ante el Instituto), es evidente que estos deben tener incorporados en sus antecedentes dominiales la existencia de dicha autorizaci\u00f3n otorgada por el INC al propietario anterior\u201d.\n\n\n\nY finaliz\u00f3: \u201cParecer\u00eda tanta falta de rigurosidad que un informe que llev\u00f3 meses a distintos profesionales se resuelva en este caso en menos de una semana, como que se entregue para su an\u00e1lisis por este cuerpo con menos de 21 horas para su tratamiento definitivo\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/inc-fallo-favor-manini-moreira-son-colonos.html",
    "titulo": "INC fall\u00f3 a favor de Manini y Moreira: no son colonos",
    "subtitulo": "Resolvieron lo que \u201cse sab\u00eda desde el primer d\u00eda\u201d, dijo el l\u00edder cabildante y sostiene que se trat\u00f3 de \"una jugada pol\u00edtica\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/02/5e5d3ed0db31a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "incfalloafavordemaniniymoreiranosoncolonos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, recibi\u00f3 ayer a los intendentes de su fuerza pol\u00edtica: la montevideana Carolina Cosse, el canario Yamand\u00fa Orsi y el salte\u00f1o Andr\u00e9s Lima.\n\nEl foco del encuentro fue laudar qui\u00e9n presidir\u00e1 el Congreso de Intendentes en 2023 en representaci\u00f3n de la coalici\u00f3n de izquierda. A su vez, se trataron otros temas de la pol\u00edtica nacional.\n\n\n\nLas conclusiones a las que arribaron todav\u00eda no fueron comunicadas. Pero, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.\n\n\n\nEl Frente Amplio volver\u00e1 a plantear a los intendentes blancos la posibilidad de dividir el per\u00edodo de un a\u00f1o en dos, que ha sido rechazada.\n\n\u00bfC\u00f3mo se posicionan para 2024? Los tres intendentes figuran en las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica como potenciales precandidatos a la Presidencia por el Frente Amplio. En todas las mediciones Orsi aparece como puntero, seguido por Cosse y Lima. As\u00ed ocurri\u00f3, por ejemplo, en la \u00faltima encuesta de Opci\u00f3n Consultores, basada en datos recopilados entre el 2 y el 10 de noviembre. De acuerdo a este estudio, el intendente canario ser\u00eda el m\u00e1s votado por sus correligionarios, con 44% de los sufragios, seguido por Cosse (32%), \u00d3scar Andrade (5%), Mario Bergara (4%) y Lima (2%). El intendente de Salto es el \u00fanico que anunci\u00f3 expl\u00edcitamente su voluntad de competir, aunque Orsi ya cuenta con la estructura del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular y otras agrupaciones que trabajan en pos de su precandidatura. En tanto, Cosse ha respondido que est\u00e1 centrada en la gesti\u00f3n departamental.\n\nContexto\n\nLa reuni\u00f3n estaba pendiente desde hac\u00eda semanas. Con la fecha l\u00edmite del 15 de diciembre, cuando se designar\u00e1n las nuevas autoridades, la presidencia del Congreso de Intendentes hab\u00eda sido objeto de disputa entre los tres jefes comunales del Frente Amplio, que se proyectan como potenciales precandidatos a la Presidencia en 2024 (ver aparte).\n\n\n\nOrsi fue el primero en mostrar inter\u00e9s por el puesto, que dar\u00eda la posibilidad de negociar en nombre de las 19 intendencias con el gobierno nacional, siendo oposici\u00f3n, en un a\u00f1o preelectoral. Su designaci\u00f3n parec\u00eda un tr\u00e1mite hace unos meses, sin un contendiente dentro de su partido. Pero Cosse puso su nombre sobre la mesa y por este motivo se negoci\u00f3 la posibilidad de dividir el per\u00edodo para darle lugar a ambos.\n\n\n\nEl Partido Nacional, que gobierna en 15 departamentos, neg\u00f3 la posibilidad de la presidencia compartida. Tras esta definici\u00f3n, como inform\u00f3 El Observador, los intendentes de Canelones y Montevideo comenzaron a negociar, pero no llegaron a un acuerdo.\n\nLa alternativa de Lima primero surgi\u00f3 desde el entorno de Cosse, seg\u00fan fuentes pol\u00edticas, y despu\u00e9s el intendente de Salto la plante\u00f3 p\u00fablicamente. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds semanas atr\u00e1s, dijo que convocar\u00eda a sus correligionarios para liquidar el tema, tras un viaje al exterior.\n\n\n\nSin embargo, Orsi descart\u00f3 la \u201csoluci\u00f3n\u201d de Lima el 24 de noviembre. \u201cA los y las compa\u00f1eras del FA: con gusto aceptar\u00eda la presidencia del Congreso, pero con la misma convicci\u00f3n apoyo la candidatura de Carolina. Propusimos seis meses para cada uno, y si no lo aceptan, no tengan dudas: \u00a1tendremos una compa\u00f1era presidenta en el Congreso de Intendentes!\u201d, escribi\u00f3 en una publicaci\u00f3n de Twitter, que fue destacada por algunos frenteamplistas como un ejemplo de unidad.\n\n\n\nEn rueda de prensa ese d\u00eda, el intendente canario dijo que quiso quitarle \u201cmisterio\u201d y \u201cdramatismo\u201d al tema, despu\u00e9s de que los periodistas y \u201cel propio Andr\u00e9s Lima\u201d lo plantearan como si fuera el reflejo de una \u201cdisputa\u201d entre \u00e9l y Cosse. \u201cSi tiene que ser Carolina, yo levanto los dos brazos\u201d, subray\u00f3.\n\n\n\nLa ingeniera se mostr\u00f3 cauta y dijo que se hab\u00eda enterado a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n en redes sociales sobre la postura de Orsi.\n\nConsultada por Telemundo, de Canal 12, respondi\u00f3: \u201cYo no converso con Yamand\u00fa ni con ning\u00fan compa\u00f1ero a trav\u00e9s de los medios. (...) Es un tema que todav\u00eda no hemos hablado. Verdaderamente no est\u00e1 entre mis preocupaciones\u201d.\n\n\n\nTras estos aparentes desencuentros, Pereira fij\u00f3 la reuni\u00f3n de ayer. \u201cVamos a conversar. Probablemente se llegue a una f\u00f3rmula de entendimiento que tenga en cuenta estas posiciones. Pero la mejor posici\u00f3n es la que se acuerde entre los tres intendentes y la Presidencia del Frente Amplio. Nos conviene resolver s\u00f3lidamente\u201d, hab\u00eda anticipado el s\u00e1bado pasado en rueda de prensa, tras la reuni\u00f3n del Plenario Nacional de su partido.\n\n\n\nEl expresidente del Pit-Cnt dijo que el partido tomar\u00eda la decisi\u00f3n con \u201cseriedad\u201d y \u201cresponsabilidad\u201d, aunque le quit\u00f3 dramatismo al tema. \u201cNo nos podemos perder la batalla de la historia en peque\u00f1os temas, que pueden ser muy importantes y relevantes para la gesti\u00f3n p\u00fablica\u201d, valor\u00f3. Y subray\u00f3 que los tres intendentes son parte del \u201crecambio generacional\u201d que experimenta su partido, con una \u201crenovaci\u00f3n de figuras que tuvieron un alto valor simb\u00f3lico\u201d.\n\n\n\nPor otro lado, en un video institucional de la Intendencia de Salto, Lima comunic\u00f3 el jueves pasado sobre la reuni\u00f3n que tendr\u00eda con sus pares. Destac\u00f3 el rol \u201cimportant\u00edsimo\u201d del Congreso de Intendentes, que a su juicio es la raz\u00f3n por la que ser el presidente de esta instituci\u00f3n adquiere tanta \u201ctrascendencia\u201d.\n\n\n\n\u201cLo importante es que la decisi\u00f3n ser\u00e1 por consenso\u201d, apunt\u00f3 el intendente de Salto.\n\nMensaje\n\nAnte eventuales disputas internas, la direcci\u00f3n del Frente Amplio baj\u00f3 la pelota al piso en el balance que aprob\u00f3 el Plenario Nacional, del que dio cuenta El Pa\u00eds. All\u00ed se plantea que las precandidaturas deben ser un \u201capoyo\u201d y no un \u201cobst\u00e1culo\u201d para la victoria electoral en 2024, que el partido da por descontado.\n\n\n\n\u201cEs necesario pensar el futuro de la fuerza pol\u00edtica y nuestra contribuci\u00f3n a la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, con una mirada unitaria y generosa, que permita que los procesos de elaboraci\u00f3n program\u00e1tica y definici\u00f3n de candidaturas sean un aporte y no un obst\u00e1culo para nuestra victoria\u201d, indica el documento.\n\n\n\nEl balance tambi\u00e9n apunta al \u201cgobierno conservador\u201d de la coalici\u00f3n multicolor y recuerda algunas \u201csituaciones graves\u201d que ocurrieron en este per\u00edodo. Dichos casos \u201cdegradan la calidad institucional\u201d de la democracia y, frente a ello, la oposici\u00f3n sostiene que ha logrado posicionarse con \u201cfirmeza\u201d,",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/intendentes-frente-amplio-reunieron-congreso-intendentes.html",
    "titulo": "Intendentes del Frente Amplio se reunieron por Congreso de Intendentes",
    "subtitulo": "Si bien no se han comunicado las conclusiones, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab560e53f7.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "intendentesdelfrenteampliosereunieronporcongresodeintendentes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl cantante de \u00f3pera uruguayo Erwin Schrott, tambi\u00e9n nacionalizado espa\u00f1ol, ha sido galardonado con el prestigioso t\u00edtulo de honor Kammers\u00e4nger (Cantante de c\u00e1mara) por la \u00d3pera Estatal de Viena, en reconocimiento a su destacada carrera art\u00edstica.\n\n\"El bajo-bar\u00edtono uruguayo, estrechamente vinculado a la \u00d3pera Estatal de Viena desde hace muchos a\u00f1os, tiene ahora derecho a llevar el t\u00edtulo profesional austr\u00edaco de Kammers\u00e4nger\", inform\u00f3 hoy la citada casa l\u00edrica en un comunicado.\n\nLa entrega del t\u00edtulo tuvo lugar en la noche del viernes, \"despu\u00e9s de una aclamada actuaci\u00f3n en Tosca (de Giacomo Puccini)\", donde Schrott encarn\u00f3 el papel del jefe de polic\u00eda Scarpia.\n\nEl director de la \u00d3pera de Viena, Bogdan Roscic, y J\u00fcrgen Meindl, del Ministerio austr\u00edaco de Arte y Cultura, homenajearon as\u00ed a Schrott en una ceremonia en el escenario, \"ante un p\u00fablico que hab\u00eda agotado las entradas\" de la funci\u00f3n, precisa la nota.\n\nRoscic alab\u00f3 \"la extraordinaria voz de Schrott, as\u00ed como el carisma y la presencia esc\u00e9nica del actor cantante en el mejor sentido de la palabra, que hacen de cada velada de \u00f3pera una experiencia especial\".\n\n\"Ser honrado con el t\u00edtulo m\u00e1s prestigioso en la m\u00e1s alta forma de arte que une todos los elementos, la poes\u00eda, la m\u00fasica, la actuaci\u00f3n, las artes visuales y la danza, est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de cualquier palabra de gratitud\", declar\u00f3 por su parte el artista galardonado, de 49 a\u00f1os.\n\nLa de ayer fue la actuaci\u00f3n n\u00famero 81 de Schrott en la \u00d3pera de Viena, donde debut\u00f3 en 1999 en Macbeth, de Giuseppe Verdi, interpretando el papel de Banquo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/uruguayo-erwin-schrott-recibio-prestigioso-titulo-opera-estatal-viena-detalles.html",
    "titulo": "Cantante uruguayo\u00a0Erwin Schrott recibi\u00f3 prestigioso t\u00edtulo de la\u00a0\u00d3pera de Viena",
    "subtitulo": "El artista de 49 a\u00f1os, figura internacional del mundo de la \u00f3pera, fue reconocido este viernes con el t\u00edtulo de \"Kammers\u00e4nger\". De qu\u00e9 se trata.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bc32ad38df.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 64,
    "nameFile": "cantanteuruguayoerwinschrottrecibioprestigiosotitulodelaoperadeviena.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/calor-lluvias-asi-estara-semana-inumet.html",
    "titulo": "Calor y sin lluvias: as\u00ed estar\u00e1 el tiempo este fin de semana, seg\u00fan Inumet",
    "subtitulo": "El Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda emiti\u00f3 sus previsiones para este s\u00e1bado y domingo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/11/26/61a1900ab21c5.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 65,
    "nameFile": "calorysinlluviasasiestaraeltiempoestefindesemanaseguninumet.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda (Inumet) emiti\u00f3 un aviso especial este viernes por una ola de calor que se espera a partir del lunes de la pr\u00f3xima semana hasta el jueves para, en principio, el litoral oeste del pa\u00eds.\n\nEl Instituto indic\u00f3 que \"una masa de aire c\u00e1lida afectar\u00e1 la regi\u00f3n a partir del lunes 5, provocando temperaturas extremas por encima de la media climatol\u00f3gica para la \u00e9poca del a\u00f1o, principalmente en las zonas litoral oeste y parte del centro del pa\u00eds\".\n\n\n\n\"Se prev\u00e9n que las temperaturas m\u00ednimas superen los 19\u00baC y las m\u00e1ximas los 34\u00baC, hasta el jueves 8 de diciembre. A partir del d\u00eda martes 6 prevemos pueda haber m\u00e1s zonas afectadas del pa\u00eds, por lo que se recomienda mantenerse informado\", se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nInumet tambi\u00e9n aclar\u00f3 que \"en zonas donde se desarrollen tormentas y lluvias, las temperaturas podr\u00e1n descender levemente en forma temporaria\".\n\nPrincipales localidades afectadas por la ola de calor:\n\nArtigas: Todo el departamento.\n\n\n\nColonia: Agraciada, Campana, Carmelo, Cerro Carmelo, Florencio S\u00e1nchez, Miguelete, Nueva Palmira y Omb\u00faes de Lavalle.\n\n\n\nDurazno: Baygorria y Feliciano.\n\n\n\nFlores: Andresito, Ismael Cortinas, La Casilla y Trinidad.\n\n\n\nPaysand\u00fa: Beisso, Casa Blanca, Cerro Chato, Chacras de Paysand\u00fa, Chapicuy, Colonia Nuevo Paysand\u00fa, Constancia, Esperanza, Gallinal, Guayabos, Guich\u00f3n, Lorenzo Geyres, Merinos, Orgoroso, Paysand\u00fa, Piedras Coloradas, Porvenir, Quebracho, San F\u00e9lix y Termas de Guaviy\u00fa.\n\n\n\nR\u00edo Negro: Todo el departamento.\n\n\n\nSalto: Todo el departamento.\n\n\n\nSoriano: Todo el departamento.\n\n\n\nTacuaremb\u00f3: Arerungua.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/aviso-especial-inumet-ola-calor-lunes-nueve-departamentos.html",
    "titulo": "Aviso especial de Inumet por ola de calor desde el lunes en nueve departamentos",
    "subtitulo": "La alerta fue emitida para el litoral oeste del pa\u00eds, pero el Instituto se\u00f1al\u00f3 que a partir del martes puede haber m\u00e1s zonas afectadas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a409b3dbc5.png",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 66,
    "nameFile": "avisoespecialdeinumetporoladecalordesdeellunesennuevedepartamentos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl l\u00edder de la oposici\u00f3n paraguaya, presidente del Partido Liberal Radical Aut\u00e9ntico (PLRA), Efra\u00edn Alegre, es precandidato a presidente de Paraguay por la Concertaci\u00f3n Nacional (agrupaci\u00f3n en la que el PLRA es su eje principal), con vistas a las elecciones generales del pr\u00f3ximo 30 de abril. La primarias en su partido se llevar\u00e1n a cabo 18 de este mes. De visita a Uruguay, fue entrevistado por El Pa\u00eds.\n\n-\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n de la Concertaci\u00f3n?\n\n\n\n-La Concertaci\u00f3n re\u00fane a m\u00e1s de 40 organizaciones pol\u00edtico-sociales, con el pilar en el Partido Liberal Radical Aut\u00e9ntico (PLRA). Agrupa a varias tendencias y tambi\u00e9n a una parte del Partido Colorado; la otra parte est\u00e1 en el gobierno. La Concertaci\u00f3n aglutina a la ciudadan\u00eda que busca la alternancia, que ve que el Paraguay que tenemos hoy est\u00e1 lejos de ser lo que aut\u00e9nticamente nos representa.\n\n\n\n-\u00bfA qu\u00e9 se refiere?\n\n\n\n-Al proceso de descomposici\u00f3n constitucional del Paraguay, con una presencia muy fuerte de la narcopol\u00edtica, del crimen organizado financiando la pol\u00edtica, parlamentarios, fiscales, jueces. Esa es la situaci\u00f3n que estamos viviendo. Con la muerte del fiscal (Marcelo) Pecci, se ha descubierto que hab\u00eda fiscales que conoc\u00edan informaciones antes de los hechos y no hicieron absolutamente nada.\n\n\n\n-\u00bfUsted quiere decir que el gobierno est\u00e1 fallando, o que est\u00e1 implicado en los hechos que menciona?\n\n\n\n-Son c\u00f3mplices, son parte de un sistema corrupto vinculado al crimen organizado.\n\nEfra\u00edn Alegre, precandidato a presidente de Paraguay. Foto: Juan Manuel Ramos\n\n-El Partido Colorado ha gobernado por 70 a\u00f1os en su pa\u00eds y, visto desde afuera, parece dif\u00edcil que haya un cambio.\n\n\n\n-Justamente, antes la ANR (Asociaci\u00f3n Nacional Republicana Partido Colorado) empezaba ganando en el proceso electoral, sin embargo hoy la Concentraci\u00f3n ya est\u00e1 por encima en las preferencias. Es una se\u00f1al de la descomposici\u00f3n de la ANR, que ha sido un partido hist\u00f3ricamente grande, pero est\u00e1 en una grave crisis, y va a haber un cambio.\n\n\n\n-\u00bfCu\u00e1l es su propuesta, m\u00e1s all\u00e1 de su mensaje \u201cPatria o Mafia\u201d, al que ya hizo referencia al hablar de la corrupci\u00f3n?\n\n\n\n-El tema de la corrupci\u00f3n es central, porque significa desmontar toda la estructura mafiosa que ha instalado, restaurar la institucionalidad, la seguridad jur\u00eddica. Tambi\u00e9n nuestra propuesta es de crecimiento econ\u00f3mico. El primer decreto de nuestro gobierno ser\u00e1 una nueva pol\u00edtica energ\u00e9tica. Tenemos 50 a\u00f1os de entrega de nuestra energ\u00eda a otros pa\u00edses, ha generado desarrollo en Brasil y Argentina. Tenemos que establecer una pol\u00edtica desarrollista interna, no entregar la energ\u00eda a precios por debajo de su valor. Esa es una pol\u00edtica traidora, entreguista.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo ve a la regi\u00f3n, que ha tenido un giro a la izquierda con Lula, Petro, Boric, Fern\u00e1ndez, L\u00f3pez Obrador?\n\n\n\n-No lo veo como una victoria de la izquierda. Son los gobiernos lo que han perdido, no la izquierda que ha ganado. La disconformidad social ha producido esos cambios, que no tienen un aspecto de contenido ideol\u00f3gico, sino que son respuestas a la mala gesti\u00f3n de los gobiernos.\n\n-\u00bfC\u00f3mo ve al Mercosur en este momento?\n\n\n\n-Lo tenemos que consolidar.\n\n\n\n-\u00bfConsolidar? Estamos con el Mercosur desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os\u2026\n\n\n\n-Y s\u00ed. Tuvimos mejores momentos que ahora, porque unos a\u00f1os atr\u00e1s, Uruguay y Paraguay ten\u00edamos oportunidades con los fondos del Focem (Fondo para la Convergencia Estructural del Mercosur), pero luego se fue perdiendo. Creo que ahora es un buen momento para retomar temas y ver no solo nuestras relaciones, sino hacia Europa.\n\n\n\n-El presidente Lacalle Pou ha planteado la necesidad de que el Mercosur se flexibilice, \u00bfqu\u00e9 piensa al respecto?\n\n\n\n-Yo interpreto al presidente de los uruguayos, con esa posici\u00f3n, como haciendo un reclamo al Mercosur de que las cosas no est\u00e1n funcionando. No creo que sea una buena idea abrir mercados por fuera del Mercosur, porque eso permitir\u00eda que luego todos lo pudieran hacer.\n\n\n\n-Pero ya lo est\u00e1n haciendo otros pa\u00edses del bloque, \u00bfo no?\n\n\n\n-En alguna medida. A nosotros nos parece que es importante buscar el entendimiento en el Mercosur. Paraguay, as\u00ed como Uruguay, necesita tener entendimientos con el Brasil. Pienso que es un momento de proteger el Mercosur, no creo que tengamos que flexibilizarlo, porque eso podr\u00eda llevar a un proceso de, finalmente, retroceder en lo poco que hemos avanzado en la integraci\u00f3n en la regi\u00f3n.\n\nEfra\u00edn Alegre, precandidato a presidente de Paraguay. Foto: Juan Manuel Ramos\n\n-\u00bfCu\u00e1l es el acuerdo que Paraguay tiene con China?\n\n\n\n-Nuestra relaci\u00f3n comercial con China es por intermedio de otros pa\u00edses. Es un tema que nosotros tambi\u00e9n lo estamos trabajando porque nos preocupa no poder tener comercio con China continental, ni oficina comercial all\u00e1. No violamos nada del Mercosur porque no tenemos un TLC con China. Lo que plantea Uruguay es un TLC con China, que es otro paso en la relaci\u00f3n, es otra cosa.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 piensa de las relaciones de Uruguay y Paraguay?\n\n\n\n-Siempre hablamos que somos pa\u00edses que nos podr\u00edamos complementar muy bien, pero es una materia pendiente. Paraguay sale al mar por Argentina, \u00bfpor qu\u00e9 no salir al mar a trav\u00e9s de Uruguay? Hay que ver qu\u00e9 nos falta.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/momento-proteger-mercosur-flexibilizarlo-dijo-efrain-alegre-precandidato-presidente-paraguay.html",
    "titulo": "\u201cEs momento de proteger al Mercosur, no de flexibilizarlo\u201d, dijo Efra\u00edn Alegre, precandidato a presidente de Paraguay",
    "subtitulo": "El presidente del Partido Liberal Radical Aut\u00e9ntico y l\u00edder de la oposici\u00f3n paraguaya se prepara para las elecciones primarias en su partido, que ser\u00e1n el pr\u00f3ximo 18 de diciembre.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a8739bc558.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 67,
    "nameFile": "esmomentodeprotegeralmercosurnodeflexibilizarlodijoefrainalegreprecandidatoapresidentedeparaguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl director ejecutivo del Instituto de Regulaci\u00f3n y Control de Cannabis (Ircca), Juan Ignacio Tast\u00e1s, anunci\u00f3 ayer que est\u00e1 previsto lanzar en la semana del 20 de diciembre una tercera variedad de cannabis para su comercializaci\u00f3n en farmacias.\n\nSeg\u00fan expres\u00f3 en conferencia de prensa, esta variedad, llamada \u201cgamma\u201d, \u201cva a tener un nivel de THC o elemento psicoactivo menor o igual al 15%, por lo tanto se estar\u00eda acercando mucho m\u00e1s a lo que muchos clientes estaban demandando\u201d. \u201cSe asemeja mucho m\u00e1s a los niveles de THC (presentes en la droga) de los clubes (cann\u00e1bicos)\u201d, se\u00f1al\u00f3 Tast\u00e1s.\n\n\n\nHasta este momento las farmacias ofrecen dos variedades de cannabis, las mismas que se incluyeron desde que se inici\u00f3 con su comercializaci\u00f3n. Como indic\u00f3 el Ircca, tanto la variedad \u201calfa\u201d como \u201cbeta\u201d tienen un nivel de TCH menor o igual a 9% y de CBD (cannabidiol) mayor o igual a 3%. El instituto a\u00f1adi\u00f3 en cifras divulgadas que la variante \u201cgamma\u201d tendr\u00e1 un CBD menor o igual a 1%.\n\n\n\nTast\u00e1s tambi\u00e9n anunci\u00f3 que el Ircca est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de una cuarta variedad que posiblemente est\u00e9 lanz\u00e1ndose sobre diciembre del a\u00f1o que viene.\n\nEn el marco de la Expo Cannabis, el instituto inform\u00f3 que en Uruguay hay 50.190 adquirientes de cannabis y 30 farmacias que lo comercializan. En los pr\u00f3ximos d\u00edas se estar\u00e1n sumando seis m\u00e1s y la expectativa es alcanzar un total de 40 para el 2023. Hay 274 clubes cann\u00e1bicos, a los que acuden unas 8.480 personas que est\u00e1n afiliadas, y 14.491 cultivadores dom\u00e9sticos que se encuentran registrados.\n\n\n\nActualmente existe una mayor producci\u00f3n de cannabis, por lo cual el Ircca pretende seguir incrementando la cantidad de farmacias adheridas. El secretario general de la Junta Nacional de Drogas, Daniel Rad\u00edo, insiste en que a pesar de que existan m\u00e1s puntos de venta no son suficientes. Y por ello, la apuesta del Ircca es lograr que se extienda la oferta de lugares donde comercializar marihuana.\n\nEl Ircca constat\u00f3 que perd\u00eda consumidores que optaban por los clubes o por el mercado negro porque all\u00ed consegu\u00edan droga \u201cm\u00e1s fuerte\u201d. En esa l\u00ednea, tiempo atr\u00e1s Rad\u00edo manifest\u00f3 que el mayor problema de la venta en farmacias era, precisamente, que no se ofrece variedad. Cuando asumi\u00f3 la direcci\u00f3n en 2020, plante\u00f3 que se pudiera vender variantes con m\u00e1s THC porque en los clubes se ofrece marihuana con un THC en el entorno del 17%. De todas formas, vender una variante con el 10% le parec\u00eda insuficiente.\n\n\n\nPor otra parte, el titular de la Junta Nacional de Drogas insiste en que existen puntos de la ley que deber\u00edan modificarse. A su entender, no deber\u00eda existir un registro de usuarios. Tampoco coincide con que solo los uruguayos puedan comprar cannabis porque, en su opini\u00f3n, \u201cla ley deber\u00eda regir para todos igual\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/farmacias-venderan-nueva-variedad-cannabis-mayor-nivel-thc.html",
    "titulo": "Farmacias vender\u00e1n nueva variedad de cannabis con mayor nivel de THC",
    "subtitulo": "Tendr\u00eda\u00a0un nivel de THC o elemento psicoactivo menor o igual al 15%, acerc\u00e1ndose a lo que demandan muchos clientes, seg\u00fan expres\u00f3 el\u00a0director ejecutivo del Ircca, Juan Ignacio Tast\u00e1s.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab1555884c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 68,
    "nameFile": "farmaciasvenderannuevavariedaddecannabisconmayorniveldethc.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Museo brit\u00e1nico, George Osborne, mantuvo esta semana una conversaci\u00f3n \"secreta\" con el primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis, en la que abordaron la repatriaci\u00f3n de los m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n de Atenas, inform\u00f3 este s\u00e1bado Ta Nea, un diario griego.\n\nEl exministro de Econom\u00eda conservador, designado responsable del museo londinense en junio del a\u00f1o pasado, se reuni\u00f3 el lunes con el l\u00edder griego en un hotel del acomodado distrito de Knightsbridge de la capital brit\u00e1nica, de acuerdo al peri\u00f3dico The Times.\n\nMitsotakis, que durante su visita al Reino Unido fue recibido por el primer ministro brit\u00e1nico, Rishi Sunak, y el rey Carlos III, hab\u00eda mantenido \"conversaciones exploratorias\" con Osborne el pasado noviembre, seg\u00fan ha revelado la prensa griega.\n\n\n\nLa nueva reuni\u00f3n en Knightsbridge, cuyo \u00fanico objetivo era abordar la devoluci\u00f3n de las esculturas de 2.500 a\u00f1os de antig\u00fcedad, ha impulsado las expectativas de que se avance hacia la resoluci\u00f3n de la agria disputa que enfrenta al Reino Unido y Grecia.\n\nAtenas reclama las piezas desde hace a\u00f1os y construy\u00f3 expresamente en 2009 un nuevo Museo de la Acr\u00f3polis para demostrar que cuenta con un lugar adecuado para albergar ese tesoro arqueol\u00f3gico.\n\n\n\nLas esculturas, conocidos como los M\u00e1rmoles de Elgin, ocupan un lugar preeminente del Museo Brit\u00e1nico, que cuenta con una amplia colecci\u00f3n de piezas de la antigua Grecia y otras culturas de la antig\u00fcedad, adem\u00e1s de poseer la mayor muestra de objetos del Egipto fara\u00f3nico fuera de El Cairo.\n\n\n\nLos m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n fueron adquiridos por el arist\u00f3crata escoc\u00e9s Thomas Bruce, s\u00e9ptimo conde de Elgin, entre 1801 y 1805, cuando era embajador ante la corte Otomana en Estambul -que ocupaba Grecia-, y vendidos despu\u00e9s al Reino Unido, transacciones que Grecia ha calificado como \"saqueo\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/museo-britanico-negocia-grecia-repatriar-marmoles-partenon.html",
    "titulo": "El Museo Brit\u00e1nico negocia con Grecia repatriar los m\u00e1rmoles del Parten\u00f3n",
    "subtitulo": "El presidente del Museo brit\u00e1nico, George Osborne, mantuvo esta semana una conversaci\u00f3n \"secreta\" con el primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638b8187bcde4.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 69,
    "nameFile": "elmuseobritaniconegociacongreciarepatriarlosmarmolesdelpartenon.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Uni\u00f3n Europea (UE) y el club de naciones industrializadas del G7 y Australia acordaron ayer viernes un tope de 60 euros al barril de crudo ruso.\n\nCon esta decisi\u00f3n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n, Reino Unido, Italia, Francia y Alemania pretenden evitar que Rusia \u201cse beneficie de su guerra de agresi\u00f3n contra Ucrania\u201d, anunciaron en un comunicado.\n\n\n\nLa UE tambi\u00e9n impuso un precio m\u00e1ximo al petr\u00f3leo ruso para limitar los recursos de la invasi\u00f3n de Ucrania, privada en gran parte de luz y calefacci\u00f3n por bombardeos rusos.\n\n\n\nEl acuerdo alcanzado en Bruselas impone un tope de 60 d\u00f3lares por barril de petr\u00f3leo exportado por Rusia y entrar\u00e1 en vigor el lunes junto a un embargo de los 27 pa\u00edses del bloque al crudo ruso.\n\n\n\nLa medida rige igualmente para las p\u00f3lizas firmadas por compa\u00f1\u00edas navieras con aseguradoras europeas, que controlan la mayor parte de ese mercado.\n\nLa UE busca as\u00ed limitar los ingresos obtenidos por Rusia, segundo exportador mundial de petr\u00f3leo, gracias a sus exportaciones a pa\u00edses como China e India.\n\n\n\nEl bloque europeo pretende con ese arsenal de iniciativas, que se suman a los embargos sobre el crudo ruso impuestos hace varios meses por Estados Unidos y Canad\u00e1, mermar la financiaci\u00f3n de la guerra en Ucrania.\n\n\n\nLos bombardeos rusos de las \u00faltimas semanas se concentraron en las infraestructuras energ\u00e9ticas del pa\u00eds, en represalia por los reveses militares sufridos por Mosc\u00fa.\n\nEl \u00faltimo ataque tuvo lugar el 23 de noviembre y dej\u00f3 a millones de ucranianos sin electricidad ni agua, en momentos en que el invierno empieza a hacerse sentirse con rigor.\n\n\n\nEl presidente ruso, Vladimir Putin, estim\u00f3 que esos bombardeos se han hecho \u201cnecesarios e inevitables ante los ataques provocadores de Kiev\u201d, inform\u00f3 el Kremlin al dar parte de una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica entre el mandatario ruso y el jefe del gobierno alem\u00e1n, Olaf Scholz.\n\n\n\nSeg\u00fan Putin, Ucrania es responsable de las explosiones que destruyeron parcialmente el puente ruso de Crimea y por lo tanto Mosc\u00fa est\u00e1 en su derecho de bombardear infraestructuras energ\u00e9ticas de Ucrania.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/union-europea-g7-imponen-tope-crudo-ruso.html",
    "titulo": "Uni\u00f3n Europea y el G7 imponen un tope al crudo ruso",
    "subtitulo": "La UE tambi\u00e9n impuso un precio m\u00e1ximo al petr\u00f3leo ruso para limitar los recursos de la invasi\u00f3n de Ucrania, privada en gran parte de luz y calefacci\u00f3n por bombardeos rusos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/15/62d1dfbe4697d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 70,
    "nameFile": "unioneuropeayelg7imponenuntopealcrudoruso.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nQuerer lucir un pelo bonito y saludable no es una cuesti\u00f3n que entienda de g\u00e9neros pero si hay una creencia compartida de que solo comprando productos capilares se puede llegar a tener un \u201cpelazo\u2019\u201d.\n\nLa salud del pelo empieza por dentro, por esto es importante consumir las suficientes vitaminas. Las vitaminas son indispensables para que el cuerpo tenga un buen funcionamiento. Este no las produce por s\u00ed mismo por esto es necesario que se obtengan a trav\u00e9s de la dieta. Si al consumir alimentos no se alcanza a suplir lo m\u00ednimo necesario, se puede recurrir a tomar suplementos.\n\nLos complejos de vitaminas son una buena ayuda para lucir un cabello m\u00e1s fuerte, con brillo y sedoso al tacto. De hecho, el portal Salud180 realiz\u00f3 una lista de las vitaminas indispensables que debe consumir si quiere prevenir la ca\u00edda del cabello y estimular su crecimiento.\n\n\n\nVitaminas del grupo B\n\nEstas ayudan a transportar el ox\u00edgeno y nutrientes al cuero cabelludo, lo que favorece su crecimiento. La B3 aporta brillo, la B6 fortalece la hebra capilar y contribuye a que crezca m\u00e1s r\u00e1pido y la biotina ayuda a regenerarlo.\n\nVitamina C\n\nEsta vitamina ayuda aumentar las defensas y, adem\u00e1s, la circulaci\u00f3n de la sangre hacia los fol\u00edculos pilosos. Esto favorece el flujo de nutrientes para tener un cabello saludable. Se puede encontrar en las naranjas, frutillas, mandarinas, kiwis, pimientos, br\u00f3colis, entre otros.\n\nVitamina D\n\nConocida como la vitamina del sol ayuda a crear nuevos fol\u00edculos y hacer crecer nuevo cabello. Este nutriente est\u00e1 presente en el sol y en alimentos como el queso, los vegetales de hoja verde, semillas y en el pescado azul.\n\nVitamina A\n\nEsta vitamina se encuentra en frutos secos como semillas de girasol y almendras, en aceites vegetales, espinacas y aguacates. Es un poderoso antioxidante que estimula el crecimiento del cabello.\n\nRecomendaciones para tener un pelo sano\n\n\n\nPara tener una melena frondosa y con volumen es necesario cuidar su cabello por eso se recomienda evitar el uso de planchas, secadores y pinzas. Adem\u00e1s, no aplique productos qu\u00edmicos, como tintes y decoloraciones, con frecuencia en el cabello porque perjudica el brillo y la suavidad del mismo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/belleza/problemas-cabello-mejor-vitamina-evitar-caida.html",
    "titulo": "\u00bfProblemas con tu cabello? \u00bfCu\u00e1l es la mejor vitamina para evitar su ca\u00edda?",
    "subtitulo": "Los complejos de vitaminas ayudan a prevenir la ca\u00edda del cabello y estimular su crecimiento pero es importante evitar el uso de planchas y secadores si quer\u00e9s tenerlo saludable",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/09/631b875b2c03c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 71,
    "nameFile": "problemascontucabellocualeslamejorvitaminaparaevitarsucaida.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos personajes de ni\u00f1os han protagonizado pel\u00edculas y series de televisi\u00f3n, causando que los j\u00f3venes televidentes se sientan identificados con sus personalidades, aventuras y peculiares formas de ser. Hoy te contamos sobre algunos ni\u00f1os famosos y su relaci\u00f3n con cada uno de los signos del zod\u00edaco.\n\nAries \u2013 Juni Cortez de Mini Esp\u00edas\n\nEsta producci\u00f3n de Disney que cuenta con tres entregas, narra la historia de dos hermanos que se convierten en esp\u00edas y luchan por combatir el mal del mundo. El personaje interpretado por Daryl Sabara es un ni\u00f1o con mucho car\u00e1cter, que no le gusta obedecer reglas. Sin embargo, es muy valiente, tal como los ni\u00f1os de Aries.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nTauro \u2013 Jerry Maguire de Stuart Little\n\nJonathan Lipnicki es quien protagoniz\u00f3 esta maravillosa pel\u00edcula, recordada por todos. En esta, su personaje es un tanto obstinado y rudo al comienzo, tal como las personas de Tauro. Sin embargo, con el tiempo demuestra que posee un gran coraz\u00f3n y esp\u00edritu familiar.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nG\u00e9minis \u2013 Hallie Parker y Annie James de Juego de Gemelas\n\nEste signo del elemento Aire es reconocido por su doble cara. Esto no es algo necesariamente malo, ya que puede adaptarse a diferentes situaciones.\n\nTal como los personajes de Lindsay Lohan en esta pel\u00edcula, los ni\u00f1os de G\u00e9minis son curiosos y cuentan con un costado secreto.\n\nLindsay Lohan. Foto: difusi\u00f3n\n\nC\u00e1ncer \u2013 Dani Dennison en Hocus Pocus\n\nLa ni\u00f1a dulce de esta pel\u00edcula de Disney es reconocida por su esp\u00edritu familiar y protector. A pesar de ser m\u00e1s chica, desea cuidar en todo momento a su hermano mayor. Representa a la perfecci\u00f3n a los ni\u00f1os de C\u00e1ncer, quienes destacan por ser cari\u00f1osos y fieles a quienes aman.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nLeo \u2013 Hannah Montana\n\nInterpretada por Miley Cyrus, esta joven representa a la perfecci\u00f3n las cualidades de los ni\u00f1os de Leo. Este signo del elemento Fuego adora estar arriba del escenario. Le gusta explorar su creatividad, especialmente en disciplinas como el canto, baile y actuaci\u00f3n, con el fin de poder llamar la atenci\u00f3n de todos.\n\ntapa disco Miley Cyrus Hannah Montana 2\n\nVirgo \u2013 Kevin McCallister de Mi pobre Angelito\n\nMacaulay Culkin es sin dudas uno de los ni\u00f1os m\u00e1s famosos del cine, gracias a su papel en esta pel\u00edcula de 1990. Como las personas de Virgo, este ni\u00f1o posee una mente brillante. Es capaz de organizar y llevar a cabo a la perfecci\u00f3n cualquier plan que salga de su mente.\n\nMacaulay Culkin en \"Mi pobre angelito\". Foto: Archivo\n\nLibra \u2013 Charlie Duncan de Buena suerte Charlie\n\nEste personaje de la serie de Disney es reconocido por su tranquilidad y car\u00e1cter dulce. Es la hija m\u00e1s peque\u00f1a de la familia, por lo que observa con dedicaci\u00f3n todo lo que sucede a su alrededor. Los ni\u00f1os de Libra se sentir\u00e1n identificados con esta joven interpretada por Mia Talerico, gracias a su car\u00e1cter relajado y positivo.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nEscorpio \u2013 Merlina Addams\n\nEste signo del elemento Agua es visto como oscuro y misterioso. Son personas reservadas y siempre se guardan un as bajo la manga. La hija de la familia Addams es una fiel representante de los ni\u00f1os de Escorpio, gracias a su personalidad intrigante y car\u00e1cter \u00fanico.\n\n\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nSagitario \u2013 Elliot de E.T.\n\nHa sido uno de los ni\u00f1os m\u00e1s queridos de la historia del cine, gracias a su esp\u00edritu compa\u00f1ero y solidario. Interpretado por Henry Thomas, este personaje posee las caracter\u00edsticas t\u00edpicas de las personas de Sagitario, capaces de arriesgar todo por sus amigos.\n\nFoto: Reproducci\u00f3n\n\nCapricornio \u2013 Hermione Granger de Harry Potter\n\nLa mente brillante de la saga de Harry Potter es sin dudas Hermione. Dedicada a sus estudios, esta ni\u00f1a posee un gran deseo de aprendizaje constante. Los ni\u00f1os de Capricornio podr\u00e1n sentirse identificados con el personaje de Emma Watson, ya que desaf\u00eda a su intelecto en todo momento.\n\nEmma Watson como Hermione en \"Harry Potter\". Foto: Difusi\u00f3n\n\nAcuario \u2013 Matilda\n\nLos ni\u00f1os de Acuario poseen una gran imaginaci\u00f3n, adoran la fantas\u00eda e historias llenas de magia. Es por ella que el inolvidable personaje de Matilda, representa a la perfecci\u00f3n a este signo del elemento Agua. Ella es dulce y determinada, capaz de utilizar sus cualidades que la hacen \u00fanica para ayudar a los dem\u00e1s.\n\nMatilda (Foto: archivo)\n\nPiscis \u2013 Charlie de la F\u00e1brica de Chocolates\n\nEs uno de los ni\u00f1os m\u00e1s adorables de la pantalla grande. Freddie Highmore es quien encarna a Charlie, un dulce joven que es generoso y bueno con todo el mundo. Como las personas de Piscis, este personaje no posee maldad. Muchas veces es subestimado por sus compa\u00f1eros, pero finalmente consigue lograr lo que ha so\u00f1ado.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/signo-nino-estrella-hollywood-mejor-te-representa.html",
    "titulo": "Seg\u00fan tu signo, este es el ni\u00f1o estrella de Hollywood que mejor te representa",
    "subtitulo": "La infancia es un momento de la vida en el que ya se delinean aspectos de la personalidad que pueden emparentar a personajes j\u00f3venes y famosos con todas las constelaciones del zod\u00edaco.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b54c9c9d0da.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 72,
    "nameFile": "seguntusignoesteeselni\u00f1oestrelladehollywoodquemejorterepresenta.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn TikTok, Instagram y Pinterest las cejas laminadas son furor. Lucir unas cejas peinadas de forma ascendente, fijas, siguiendo la forma natural y sin tanto color, marcan la tendencia. Despu\u00e9s de una temporada en la que las cejas oscuras y pigmentadas estaban en furor, un aspecto suave y natural se impone.\n\nPor eso, productos como geles, pomadas y jabones se han popularizado para lograr ese efecto diario. Sin embargo, en b\u00fasqueda de un resultado m\u00e1s duradero, el procedimiento para laminar las cejas con productos qu\u00edmicos es de los m\u00e1s buscados.\n\nPaso a paso del laminado de cejas\n\n1. Se realiza el dise\u00f1o y depilaci\u00f3n.\n\n2. Se lamina, lo que quiere decir estirar el vello, d\u00e1ndole una mejor forma y dise\u00f1o al vello existente.\n\n3. Se aplica un activador y se deja actuando m\u00e1ximo 10 minutos.\n\n4. Se aplica el activador y repolarizador y se deja actuando otros 10 minutos.\n\n5. Se aplica neutralizante y se deja 10 minutos m\u00e1s.\n\n6. Se aplica keratina o botox para hidratar la zona trabajada.\n\n7. Se puede aplicar henna para dejarlas con efecto maquillaje temporal.\n\nEl efecto de lifting dura aproximadamente un mes si se tienen en cuenta las recomendaciones como no mojar las cejas durante las pr\u00f3ximas 24 horas despu\u00e9s de haber realizado el tratamiento, lavar el rostro con agua fr\u00eda y siempre cepillarlas hacia arriba.\n\n\"Antes del procedimiento es importante que la persona no haya tomado el sol, que no presente descamaci\u00f3n o que tenga el vello cortado. Hay que tener presente que no es apto para todo el mundo, deben tener los vellos y no tan gruesos\", apunta Garc\u00eda.\n\nLos beneficios\n\nPara Gaviranda, creadora de contenido dedicada a dar consejos para el manejo del cabello crespo, el laminado de cejas tiene tanto sus beneficios como sus desventajas. Entre los pros, se\u00f1ala que las cejas se van a ver con m\u00e1s volumen. Si son desordenadas, se van a ver mucho m\u00e1s peinadas y dan mucha expresividad al rostro.\n\n\u201cCuando me las hice por fin sent\u00ed que mis cejas se ve\u00edan como a las famosas con sus cejas perfectas\u201d, afirm\u00f3.\n\nLos riesgos\n\nCatalina Jaramillo explica que el producto para alizar tiene un \u00e1cido que se absorbe y puede generar la muerte folicular. \"Ese \u00e1cido doma tanto el pelo, que lo debilita y muchas veces se puede quebrar, puede generar quemadura o generar una alergia\", se\u00f1ala.\n\nPor eso, es un procedimiento que no se debe hacer en casa, ya que hay riesgo al tocarlas o manipular el producto sin los elementos de seguridad. Y, al utilizar productos qu\u00edmicos para lograr el resultado, no es recomendable hacerlo con tanta frecuencia.\n\nFoto: Freepik\n\nGaviranda cuenta que cuando la ceja comienza a crecer, se empiezan a ver un poco desordenadas y se vuelve necesario peinarlas y fijarlas para que sigan teniendo el efecto de laminado.\n\n\u201cMi recomendaci\u00f3n es que este no es un procedimiento definitivo, pero si dura varias semanas, por eso es importante que te familiarices con como te vas a ver desde antes de hacerlo\u201d, dijo la creadora de contenido.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/belleza/cejas-laminadas-son-furor-asi-procedimiento-estetico-momento.html",
    "titulo": "Las cejas laminadas son furor y as\u00ed es como se hace el procedimiento est\u00e9tico del momento",
    "subtitulo": "Despu\u00e9s de una temporada en la que las cejas oscuras y pigmentadas estaban en furor, un aspecto suave y natural se impone. El laminado se posiciona como la alternativa favorita.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/63890b2d7563e.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 73,
    "nameFile": "lascejaslaminadassonfuroryasiescomosehaceelprocedimientoesteticodelmomento.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSarah Ferguson y Andr\u00e9s de York se divorciaron en 1996 tras la filtraci\u00f3n de unas fotograf\u00edas en las que la duquesa estaba con su amante en una extra\u00f1a situaci\u00f3n con sus pies. Aunque la pareja ya arrastraba problemas, este esc\u00e1ndalo fue la gota que derram\u00f3 el vaso y la familia real le cerr\u00f3 las puertas para siempre, especialmente Felipe de Edimburgo, quien jam\u00e1s perdon\u00f3 a Fergie por su infidelidad.\n\nA casi 30 a\u00f1os de su separaci\u00f3n, la familia real volvi\u00f3 a invitar a Sarah Ferguson a pasar con ellos la Navidad y asistir a la misa en la iglesia de Santa Mar\u00eda Magdalena, ubicada en en Sandringham, Norfolk, Inglaterra.\n\nLo m\u00e1s sorprendente es que Fergie podr\u00e1 ir acompa\u00f1ada del pr\u00edncipe Andr\u00e9s, tambi\u00e9n ca\u00eddo en desgracia por sus esc\u00e1ndalos sexuales con Jeffrey Epstein y Ghislaine Maxwell, \u00e9sta \u00faltima ya en la c\u00e1rcel.\n\nDe acuerdo con reportes del \"Daily Mail\", Wood Farm ya se alista para recibir a la familia completa: Andr\u00e9s, Fergie y las princesas Beatriz y Eugenia.\n\n\"Andr\u00e9s est\u00e1 prohibido en la vida p\u00fablica pero no puedes prohibirlo en la Navidad familiar\", le cont\u00f3 una fuente a \"The Sun\". \"Cuando se separ\u00f3 de Andr\u00e9s, a Sarah nunca se le permiti\u00f3 asistir a la Nochebuena familiar ni al d\u00eda de Navidad mientras Felipe y la reina Isabel II estuvieran vivos. Durante 30 a\u00f1os sol\u00eda cenar sola en Navidad pero las cosas se est\u00e1n haciendo de manera diferente ahora\".\n\nAdem\u00e1s de la convivencia en la Nochebuena y la misa de Navidad, Fergie estar\u00e1 presente en la cena navide\u00f1a con el rey Carlos III y el resto de su familia y tambi\u00e9n participar\u00e1 en el intercambio de regalos en la casa de Sandringham.\n\nLa semana pasada, el examante de Sarah Ferguson, John Bryan, confes\u00f3 que s\u00ed le estaba chupando los pies a Fergie pero que era parte de un juego en el que tambi\u00e9n participaba Beatriz de York, hija de la Duquesa.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/sarah-ferguson-pasara-navidad-familia-real-primera-vez-divorcio-principe-andres.html",
    "titulo": "Sarah Ferguson pasar\u00e1 navidad con la familia real por primera vez desde su divorcio del pr\u00edncipe Andr\u00e9s",
    "subtitulo": "Fergie fue invitada a compartir la cena navide\u00f1a con la familia real en Sandringham, luego de que el pr\u00edncipe Felipe no soportara estar cerca de ella",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b5c73b982eb.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 74,
    "nameFile": "sarahfergusonpasaranavidadconlafamiliarealporprimeravezdesdesudivorciodelprincipeandres.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAries\n\nTienen las primeras horas del d\u00eda para actuar como necesitan, luego todo vuelve a la calma y nada ser\u00e1 igual. D\u00eda oscilante, no rezonguen.\n\nTauro\n\nA medida que pasan las horas se sentir\u00e1n cada vez m\u00e1s c\u00f3modos y eso les dar\u00e1 la firmeza que tanto quieren. Tengan paciencia y esperen.\n\nG\u00e9minis\n\nComienzo del d\u00eda euf\u00f3rico con alguna noticia que los alegra e inesperadamente no lo imaginan. Luego Tauro los acompa\u00f1ar\u00e1 de buena gana, b\u00fasquenlos.\n\nC\u00e1ncer\n\nTodo se hace cada vez m\u00e1s estable pero las primeras horas del d\u00eda se notan muy nerviosos. Dejen fluir y hablen solo lo necesario.\n\nLeo\n\nComienzan algo con la estabilidad que tanto necesitaban y todo lo que hacen les har\u00e1 sentirse bien con ustedes mismos. D\u00eda realmente positivo. Disfruten.\n\nVirgo\n\nA medida que pasan las horas, la Luna en Tauro los direccionar\u00e1 a temas reales muy positivos. No se apuren que todo llega. Lindo d\u00eda.\n\n\n\nLibra\n\nNo se apuren a dar su opini\u00f3n, todo se realiza de forma muy r\u00e1pida en las primeras horas del d\u00eda. Luego todo se hace a su imagen y semejanza.\n\n\n\nEscorpio\n\nEl d\u00eda comienza con mucha actividad y a medida que pasan las horas podr\u00e1n tener un tema familiar un poco complicado. No exageren.\n\n\n\nSagitario\n\nTienen que aprovechar las primeras horas del d\u00eda para definir temas personales y familiares. Luego la Luna en Tauro los har\u00e1 sentirse un poco demorados.\n\n\n\nCapricornio\n\nTodo se logra con constancia y lo saben. Tengan paciencia que llegan a un buen momento personal. Disfruten el hoy.\n\n\n\nAcuario\n\nSienten que hay temas que se pueden resolver y todo lo logran con buena disposici\u00f3n de su parte. Escorpio necesita de su buena energ\u00eda. B\u00fasquenlos.\n\n\n\nPiscis\n\nComienzan algo que se estabilizar\u00e1 con el tiempo. Aries y Tauro ser\u00e1n su mejor compa\u00f1\u00eda. No dejen para ma\u00f1ana lo que comienza hoy.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/horoscopo-domingo-diciembre-susana-garbuyo-8.html",
    "titulo": "Hor\u00f3scopo del domingo 4 de diciembre de 2022, por Susana Garbuyo",
    "subtitulo": "Qu\u00e9 te deparan los astros para hoy; conoc\u00e9 las predicciones nuestra astr\u00f3loga de cabecera y descubr\u00ed las pistas que trae tu signo para aprovechar mejor el d\u00eda de hoy",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/11/5e68fea24ab2c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 75,
    "nameFile": "horoscopodeldomingo4dediciembrede2022porsusanagarbuyo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl rey Carlos III quiere hacer todo lo que est\u00e9 a su alcance para rescatar el palacio griego de Tatoi, la casa familiar de su pap\u00e1, Felipe de Edimburgo, quien antes de casarse con Isabel II era llamado Felipe de Grecia y Dinamarca por ser hijo del pr\u00edncipe Andr\u00e9s de Grecia y Dinamarca y de la princesa Alicia de Battenberg.\n\nEn agosto del a\u00f1o pasado, el palacio de Tatoi fue alcanzado por un terrible incendio que azot\u00f3 a Grecia, dej\u00e1ndolo casi en ruinas. El inmueble con un gran pasado real, adem\u00e1s, se encuentra abandonado debido al alto costo de su restauraci\u00f3n. Cabe mencionar que ese Palacio tambi\u00e9n fue residencia de la reina em\u00e9rita Sof\u00eda de Espa\u00f1a, hija de Pablo I, rey de los Helenos, y de la reina Federica de Grecia.\n\nEste lunes, Carlos III tuvo una reuni\u00f3n con el primer ministro de Grecia, Kyriakos Mitsotakis, para llegar a un acuerdo sobre la restauraci\u00f3n de la casa del pr\u00edncipe Felipe, que se calcula tiene un valor de 12.3 millones de libras esterlinas. El Rey y el pol\u00edtico se reunieron en el castillo de Windsor, dio a conocer \"Mirror\". El palacio de Tatoi se encuentra rodeado de un bosque muy cerca de Atenas y ah\u00ed vacacionaba la familia real de Grecia, abolida mediante un refer\u00e9ndum en 1973.\n\nCarlos III quiere convertir el palacio de Tatoi en un museo y mostrar el gran legado de lo que represent\u00f3 la monarqu\u00eda de Grecia, que fue una de las m\u00e1s importantes en el mundo.\n\nEl monarca, a trav\u00e9s de su Prince's Foundation, est\u00e1 brindando asesoramiento a los griegos para salvar Tatoi, tal y como lo hizo con Dumfries House, una casa de campo localizada en Ayrshire, Escocia, y que actualmente es uno de los museos m\u00e1s importantes.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/carlos-iii-restaurara-antigua-casa-padre-palacio-griego-tatoi.html",
    "titulo": "Carlos III restaurar\u00e1 la antigua casa de su padre, el palacio griego de Tatoi",
    "subtitulo": "En agosto del a\u00f1o pasado, el palacio de Tatoi,\u00a0casa familiar del pr\u00edncipe Felipe de Edimburgo,\u00a0fue alcanzado por un terrible incendio que azot\u00f3 a Grecia, dej\u00e1ndolo casi en ruinas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/09/631bc306093b1.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 76,
    "nameFile": "carlosiiirestauraralaantiguacasadesupadreelpalaciogriegodetatoi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay de Qatar 2022 este viernes gener\u00f3 todo tipo de repercusiones, entre ellas un inesperado cruce entre I\u00f1aki Abadie y el periodista espa\u00f1ol Alexis Mart\u00edn Tamayo, mejor conocido como Misterchip, con 3,5 millones seguidores.\n\nTodo comenz\u00f3 cuando Misterchip comparti\u00f3 un video del final del partido ante Ghana, donde se ve al jugador uruguayo Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez impactando con el codo contra un veedor de FIFA. Alexis anticip\u00f3 que se vendr\u00eda una \"sanci\u00f3n hist\u00f3rica\".\n\nVirgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve. \u2014 I\u00f1aki Abadie (@inakiabadie) December 2, 2022\n\nA I\u00f1aki Abadie no le agrad\u00f3 el comentario y sali\u00f3 en defensa de Josema: \"Virgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve\", le escribi\u00f3 en Twitter.\n\nMisterchip recogi\u00f3 el guante y replic\u00f3: \"I\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico\".\n\nI\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico. https://t.co/dFvMrUmJsJ \u2014 MisterChip (Alexis) (@2010MisterChip) December 2, 2022\n\nAbadie coment\u00f3 luego que se conocen con el periodista espa\u00f1ol tras haber estado en contacto por el programa Por la camiseta, del que Abadie es productor. \"Me conoces Alexis, me pediste varias im\u00e1genes y segmentos de Por La Camiseta, se ve que los seguidores te marearon. \u00bfDisgusto conocerme? Que feo pensar as\u00ed...manda preso\".\n\n\"El Se\u00f1or Mister Chip, que decidi\u00f3 salir del anonimato luego de obtener cierto reconocimiento, pide penas historicas para @JoseMaGimenez13 . Es lo que tiene no haber pisado una cancha de nada...ni paleta vasca\", agreg\u00f3 el uruguayo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/duro-cruce-inaki-abadie-misterchip-luego-eliminacion-uruguay.html",
    "titulo": "El duro cruce de I\u00f1aki Abadie con Misterchip luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay",
    "subtitulo": "El comunicador uruguayo cuestion\u00f3 un video que comparti\u00f3 el espa\u00f1ol de una agresi\u00f3n de Josema Gim\u00e9nez.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bbe84c4ffa.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 77,
    "nameFile": "eldurocrucedei\u00f1akiabadieconmisterchipluegodelaeliminaciondeuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSu coprotag\u00f3nico en Rebelde Way y su trabajo en Casados con hijos la convirtieron en una de las actrices m\u00e1s famosas de su generaci\u00f3n. La argentina Luisana Lopilato (35) est\u00e1 a punto de estrenar comedia en Netflix, Matrimillas, y por eso, cinco datos que quiz\u00e1s no sab\u00edas.\n\n1 \"Chiquititas\" fue su gran obsesi\u00f3n\n\nDesde que tuvo uso de raz\u00f3n, Luisana Lopilato quiso ser actriz. Protagoniz\u00f3 un centenar de publicidades en su infancia y pas\u00f3 por varios castings para llegar a la tele, pero su madre no estaba demasiado convencida de impulsar su camino actoral. Con ocho a\u00f1os debut\u00f3 en ficci\u00f3n en Mi familia es un dibujo. Sin embargo, su obsesi\u00f3n era otra: quer\u00eda estar en Chiquititas.\n\nDispuesta a abandonar la actuaci\u00f3n si no consegu\u00eda el papel, hizo una serie de castings hasta que qued\u00f3 seleccionada, no para el elenco sino para el taller de formaci\u00f3n de Cris Morena. Tras cuatro meses de entrenamiento en canto y coreograf\u00eda, Lopilato lo logr\u00f3: Cris Morena la sum\u00f3 al elenco como premio a la perseverancia y porque la cans\u00f3 de tanto audicionar.\n\n2 Es creyente y muy hincha de River Plate\n\nEducada en la fe religiosa, la actriz profesa el evangelismo como toda su familia y como tambi\u00e9n lo hace su marido, el canadiense Michael Bubl\u00e9, con quien se cas\u00f3 en 2011 tras alg\u00fan tiempo de noviazgo.\n\n\n\n\u201cSoy muy creyente, tengo una fe profunda en Dios y llevo una vida bastante espiritual. Con Mike oramos mucho juntos. Y compartimos valores y prioridades que nos conectan y nos hacen vivir en una misma sinton\u00eda\u201d, declar\u00f3 en una entrevista en 2005. En reiteradas oportunidades, la tambi\u00e9n modelo ha dicho que su fe le hace bien y le trae alivio.\n\nPero adem\u00e1s de una religi\u00f3n de la que, ha aclarado su hermana Daniela, los Lopilato son creyentes pero no fan\u00e1ticos, Luisana tiene una pasi\u00f3n y es por el f\u00fatbol: es hincha de River Plate, y muy entusiasta. Asidua al estadio cuando viv\u00eda en Argentina, la actriz ha mantenido el amor por el club a pesar de la distancia (ahora est\u00e1 instalada en Vancouver). A trav\u00e9s de sus redes celebra, a\u00f1o a a\u00f1o, el D\u00eda Internacional del Hincha de River Plate.\n\n3 Toca el saxof\u00f3n\n\nLa m\u00fasica ha estado siempre presente en la carrera de Lopilato, que se form\u00f3 en canto de la mano de Cris Morena y que grab\u00f3 discos con Erreway, la banda desprendida del \u00e9xito adolescente Rebelde Way, que la tuvo como una figura central.\n\nComo si no alcanzara con su trabajo, despu\u00e9s apareci\u00f3 en su vida Michael Bubl\u00e9, uno de los cantantes m\u00e1s populares de Canad\u00e1. Se conocieron en un recital de Bubl\u00e9 al que ella asisti\u00f3 como espectadora; al menos de parte de \u00e9l, el flechazo fue inmediato. Le ha dedicado canciones (\u201cHaven\u2019t Met You Yet\u201d) y la ha invitado a compartir escenario, pero ella siempre se niega.\n\nEso s\u00ed, grabaron juntos, al menos un video de entrecasa en el que se ven los dotes de Lopilato para tocar el saxof\u00f3n, un talento poco conocido. En aquel clip, difundido hace dos a\u00f1os, la protagonista de Pipa tocaba correctamente la melod\u00eda del cuarto movimiento de la Novena sinfon\u00eda de Beethoven.\n\n4 Antes de Bubl\u00e9, tuvo novios famosos\n\nEn pareja con Michael Bubl\u00e9 desde 2009, antes de enamorarse de uno de los solistas norteamericanos m\u00e1s elogiados, Luisana Lopilato tuvo otras parejas famosas. En tiempos de Rebelde Way, la ficci\u00f3n alcanz\u00f3 a la realidad y fue novia de Felipe Colombo, su inter\u00e9s amoroso en la tira. Estuvieron juntos un a\u00f1o y medio e intentaron mantener su romance en privado, pero atravesaron un esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico cuando Intrusos difundi\u00f3 un video de ambos en una situaci\u00f3n \u00edntima.\n\nLuego, la actriz de Casados con hijos fue novia de su colega Mariano Mart\u00ednez entre 2004 y 2006 y m\u00e1s adelante, entre 2006 y 2009, del tenista Juan \u201cPico\u201d M\u00f3naco. Con Bubl\u00e9, la argentina tiene cuatro hijos.\n\n5 Ya no sue\u00f1a con Hollywood\n\nCuando Lopilato se instal\u00f3 en Canad\u00e1, su sue\u00f1o de ingresar a Hollywood parec\u00eda estar m\u00e1s cerca y, de hecho, logr\u00f3 trabajar en la industria estadounidense con la comedia Fair Market Value. Este a\u00f1o, consultada por La Naci\u00f3n sobre si Hollywood segu\u00eda siendo su sue\u00f1o, dijo: \u201cYo creo que ya llegu\u00e9 a Hollywood. Creo que esto de las plataformas te hace llegar a todos los pa\u00edses. (...) Ahora que vivo en Canad\u00e1, que a veces las mam\u00e1s del cole que no me conocen me preguntan: \u2018\u00bfY vos qu\u00e9 hac\u00e9s? \u00bfQu\u00e9 hiciste?\u2019. Y yo les digo: \u2018Vos ten\u00e9s que mirar mis pel\u00edculas. Pon\u00e9 Netflix y en un d\u00eda ves las pel\u00edculas\u2019\u201d. En ese servicio tiene la trilog\u00eda de Perdida, La corazonada y Pipa. Y a partir del 7, la comedia Matrimillas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/luisana-lopilato-talento-musical-oculto-obsesion-chiquititas-amores-famosos.html",
    "titulo": "Luisana Lopilato: su talento musical oculto, la obsesi\u00f3n por \"Chiquititas\" y sus amores famosos",
    "subtitulo": "La actriz argentina est\u00e1 a punto de estrenar nueva comedia en Netflix, \"Matrimillas\"; antes, un repaso a cinco datos que quiz\u00e1s no sab\u00edas de ella.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/01/10/5e188fc604322.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 78,
    "nameFile": "luisanalopilatosutalentomusicalocultolaobsesionporchiquititasysusamoresfamosos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa cantante colombiana Shakira desminti\u00f3 este s\u00e1bado los rumores acerca de una supuesta relaci\u00f3n sentimental con su instructor de surf, y pidi\u00f3 que se dejen de lado esas \"especulaciones\", ya que en este momento no tiene \"ninguna pareja\" y est\u00e1 totalmente centrada en el bienestar de sus hijos.\n\n\"Por respeto a mis ni\u00f1os y al momento vulnerable que atraviesan, solicito a los medios de comunicaci\u00f3n que paren las especulaciones. No tengo ninguna pareja y ninguna ilusi\u00f3n m\u00e1s que la de dedicarme enteramente a mis hijos y su bienestar\", afirm\u00f3 en declaraciones a Efe y otros medios.\n\nLa artista de Barranquilla dio portazo de esta manera a los recientes rumores publicados en algunos medios de comunicaci\u00f3n sobre una hipot\u00e9tica relaci\u00f3n sentimental con su instructor de surf.\n\nDe hecho, fuentes del entorno de la cantante han dejado claro que Shakira \u00fanicamente tiene un v\u00ednculo profesional con su monitor, que adem\u00e1s tambi\u00e9n dio clases anteriormente a sus dos hijos e incluso, en su momento, al exfutbolista espa\u00f1ol Gerard Piqu\u00e9.\n\nEl desmentido de estas especulaciones llega dos d\u00edas despu\u00e9s de que Shakira y Piqu\u00e9 firmaran ante un juzgado de la ciudad espa\u00f1ola de Barcelona el acuerdo que permitir\u00e1 que la cantante pueda establecerse con los hijos de ambos, Milan y Sasha, en Miami.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/contundente-reaccion-shakira-rumores-romance-instructor-surf.html",
    "titulo": "La contundente reacci\u00f3n de Shakira ante los rumores de romance con su instructor de surf",
    "subtitulo": "La cantante colombiana no se qued\u00f3 callada ante los rumores que la relacionaron a su profesor, a meses de haberse separado de Gerard Piqu\u00e9.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/06/629e1e19c5493.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 79,
    "nameFile": "lacontundentereacciondeshakiraantelosrumoresderomanceconsuinstructordesurf.html"
  },
  {
    "texto": "\n\narte La nueva edici\u00f3n de Museos en la Noche\n\nEste viernes, a partir de las 19.00, se celebrar\u00e1 la 17\u00b0 edici\u00f3n de Museos en la Noche, que contar\u00e1 con numerosas actividades gratuitas en Montevideo y el interior. Entre la programaci\u00f3n, que est\u00e1 disponible en la web del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, destaca la nueva entrega del proyecto Ruta del Tango, que busca celebrar al estilo rioplatense. El punto de partida ser\u00e1 a las 19.00 en el monumento a Carlos Gardel (18 de Julio y Y\u00ed), y se har\u00e1 un recorrido a pie por lugares emblem\u00e1ticos como el Museo del Tango La Cumparsita, el Teatro Sol\u00eds, el Bar Fun Fun y la Plaza Gerardo Matos Rodr\u00edguez.\n\nteatro \"El lago de los Cisnes\" y dos visitas argentinas\n\nLa agenda teatral de esta semana estar\u00e1 protagonizada por tres diversas propuestas. El s\u00e1bado, el Ballet Nacional del Sodre estrenar\u00e1 El lago de los cisnes, el cl\u00e1sico ballet de Tchaikosvki que hasta el 23 tendr\u00e1 varias funciones en el Auditorio Nacional del Sodre. En esta ocasi\u00f3n, la coreograf\u00eda estar\u00e1 en manos de Ra\u00fal Candal. Antes de eso, el viernes, las salas montevideanas tendr\u00e1n la visita de dos visitas argentinas: Juampi Gonz\u00e1lez presentar\u00e1 el unipersonal Soltero en el Teatro Movie, mientras que Eduardo Calvo llevar\u00e1 a El heavy re jodido, su popular personaje en Showmatch, a Magnolio Sala.\n\ncine El aniversario de \"Harry Potter\" y varios estrenos\n\nComo todos los jueves, la cartelera de cines uruguayos se renovar\u00e1 con varios estrenos. Por un lado, Movie tendr\u00e1 funciones especiales de Harry Potter y la C\u00e1mara Secreta para celebrar los 20 a\u00f1os de la segunda entrega de la hist\u00f3rica saga protagonizada por Daniel Radcliffe. Adem\u00e1s, se podr\u00e1 ver Juego perfecto, el thriller protagonizado por Russell Crowe y Liam Hemsworth; y Laberinto mortal, una pel\u00edcula de terror dirigida por Mathieu Turi. Por otra parte, los complejos de Life estrenar\u00e1n Aftersun, el celebrado drama dirigido por Charlotte Wells que se ambienta en un decadente complejo vacacional de los \u201890.\n\nstreaming \"Matrimillas\", Tini y m\u00e1s novedades\n\nEsta semana, los cat\u00e1logos de las plataformas se renovar\u00e1n con variadas novedades. El mi\u00e9rcoles, Netflix estrenar\u00e1 las pel\u00edculas Matrimillas, (protagonizada por Luisana Lopilato y Juan Minuj\u00edn), Ardiente paciencia, Odio la Navidad y Smiley. Tambi\u00e9n presentar\u00e1 la segunda parte de la cuarta temporada de Jugando con fuego. Ese d\u00eda, pero en Star +, llegar\u00e1n \u00c1msterdam, LA Lakers: El legado y el final de la segunda temporada de Chucky; mientras que HBO Max lanzar\u00e1 Unveiled: Surviving y La luz del mundo. A su vez, NSNOW lanzar\u00e1 Smile.\n\n\n\nEl jueves, HBO Max presentar\u00e1 la segunda temporada de The Outlaws, y Amazon Prime estrenar\u00e1 The Bad Guy. El viernes, Netflix lanzar\u00e1 la versi\u00f3n de Pinocho a cargo de Gullermo del Toro, y la pel\u00edcula C\u00f3mo arruinar la navidad. HBO Max presentar\u00e1 la cuarta temporada de Doom Patrol, y Amazon Prime Video a Reyes contra Santa y Algo de Tiffany\u2019s. A su vez, Disney + publicar\u00e1 Solo amor y mil canciones, un especial protagonizado por Tini para celebrar los 10 a\u00f1os de Violetta.\n\nm\u00fasica Leiva, Fantastic Negrito, Mat\u00edas Valdez y m\u00e1s\n\nLa agenda musical de esta semana estar\u00e1 repleta de shows. Ma\u00f1ana, Leiva cantar\u00e1 en La Trastienda, mientras que Alfonsina lo har\u00e1 en la feria Ideas +.El martes, Fantastic Negrito se presentar\u00e1 en La Trastienda y El Zucar\u00e1 en Ideas +. El mi\u00e9rcoles iniciar\u00e1 el Festival de Jazz de Montevideo que ir\u00e1 hasta el s\u00e1bado en el Teatro Sol\u00eds. El jueves, Magnetic Fields actuar\u00e1 en La Trastienda, mientras que el viernes Buenos Muchachos lanzar\u00e1 la primera de sus dos fechas en esa sala. El viernes habr\u00e1 presentaci\u00f3n de El Gran Combo de Puerto Rico en el Antel Arena, y el s\u00e1bado otro de Mat\u00edas Valdez en el Teatro de Verano.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/arte/museos-noche-matrimillas-planes-hay-semana.html",
    "titulo": "Museos en la Noche, \"Matrimillas\" y m\u00e1s: \u00bfqu\u00e9 planes hay para esta semana?",
    "subtitulo": "La 17\u00b0 edici\u00f3n de Museos en la Noche, el estreno de \"Matrimillas\" y \"Solo amor y mil canciones\", Mat\u00edas Valdez en el Teatro de Verano y m\u00e1s actividades recomendadas",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2019/12/12/5df25726aca8a.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 80,
    "nameFile": "museosenlanochematrimillasymasqueplaneshayparaestasemana.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEntre las 19.00 del domingo 13 y las 00.30 del lunes 14 de noviembre, la \u00faltima noche de la gira de Agarrate Catalina por Argentina, unas 15 personas entran y salen, una a la vez, de un camar\u00edn cuadrado ubicado debajo del escenario del Teatro Gran Ituzaing\u00f3, a 35 kil\u00f3metros del centro de Buenos Aires. All\u00ed en una pieza blanca, apenas con un espejo, un escritorio, una luz fr\u00eda e impersonal, un soporte para perchas sin uso y dos sillas de pl\u00e1stico negro, pregunto a la mayor\u00eda qu\u00e9 son, qu\u00e9 es eso que representan cuando est\u00e1n juntos. Once dicen esto:\n\n\u2014Es mi familia elegida. Un encuentro, un mont\u00f3n de cosas m\u00e1s all\u00e1 de venir a laburar.\n\n\n\n\u2014Es mi segunda casa, un lugar de contenci\u00f3n en momentos complicados. Yo no lo puedo ver casi ni como una murga.\n\n\n\n\u2014Siempre digo que me toc\u00f3 la varita m\u00e1gica.\n\n\n\n\u2014Es, m\u00e1s all\u00e1 de un orgullo, una suerte. Como un desahogo, una terapia.\n\n\n\n\u2014Es una barra de amigos que casi que conoc\u00ed en un asado, y se nos fue de las manos.\n\n\n\n\u2014Es una forma de vida.\n\n\n\n\u2014Es una experiencia, una satisfacci\u00f3n y un placer.\n\n\n\n\u2014Una familia maravillosa.\n\n\n\n\u2014Esto es realmente una manera de ver el mundo.\n\n\n\n\u2014Gran parte de lo que soy.\n\n\n\n\u2014Nuestro mundo a escala. El trabajo de construir un mundo ideal, si pudi\u00e9ramos, se parecer\u00eda a esto. Un desastre para el resto, probablemente, pero para nosotros no. La Catalina es probablemente el lugar en el mundo donde yo mejor estoy.\n\nCarolina G\u00f3mez Iriarte de Agarrate Catalina. Foto: Bel\u00e9n Fourment\n\nAgarrate Catalina es una murga; de las uruguayas, la m\u00e1s reconocida a nivel internacional en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. Es un colectivo, una estructura cooperativa y una compa\u00f1\u00eda art\u00edstica. Fundada en 2001 por iniciativa de los hermanos Yamand\u00fa y Tabar\u00e9 Cardozo, se gest\u00f3 en la \u00f3rbita de Murga Joven y en 2003 debut\u00f3 en el carnaval mayor. Concurs\u00f3 12 veces, gan\u00f3 cinco primeros premios y a tres a\u00f1os de su estreno en la competencia se inici\u00f3 en el mundo de las giras por el exterior. El primer paso fue Argentina, en 2006; tres a\u00f1os m\u00e1s tarde debutaba en Cuba, y para 2014 llegaba a Australia y a Egipto, a Estados Unidos e Israel, a Turqu\u00eda y Alemania, a Tokio y a Se\u00fal.\n\nDesde afuera, es la agrupaci\u00f3n que m\u00e1s pasiones despierta en su categor\u00eda: tiene fan\u00e1ticos que llevan su nombre tatuado y detractores feroces, que pueden lanzar amenazas que asustan.\n\n\n\nDesde adentro, es una especie extra\u00f1a.\n\n\n\nMart\u00edn Ambrosio, bombista, dir\u00e1: \u201cEs raro ver una murga con chocolatada y galletitas Lul\u00fa\u201d.\n\n*\n\nLo \u00faltimo que hab\u00eda pasado antes de la pandemia hab\u00eda sido triunfal. En 2020, con el espect\u00e1culo Amor y odio que fue acusado de tibio y poco arriesgado en lo pol\u00edtico, Agarrate Catalina volvi\u00f3 a ganar un primer premio en carnaval. Despu\u00e9s, por el covid, todo fue un intervalo ambiguo, una distancia obligada, un desconcierto. Y hacia fines de 2021, la claridad.\n\nEn noviembre del a\u00f1o pasado, la murga volvi\u00f3 t\u00edmidamente a Argentina con un pu\u00f1ado de fechas que templaron los cuerpos para el inminente concurso. La involuci\u00f3n de las especies fue una propuesta s\u00f3lida en rubros y efectiva en su mensaje, pero no alcanz\u00f3 para el bicampeonato. Asaltantes con Patente sac\u00f3 28 puntos de ventaja.\n\nEn mayo de 2022, con la pandemia en v\u00edas de reducci\u00f3n, la murga retom\u00f3 sus visitas a Argentina, su plaza m\u00e1s fuerte y caliente luego de la uruguaya. Estuvo en el Gran Rex, Mar del Plata, Olavarr\u00eda, Neuqu\u00e9n, Cipolletti, General Roca, Necochea, San Nicol\u00e1s, Pergamino, Bah\u00eda Blanca, Tandil y, en el medio, Chile. En julio hizo una segunda vuelta (Gualeguaych\u00fa, Paran\u00e1, Resistencia, Reconquista, Rafaela, Santa Fe, Concordia) y en noviembre, tras haber recorrido varios puntos de Uruguay con este t\u00edtulo, volvi\u00f3 para cerrar la temporada de reencuentros. El mapa fue as\u00ed: Rosario, C\u00f3rdoba, La Plata, Avellaneda e Ituzaing\u00f3.\n\nAhora, que se confirm\u00f3 que la Catalina volver\u00e1 a tomarse un descanso del carnaval, ya hay fecha de regreso al pa\u00eds vecino. Estar\u00e1 el 16 de febrero en el Centro Cultural Konex, pero antes, el 14 y 16 de diciembre, cerrar\u00e1 el a\u00f1o en Montevideo, en Sala del Museo, con un cl\u00e1sico: las Cantarolas. Hay entradas en Redtickets y ah\u00ed, en ese espacio, lo \u00fanico que importa es compartir la m\u00fasica.\n\nParte del coro calienta voces en un camar\u00edn en Avellaneda. Foto: Bel\u00e9n Fourment\n\nAhora, que es domingo 13 de noviembre, que el aire es h\u00famedo y que la gira argentina acaba de cerrarse, la sensaci\u00f3n que queda en los camarines del Teatro Gran Ituzaing\u00f3 es de sorpresa. Nadie esperaba que, con la coyuntura econ\u00f3mica actual, fueran a tener una convocatoria as\u00ed: m\u00e1s de 3.000 personas solo en las \u00faltimas tres fechas.\n\n\u2014Es como revivir, esto. Ves la dimensi\u00f3n que tiene la murga fuera del pa\u00eds, que es impresionante. Que la quieran como quieren a la murga, que ya hace 21 a\u00f1os que transitamos este camino, te llena de emoci\u00f3n. No s\u00e9 si estamos haciendo las cosas bien, mal o regular, pero le ponemos todo y eso se nota. La gente lo nota, lo nota porque te lo agradece cuando baj\u00e1s, cuando est\u00e1s ah\u00ed, te sac\u00e1s una foto. Y eso es impagable.\n\nHumberto Orique, Samanta, est\u00e1 en Agarrate Catalina desde que se cruz\u00f3 en la calle con Yamand\u00fa Cardozo en tiempos de Murga Joven, se arrim\u00f3 a un ensayo y no se fue m\u00e1s. Desde que debut\u00f3 en La Gran Mu\u00f1eca hasta hoy, ha hecho siempre lo mismo: se para al fondo del escenario, al medio de la bater\u00eda de murga y con el mismo gesto pl\u00e1cido con el que luego dormir\u00e1 en el barco de vuelta a casa, choca una y otra vez los platillos. Los golpea fuerte, roza apenas los bordes, los deja vibrar, los aporrea sistem\u00e1ticamente y cierra los ojos durante largos tramos, y entonces aunque hay casi 20 personas en el escenario y m\u00e1s de mil en la platea, lo \u00fanico que existe es la m\u00fasica. El ritmo.\n\n\u2014Sin bater\u00eda no habr\u00eda murga. Pero a la hora de trabajar es un caso aparte: el coro ensaya, nosotros escuchamos, y buscamos. Todo tiene un sonido.\n\n\n\nAhora que el show termin\u00f3, que el \u00fanico sonido es el barullo de las conversaciones y el choque met\u00e1lico de los micr\u00f3fonos e instrumentos que se desarman tras un tel\u00f3n aterciopelado y rojo, unas bolsas de tela negra engullen la magia. La utiler\u00eda (una garrafa, una azada, una hoz), los sombreros como criaturas, los trajes como una fiesta, todo se reduce a un pu\u00f1ado de paquetes ciegos que no dejan ver ni un indicio de lo que pas\u00f3.\n\nCuando una murga est\u00e1 sobre el escenario, cuando 14 coreutas cantan al un\u00edsono y bailan en un vaiv\u00e9n saltar\u00edn que flota de lado a lado -un paso corto y luego otro, los brazos semiabiertos y plegados como alas, a veces una vuelta entera-, cuando el piso late, no hay lugar m\u00e1s feliz donde estar.\n\n\n\nCuando una murga se va, lo \u00fanico que queda es \u2014a veces\u2014 la promesa de volver. Despu\u00e9s, un espacio negro, pelado, vac\u00edo. Y el silencio.\n\n*\n\nLa condici\u00f3n de rara avis de Agarrate Catalina va m\u00e1s all\u00e1 de la capa externa. La forma en la que trascendi\u00f3 las barreras del concurso hizo que la murga trabaje todo el a\u00f1o y que su fuerte sea, justo, lo que pasa fuera de febrero. Por su l\u00f3gica de cooperativa, sus responsables aseguran que ser parte de la competencia no implica una zafra de diferencial econ\u00f3mico; ir a Argentina y dar 23 shows en un a\u00f1o de moneda devaluada, tampoco. Sin embargo, dice Yamand\u00fa, director responsable, hay que ir, hay que mantenerse cerca. Hay que estar.\n\nCuando se la quiere golpear, adem\u00e1s de acusarla de operadora frenteamplista y aliada del expresidente Jos\u00e9 \u201cPepe\u201d Mujica, a la Catalina se le dice que hace teatro, no carnaval.\n\n\n\nTiene m\u00e1s de un elenco (el estable y el itinerante), fichajes hechos pensando espec\u00edficamente en las giras, y figuras que entran y salen en funci\u00f3n de la necesidad personal y art\u00edstica. Donde en carnaval sonaron las voces de Freddy \u201cZurdo\u201d Bessio y Maximiliano Porci\u00fancula, en Argentina estuvieron Leonardo \u201cOso\u201d G\u00f3mez, Agust\u00edn Pittaluga, Carolina G\u00f3mez Iriarte y una incorporaci\u00f3n reciente, la cantante Maia Castro. Hay unos 15 que permanecen desde el primer a\u00f1o, una isla en medio del oc\u00e9ano carnavalero.\n\nYamand\u00fa Cardozo de Agarrate Catalina en el desfile de Carnaval 2022. Foto: Archivo El Pa\u00eds\n\nPero la murga no se tensa en el binarismo de protag\u00f3nicos y secundarios. No se comporta como una familia, no se percibe jer\u00e1rquica como un equipo de trabajo, y por momentos tampoco es un grupo de amigos. Hay algo primitivo entre sus integrantes, un dise\u00f1o cuasi biol\u00f3gico que determina hasta d\u00f3nde ir, c\u00f3mo decir, cu\u00e1ndo frenar; un censor interno que hace que el modo nunca se pierda, que la voz nunca se levante, que la discusi\u00f3n nunca surja. Un c\u00f3digo tan impl\u00edcito como inviolable.\n\n\u2014Tiene que ver con que hay una base grande que somos los mismos, y que antes de fijarnos en lo art\u00edstico, lo estrictamente art\u00edstico, nos fijamos en qui\u00e9n puede convivir dentro del grupo. Por m\u00e1s de que seas un fen\u00f3meno. Si no podemos convivir, te termin\u00e1s yendo solo\u2014, dice Dar\u00edo Rabotti, cantor primo, uno de los componentes de la primera hora.\n\nEl s\u00e1bado 12 de noviembre, en el Teatro Colonial de Avellaneda, Diego P\u00e9rez, segundo, quiere probar c\u00f3mo suena el coro con el sistema de amplificaci\u00f3n PA apagado, para tener una experiencia m\u00e1s cercana a la que ocurre cuando el p\u00fablico ocupa todas las butacas y entonces el aire y la resonancia cambian. Tabar\u00e9 Cardozo, director esc\u00e9nico, obsesivo, no est\u00e1 de acuerdo y argumenta una, dos, tres veces. Al final ordena: \u201cLa barra ac\u00e1 pide a ver c\u00f3mo se escucha sin PA. Hacemos 20 segundos y seguimos\u201d.\n\nEl ensayo es accidentado. Un ruido blanco y ensordecedor se cuela por los monitores y lo inunda todo, y alarga mucho m\u00e1s de lo debido esto que, con 21 a\u00f1os en la carretera, deber\u00eda ser de rutina e incluso podr\u00eda ser salteado. Despu\u00e9s, cuando comienza el show, la guitarra de Tabar\u00e9 deja de andar y otra vez hay que lidiar con la tensi\u00f3n.\n\nAl d\u00eda siguiente, en Ituzaing\u00f3, todo empeora: se abre el tel\u00f3n y Yamand\u00fa sale a escena y entonces descubre que el p\u00fablico no escucha al menos lo que sale del 80 % de los micr\u00f3fonos.\n\nSe trabaja, se improvisa y m\u00e1s tarde o m\u00e1s temprano, se resuelve. No hay un solo roce.\n\n\n\n\u2014El amor que nos tenemos \u2014no un amor naif, de todo el d\u00eda color de rosa\u2014 se traduce en el respeto de ir a plantear de frente algo complicado. Esta murga tiene eso de sobra. Es realmente una casa muy linda para habitar\u2014, dice Mart\u00edn Cardozo, cupletero.\n\nAgarrate Catalina es, para quienes la habitan, una vecindad de pasillos anchos, de puertas abiertas y espacios amplios, donde el tiempo nunca pasa. El hogar de la infancia y de los a\u00f1os importantes, donde puede faltar de todo, pero nunca falta la comodidad.\n\nTabar\u00e9 Cardozo saluda al p\u00fablico de la Catalina, tras funci\u00f3n en Argentina. Foto: Bel\u00e9n Fourment\n\n*\n\nJuan Carlos Baglietto en el escenario del Teatro Coliseo de La Plata, para cantar \u201cEl tiempo me ense\u00f1\u00f3\u201d y despu\u00e9s, solo, \u201cEl t\u00e9mpano\u201d. Una mesa cubierta de ensaladas. Botellas de refresco despojadas de su etiqueta y llenas de la cerveza artesanal que sobr\u00f3. Una ni\u00f1a, Aleida, que corre de ac\u00e1 para all\u00e1 y es la reina del lugar. La silbatina sobre los hombros (a veces estos) del que sube \u00faltimo a la camioneta para volver a la ruta. El techo del Teatro Coliseo cruzado de nombres cl\u00e1sicos: El barbero de Sevilla, Guillermo Tell, Hamlet, La vida es sue\u00f1o, Fausto, Aida, Tartufo, Lohengrin. El ni\u00f1o enjuto que lleva remera de Messi y salta, desaforado, mientras escucha el cupl\u00e9 de \u201cLa violencia\u201d al fondo de la platea. El Pato Galv\u00e1n, periodista argentino, que en la madrugada le dice a Yamand\u00fa, cuando se lo cruza en un bar, que por favor, que \u00e9l tambi\u00e9n quiere salir en la murga. La tapa de un tupper como abanico en el sopor de algunos camarines. Un tatuaje de Superman en una pantorrilla maciza y un mu\u00f1eco de Wakanda Forever con la cara pintada de murguista. Banderas de Uruguay. El muchacho robusto de la primera fila, porte de metalero o de sindicalista, tel\u00e9fono rojo en mano, l\u00e1grimas en los ojos cada vez que intenta cantar. El altar al lado del escenario de Ituzaing\u00f3 con una remera de L-Gante como s\u00edmbolo central. Las llaves de 14 habitaciones de hotel y las 24 personas que all\u00ed se guardan. Tabar\u00e9 Cardozo con unos calzoncillos Zantino en la mano que arrancan la carcajada del p\u00fablico. La cara de una mujer que se queja (que desprecia) porque hay otra mujer m\u00e1s en la murga. El coraz\u00f3n que mira en el medio de la espalda del traje de Yamand\u00fa. La camisa de estampas extravagantes que sus compa\u00f1eros ven en la calle, compran y le regalan. La multitud que, cada noche, sigue a la murga cuando baja del escenario, la acompa\u00f1a a la vereda, le hace palmas y luego, cuando la bater\u00eda deja de repicar, abraza y besa y tironea y pide fotos y exige y quiere y un poco hierve. En el \u00faltimo viaje, al fondo de la camioneta, la risa expansiva de Mat\u00edas Beracochea, una metralla de ca\u00f1itas voladoras agudas que le hacen arquear y convulsionar el cuerpo sobre el asiento y que todos estaban esperando: todo esto, el \u00e1lbum de fotos de tres d\u00edas con la Catalina.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/teatro/agarrate-catalina-adentro-tres-dias-gira-argentina-murga-amada-criticada-pais.html",
    "titulo": "Agarrate Catalina, desde adentro: tres d\u00edas de gira argentina con la murga m\u00e1s amada (y criticada) del pa\u00eds",
    "subtitulo": "En noviembre, la murga m\u00e1s internacional de Uruguay cerr\u00f3 una extensa gira por Argentina. El Pa\u00eds la acompa\u00f1\u00f3 en las \u00faltimas tres fechas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/03/638bb9ef1f9ca.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 81,
    "nameFile": "agarratecatalinadesdeadentrotresdiasdegiraargentinaconlamurgamasamadaycriticadadelpais.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs por cosas como esta que la gente nos odia a los cr\u00edticos. El jueves, unos 1.600 de todo el mundo (una proporci\u00f3n nada despreciable para una especie en extinci\u00f3n), eligieron, como la mejor pel\u00edcula de la historia, a Jeanne Dielman, 23, quai du commerce, 1080 Bruxelles, que es de 1975, dura 201 minutos y enfatiza un estilo contemplativo que con el tiempo se conoci\u00f3 como \u201ccine lento\u201d. M\u00e1s t\u00e9cnicamente ha sido definida como hiperrealismo minimalista, un ox\u00edmoron que tampoco alcanza a definirla del todo.\n\nRELACIONADAS Vea la lista completa de Las 100 mejores pel\u00edculas\n\nLa dirige Chantal Akerman y -as\u00ed somos los cr\u00edticos- es una leg\u00edtima obra maestra del cine aunque nadie parece haberla visto. Para muchos es como cuando gana el Nobel de literatura una escritora de Estonia.\n\nJeanne Dielman encabezar\u00e1, por los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os, el canon oficial del cine, que es el ranking elaborado entre cr\u00edticos de todo el mundo por el British Film Institute (o sea el Instituto Brit\u00e1nico del Cine) y su revista Sight and Sound.\n\nSe viene haciendo desde 1952 y Jeanne Dielman le saca la corona a V\u00e9rtigo de Alfred Hitchcock, elegida la mejor de la historia en el ranking de 2012. Hasta entonces y desde 1952, la mejor hab\u00eda sido El ciudadano de Orson Welles, que es de 1941. Ahora est\u00e1n segunda y tercera, respectivamente.\n\nEn la selecci\u00f3n de 2012, Jeanne Dielman estaba en el puesto 35 y era la primera vez que estaba incluida.\n\n\u201cNing\u00fan otra pel\u00edcula hecha por una mujer hab\u00eda alcanzado nunca el \u2018top 10\u201d, destac\u00f3 Sight and Sound, de acuerdo a la agencia AFP. \u201cEsto no sorprende: las directoras de cine siempre han sido, obviamente, pocas y distanciadas entre s\u00ed. Igualmente obvio es que los cr\u00edticos participantes han sido predominantemente hombres\u201d.\n\nEl cuarto lugar fue para Cuentos de Tokio, del japon\u00e9s Yasujir\u00f4 Ozu, una pel\u00edcula de 1954 que desde 1992 ocupa alguno de los cinco primeros puestos. Sigue el melodrama posmoderno Con \u00e1nimo de amar de Wong Kar-wai; 2001: Odisea del espacio de Stanley Kubrick, y Beau Travail, de la francesa Claire Denis, que se merece estar tan alto en una lista como esta.\n\nSe hab\u00eda adelantado que un cambio generacional en las plantillas de cr\u00edticos pod\u00eda representar un sacud\u00f3n en la compulsa, pero es posible que pocos esperaran que se colara, all\u00e1 arriba, Chantal Akerman.\n\nEs, claramente, una pel\u00edcula fundamental y pionera en trasladar la experiencia femenina al cine, un arte que ha privilegiado el hero\u00edsmo y, perd\u00f3n la repetici\u00f3n, la experiencia masculina.\n\nJeanne Dielman -de quien el t\u00edtulo nos revela, con precisi\u00f3n de GPS, su direcci\u00f3n y c\u00f3digo postal d\u00e1ndole, as\u00ed, una identidad real aunque es una actriz, Delphine Seyrig\u2014 es una ama de casa cincuentona y madre de un hijo adolescente y entre cuyas rutinas dom\u00e9sticas incluye la visita sexual de unos se\u00f1ores. Su vida es met\u00f3dica y austera, dos adjetivos que aplican tambi\u00e9n para la pel\u00edcula. No hay casi di\u00e1logos, ni movimientos de c\u00e1mara.\n\nAs\u00ed, la c\u00e1mara fija en plano general (o a lo mucho en plano medio) contempla tres d\u00edas de esa cotidianidad con una paciencia admirable que exige cierto temple cin\u00e9filo. Hay referencias pict\u00f3ricas (aquellos cuadros holandeses de lavanderas y cocineras) que destacan la necesidad de explorar art\u00edsticamente lo dom\u00e9stico. Es, ahora que se menciona, una (lenta) aventura de lo dom\u00e9stico.\n\n\u201cLo importante es el estilo, la forma\u201d, dijo alguna vez Akerman. \u201cLa atenci\u00f3n con la que muestro los gestos es muy positiva, mostrar que alguien lavando los platos puede ser arte\u201d.\n\nLa historia se encamina (sin nada de prisa y sin pausa) a un peligroso conocimiento personal de la protagonista, cuando esa rutina empieza a alterarse en peque\u00f1os gestos que la c\u00e1mara apenas se\u00f1ala. El estilo revela la ritualizaci\u00f3n anestesiante de la vida de una mujer. La madurez al borde de la hostilidad de su hijo puede haber ayudado a un desborde final que, como se usa ahora, no se va a espoilear ac\u00e1. En Akerman, sin embargo, el camino es la recompensa.\n\nJeanne Dielman se estren\u00f3 en enero de 1976 en Par\u00eds, con saludos y albricias de (\u00bfqui\u00e9n m\u00e1s?) la cr\u00edtica y la academia. La catedr\u00e1tica Marsha Kinder, una de las grandes pensadoras del cine de su tiempo, la defini\u00f3, entonces, como \u201cla mejor pel\u00edcula hecha por una mujer\u201d.\n\nAunque fue un \u00e9xito en Europa, en Estados Unidos no se estren\u00f3 hasta 1983. En Uruguay, de acuerdo al sitio Cinestrenos, se exhibi\u00f3 reci\u00e9n en 2015 en Sala 2, la diminuta sala del subsuelo de Cinemateca en Lorenzo Carnelli.\n\nBuena parte de la carrera de Akerman ha sido en esos niveles de popularidad. Nacida en 1950, su carrera incluye una adaptaci\u00f3n de Proust (La cautiva) y una comedia rom\u00e1ntica a lo Hollywood (Un div\u00e1n en Nueva York, con Juliette Binoche y William Hurt), aunque su cine est\u00e1 influido por el impulso de ver Pierrot, el loco de Jean Luc Godard siendo una quincea\u00f1era. De esas cosas es dif\u00edcil recuperarse.\n\n\u201cSus pel\u00edculas presentan vistas de largos pasillos, personajes de espaldas a la c\u00e1mara y escenas que concluyen con varios segundos de oscuridad\u201d, escribi\u00f3 Lilian Schiff en la entrada de Akerman en el International Dictionary of Film and Filmakers publicado en 2000. \u201cEn sus pel\u00edculas hay hoteles y viajes, poca conversaci\u00f3n. Las ventanas se abren y dejan entrar los sonidos, las puertas se abren y se cierran; escuchamos un timbre, una radio, voces en el contestador autom\u00e1tico, pasos, ruidos de ciudad. Cada encuadre est\u00e1 cuidadosamente compuesto, y cada gesto es el resultado preciso de las direcciones de Akerman\u201d.\n\nResuelto as\u00ed el asunto de la forma (que la vincula directamente con la vanguardia), a Akerman parece preocuparle lo dom\u00e9stico, canalizado a trav\u00e9s de la autoficci\u00f3n, un g\u00e9nero que se ha convertido en un recurso para contar la experiencia femenina. Da para el debate, pero para ir presentando evidencia all\u00ed est\u00e1n The Souvenir, la pel\u00edcula en dos partes de Joanna Hogg (y que es una de las grandes obras de este siglo) o la literatura de la reciente premio Nobel, Annie Ernaux.\n\n\n\nEn News from Home, por ejemplo, su pel\u00edcula de 1975, le\u00eda cartas de su madre, que hab\u00eda sido sobreviviente de Auschwitz, preocupada en B\u00e9lgica. Su \u00faltima pel\u00edcula, No Home Movie, mostraba directamente la decadencia, agon\u00eda y muerte de, precisamente, su madre.\n\nCuando ella falleci\u00f3 en 2014, Akerman se sinti\u00f3 desolada: se suicid\u00f3 en 2015.\n\nJeanne Dielman , que no est\u00e1 en ning\u00fan servicio legal de streaming para ver, se ha mantenido como su obra m\u00e1s perfecta. Una s\u00edntesis de vanguardia, feminismo, parsimonia, exigencia y amor al cine. que por lo visto a los cr\u00edticos nos encanta.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/jeanne-dielman-obra-maestra-cine-nadie-vio-mejor-pelicula-historia.html",
    "titulo": "\"Jeanne Dielman\": por qu\u00e9 una obra maestra del cine, que casi nadie vio, es la mejor pel\u00edcula de la historia",
    "subtitulo": "La semana pasada m\u00e1s de 1.600 cr\u00edticos de todo el mundo eligieron\u00a0a la pel\u00edcula que Chantal Akerman estren\u00f3 en 1975 como la m\u00e1s importante",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c1738291c3.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 82,
    "nameFile": "jeannedielmanporqueunaobramaestradelcinequecasinadievioeslamejorpeliculadelahistoria.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar sigue dejando una infinidad de historias, alrededor de los resultados, pero tambi\u00e9n del ex\u00f3tico pa\u00eds anfitri\u00f3n, su cultura y costumbres.\n\n\n\nUna de las m\u00e1s curiosas an\u00e9cdotas ocurri\u00f3 esta semana con la periodista argentina Sof\u00eda Mart\u00ednez, quien viaj\u00f3 para hacer coberturas para la Televisi\u00f3n P\u00fablica y el programa Perros de la Calle de la radio Urbana Play.\n\nHarry Salvarrey, conductor del programa mientras Andy Kusnetzoff est\u00e1 en Qatar, hizo un contacto en vivo con la comunicadora que se encontraba caminando por el centro de Doha. En un momento, se top\u00f3 con un curioso Lamborghini ploteado con im\u00e1genes de las figuras de las diferentes ediciones de la Copa del Mundo.\n\nMientras hac\u00eda el m\u00f3vil, el qatar\u00ed due\u00f1o del autom\u00f3vil le abri\u00f3 las puertas a Sof\u00eda Mart\u00ednez para que entrara. \u201cSe entr\u00f3 a picar la situaci\u00f3n\u201d, advirti\u00f3 la comunicadora y novia de Diego Leuco ante la inesperada gentileza. \u201c\u00bfEsto es para los turistas?\u201d, le consult\u00f3 y el qatar\u00ed manifest\u00f3 que s\u00ed.\n\nSof\u00eda Mart\u00ednez ingres\u00f3 al veh\u00edculo de alta gama y mostr\u00f3 su volante y tablero. El qatar\u00ed le sonri\u00f3, lo encendi\u00f3 con un bot\u00f3n y ella pudo escuchar el sonido del motor cuando aceleraba. Luego se puso a revisar la guantera y algunas bolsas que hab\u00eda debajo del asiento del acompa\u00f1ante.\n\n\n\nPrimero se encontr\u00f3 con la caja de un reloj sin abrir y luego una caja con un mo\u00f1o blanco y una mini figura de la Copa del Mundo. \u201c\u00bfEs para m\u00ed?\u201d, le pregunt\u00f3 al qatar\u00ed, quien enseguida contest\u00f3: \u201cEs para vos\u201d, sorprendiendo a todos en la transmisi\u00f3n.\n\n\n\n\u201cEs un levante eso\u201d, se\u00f1al\u00f3 Evelyn Botto y luego no pod\u00eda creer la situaci\u00f3n: \u201c\u00bfDe verdad? Preguntale si es de verdad\u201d. \u201cCapaz te est\u00e1s casando con el chab\u00f3n y te ten\u00e9s que quedar ah\u00ed, cuidado. No s\u00e9 c\u00f3mo funciona la ley qatar\u00ed\u201d, agreg\u00f3 Harry en tono ir\u00f3nico.\n\nSof\u00eda Mart\u00ednez sali\u00f3 del auto, le agradeci\u00f3 al qatar\u00ed y por la forma de la caja arriesg\u00f3 qu\u00e9 podr\u00eda ser: \u201cSiento que puede ser un collar de perlas\u201d. Sin embargo, cuando sac\u00f3 el envoltorio expres\u00f3: \u201cNo lo puedo creer, no lo puedo creer. Esto no puede estar pasando\u201d.\n\n\n\n\u201cNo s\u00e9 qu\u00e9 es\u201d, indic\u00f3, ante una sofisticada caja negra y cuando logr\u00f3 abrirlo mostr\u00f3 un celular de alta gama. \u201cEsto debe tener un chip que te investiga todo, \u00bfno?\u201d.\n\n\n\nEl ins\u00f3lito momento se vivi\u00f3 con muchas risas en el programa de radio, aunque nadie pod\u00eda creer lo que estaba sucediendo. El conductor sugiri\u00f3: \u201cSi est\u00e1n escuchando esto desde Qatar: si ven un auto caro s\u00fabanse y revisen la guantera\u201d y la periodista contest\u00f3: \u201cMe voy a subir a todos\u201d.\n\n\u201cV\u00e1monos de ac\u00e1\u201d, dijo Sof\u00eda Mart\u00ednez y continu\u00f3 con su m\u00f3vil en vivo desde Doha. Pero a los pocos segundos advirti\u00f3 que uno de los productores se acerc\u00f3 al qatar\u00ed con intenciones de recibir otro obsequio y le regalaron el primer reloj que hab\u00eda mostrado la periodista.\n\n\n\n\u201cDame un tel\u00e9fono a m\u00ed tambi\u00e9n\u201d, le dijo el productor y el qatar\u00ed le respondi\u00f3: \u201cNo, para vos tengo un reloj\u201d. El hombre que estaba muy nervioso abri\u00f3 el paquete y mostr\u00f3 que efectivamente era un art\u00edculo nuevo, pero todos en Perros de la Calle continuaban sin entender bien qu\u00e9 estaba pasando.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/regalo-millonario-qatari-sorprendio-periodista-argentina.html",
    "titulo": "El regalo con el que un millonario qatar\u00ed sorprendi\u00f3 a una periodista argentina",
    "subtitulo": "En medio de una transmisi\u00f3n, la periodista Sof\u00eda Mart\u00ednez se encontr\u00f3 con un misterioso ciudadano local que le hizo vivir uno de los m\u00e1s ins\u00f3litos momentos en la cobertura del Mundial.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638aa52694f5d.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 83,
    "nameFile": "elregaloconelqueunmillonarioqatarisorprendioaunaperiodistaargentina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u2014\u00bfEn qu\u00e9 momento comenz\u00f3 tu inter\u00e9s por lo m\u00edstico y lo espiritual?\n\n\n\n\u2014Desde muy chiquita. En casa eran cat\u00f3licos y de chica iba a la iglesia. Siempre tuve esa conexi\u00f3n de rezar y pedir a Jes\u00fas. Luego de los 20 a\u00f1os comenc\u00e9 mi formaci\u00f3n en otras disciplinas vinculadas a lo espiritual y entr\u00e9 en una escuela de filosof\u00eda que me abri\u00f3 un abanico incre\u00edble: conoc\u00ed el budismo, el hinduismo, el pensamiento de los estoicos y todo eso me despert\u00f3 una pasi\u00f3n y una curiosidad que me fueron llevando hasta este momento. No lo viv\u00ed como una contradicci\u00f3n con mis ra\u00edces cat\u00f3licas. De hecho Jes\u00fas est\u00e1 en mi altar y le sigo rezando. Creo que todas las religiones van hacia el mismo lado por caminos diferentes. Todos buscamos ser mejores, iluminarnos y sacar esos sentimientos feos como la ira, el odio, los celos, la depresi\u00f3n\u2026 que nos confunden y enferman.\n\n\u2014Hiciste una carrera como modelo y como chica sexy de la TV. \u00bfCu\u00e1les fueron los comienzos en ese rubro?\n\n\n\n\u2014A los 16 - 17 a\u00f1os empec\u00e9 como promotora. Trabajaba para una agencia e iba al supermercado, a eventos, a la Rural del Prado para diferentes marcas. En 2001 se abri\u00f3 la puerta de la televisi\u00f3n. Fui a un casting y qued\u00e9 para el programa Noche y pico, con Leo Rossenwasser, un programa bastante rupturista. Hac\u00edamos c\u00e1maras ocultas y de repente sal\u00edamos en ropa interior por la peatonal Sarand\u00ed. All\u00ed tuve como compa\u00f1era a M\u00f3nica Farro, entre otras chicas.\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo te llevabas con ese perfil de modelo sexy?\n\n\n\n\u2014Al principio me daba mucha verg\u00fcenza pero luego me fui soltando. Como todo trabajo, te acostumbr\u00e1s a hacerlo. Hasta hoy mucha gente se acuerda de Noche y pico. Nos iba bien: nos contrataban de boliches para hacer presencias y sirvi\u00f3 de puntapi\u00e9 para hacer teatro. Despu\u00e9s comenc\u00e9 a trabajar con (Luis Alberto) Carballo. Estuve varios a\u00f1os con \u00e9l hasta que, con cinco meses de embarazo de mi segunda hija, dej\u00e9 el programa y no volv\u00ed m\u00e1s a la TV.\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfNo te interes\u00f3 m\u00e1s o no hubo oportunidades?\n\n\n\n\u2014Tuve oportunidades, incluso me llamaron de Buenos Aires pero siempre me gust\u00f3 mantener un perfil bajo. Soy madre de dos hijos y la familia siempre fue lo primordial para m\u00ed. Adem\u00e1s, no me gustaba lo competitivo del ambiente: lo que se hablaba unas de las otras. Nunca entr\u00e9 en esa rosca. Lo m\u00edo era ir al trabajo y volver a mi casa. Despu\u00e9s de la \u00faltima etapa de Pizza a Carballo (2011), sent\u00ed que era un ciclo terminado.\n\n\u2014En ese momento tambi\u00e9n te formabas en disciplinas espirituales\u2026\n\n\n\n\u2014S\u00ed, soy terapeuta floral desde hace 20 a\u00f1os, por ejemplo. Yo quer\u00eda tener otra seguridad porque ten\u00eda problemas de autoestima. De pronto la gente ve\u00eda a la chica sexy, la mujer fatal pero detr\u00e1s de esa vanidad o falso orgullo en realidad hab\u00eda inseguridad. Me gustaba salir en c\u00e1mara, el supuesto poder de ser una modelo sexy pero en el fondo no me sent\u00eda llena. La felicidad no pasa por la ropa, el perfume, por la tele ni el reconocimiento o la belleza. Empec\u00e9 a aplicar la filosof\u00eda budista seg\u00fan la cual nada nos pertenece y cada vez que nos apegamos a algo, vamos a sufrir irremediablemente. Porque nada es nuestro, ni siquiera un hijo, la pareja, una casa o un vaso de vidrio\u2026 no vamos a ir sin nada de este mundo. Ni nuestro cuerpo es nuestro, todo es prestado. As\u00ed que disfrutemos de lo que tenemos en pr\u00e9stamo en este momento, sabiendo que ma\u00f1ana podemos no tenerlo y la felicidad no puede depender de eso. Yo trato de no aferrarme a nada, ni siquiera a aquella fama, chiquita, que supe tener.\n\n\u2014\u00bfEn alg\u00fan momento ve\u00edas la exposici\u00f3n del cuerpo y de lo sensual como una contradicci\u00f3n con tu otro perfil?\n\n\n\n\u2014No. Era un trabajo. Nunca hice un desnudo tampoco. En las producciones de fotos pod\u00eda salir en malla o ropa interior. Pas\u00e9 buenos momentos: me toc\u00f3 viajar y trabajar en varios pa\u00edses como Venezuela o M\u00e9xico.\n\nFernanda Silva. Foto: Leo Main\u00e9.\n\n\u2014\u00bfHoy te sent\u00eds mejor de autoestima?\n\n\n\n\u2014Es un trabajo de todos los d\u00edas. Porque los sentimientos y emociones est\u00e1n ah\u00ed. Tengo miedos e inseguridades que hay que dejar se expresen sin dejar que te controlen. A veces veo a las personas discutir por pol\u00edtica, por ejemplo, despotrican contra el otro y todo ese odio es como un chupito de veneno que se toman porque el otro ni se entera.\n\n\u2014\u00bfConserv\u00e1s v\u00ednculos, una amistad, de aquella \u00e9poca como modelo o en la televisi\u00f3n?\n\n\n\n\u2014No. Ni siquiera en aquel momento era de relacionarme mucho. Lo m\u00edo era el trabajo y nada m\u00e1s.\n\n\u2014\u00bfA Carballo los has visto \u00faltimamente?\n\n\n\n\u2014S\u00ed, me lo cruc\u00e9 en el shopping que estaba con el hijo. Conversamos un rato. Era un buen compa\u00f1ero.\n\nFernanda Silva y Luis Alberto Carballo en 2010. Foto: Archivo.\n\n\u2014\u00bfDesde cu\u00e1ndo te especializaste en terapias hol\u00edsticas, como instructora de yoga, reiki y meditaci\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Hace unos tres a\u00f1os. En este tiempo hice muchas cosas: fui socia en un spa, trabaj\u00e9 como uber, fui enfermera\u2026 En este momento estoy m\u00e1s estabilizada. La meditaci\u00f3n me abri\u00f3 un camino de autoconocimiento que cambi\u00f3 mi vida. Hoy me levanto todos los d\u00edas a las 6 de la ma\u00f1ana y medito una hora para empezar el d\u00eda.\n\n\u2014Sos vegetariana tambi\u00e9n\u2026\n\n\n\n\u2014S\u00ed, siempre me gust\u00f3 la carne. Pero desde hace un a\u00f1o me dije que no quer\u00eda m\u00e1s carne. No es algo forzado, ni me lo propuse; se dio en funci\u00f3n de tanta informaci\u00f3n que te va llegando. No s\u00e9 si voy a volver a comer carne, pero hoy estoy bien as\u00ed.\n\n\u2014\u00bfVolver\u00edas a una propuesta televisiva?\n\n\n\n\u2014Creo que no. Estoy muy bien as\u00ed.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/nueva-vida-fernanda-silva-chica-sexy-tv-dedica-espiritual.html",
    "titulo": "La nueva vida de Fernanda Silva, la chica sexy de la TV que ahora se dedica a lo espiritual",
    "subtitulo": "La comunicadora ex Noche y p\u00edco y Pizza a Carballo lleva 10 a\u00f1os fuera de la pantalla. \"No volver\u00eda\", asegura. En la actualidad se dedica a terapias hol\u00edsticas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a6eba51134.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 84,
    "nameFile": "lanuevavidadefernandasilvalachicasexydelatvqueahorasededicaaloespiritual.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa noche que encumbr\u00f3 a Will Smith como mejor actor de los \u00d3scar 2022 fue la misma en la que \u00e9l hizo tambalear su carrera tras haber abofeteado al comediante Chris Rock en el propio escenario del Dolby Theatre.\n\nEl protagonista de Rey Richard vuelve este viernes a la gran pantalla con el film Emancipation y bajo la incertidumbre de la aceptaci\u00f3n que el p\u00fablico, que por meses lo ha defendido o criticado con igual severidad, le proporcionar\u00e1 nueve meses despu\u00e9s del incidente.\n\n\"Si alguien considera que no est\u00e1 listo para ver mi pel\u00edcula, lo respeto y le doy su espacio, pero mi mayor preocupaci\u00f3n es mi equipo de trabajo\", dijo esta semana Smith en una entrevista a la cadena estadounidense FOX. La pel\u00edcula todav\u00eda no tiene fecha de estreno en Uruguay.\n\nSeg\u00fan Robert Thompson, profesor de la Universidad de Siracusa y fundador del Centro Bleier para la Televisi\u00f3n, las condiciones que permiten que un artista vuelva a retomar su carrera tras un esc\u00e1ndalo dependen de qui\u00e9n cometi\u00f3 la falta y qu\u00e9 fue lo que hizo.\n\nPersonalidades que han representado valores y modos de vida ejemplares suelen ser \"muy dif\u00edciles de perdonar\" una vez que act\u00faan de forma opuesta en alguna ocasi\u00f3n, consider\u00f3 en declaraciones a Efe.\n\n\"Will Smith hizo algo mal, pero se trat\u00f3 de justificar con que estaba defendiendo a un ser querido (Jada Pinkett Smith), quiz\u00e1 por eso muchas personas consideran que este no es el final de su carrera\", sostuvo.\n\nOtro factor que suele ser tomado en cuenta es el nivel de ruptura que se d\u00e9 entre la imagen que la persona proyectaba con lo que llev\u00f3 a cabo. Aunque eso pudo suceder con Smith, Thompson consider\u00f3 que su caso no se puede comparar con el de otras personalidades como las del c\u00f3mico Bill Cosby o el productor Harvey Weinstein, implicados en esc\u00e1ndalos de abusos sexuales.\n\nAlejandra Musi, cr\u00edtica de cine y miembro de la Critics Choice Association, coincidi\u00f3 con la opini\u00f3n del profesor en cuanto a que la carrera de Smith \"no se encuentra en su etapa final\", y explic\u00f3 que es probable que esto responda a \"la manera en la que el actor ha asumido la culpa\".\n\n\"A los estadounidenses les encanta el discurso de la redenci\u00f3n y la oportunidad de acceder a ella depende del pecado, que en su caso es v\u00e1lido porque Smith no minti\u00f3 (...) Mentir es lo m\u00e1s grave que puede hacer alguien en Estados Unidos\", manifest\u00f3 Musi en entrevista con Efe.\n\nTras la bofetada, el actor de Bad Boys se disculp\u00f3 con Rock y en diversas ocasiones ha expresado su arrepentimiento de forma p\u00fablica. Adem\u00e1s, Smith renunci\u00f3 a su membres\u00eda en la Academia de Hollywood, instituci\u00f3n que vet\u00f3 la participaci\u00f3n del actor en sus actividades durante los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os, incluidos los \u00d3scar.\n\nThompson estima que dicha decisi\u00f3n \"no tendr\u00e1 gran repercusi\u00f3n\" en la carrera del actor de Hombres de negro debido a la relevancia y popularidad de la que goza. Musi, por su parte, fue optimista al considerar un posible regreso triunfal de Smith a la Academia una vez que cumpla con su suspensi\u00f3n. \"Si en ese tiempo logra mostrarse como alguien que est\u00e1 impulsando su pasi\u00f3n y trabajando por su futuro, creo que podr\u00edamos hasta verlo ganar otro \u00d3scar y recibirlo de una mejor manera\", opin\u00f3.\n\nWill Smith estrena Emancipation, un film dirigido por Antoine Fuqua que retrata la historia de un esclavo en su b\u00fasqueda de libertad en el contexto de la Guerra Civil estadounidense.\n\nAunque lo considera dif\u00edcil, Thompson cree que el regreso de Smith a la pantalla debe de ser juzgado por su calidad interpretativa, pero prev\u00e9 que la gente evaluar\u00e1 a la pel\u00edcula de forma muy subjetiva. \"Creo que si el film tiene \u00e9xito, la gente pensar\u00e1 que a nadie le ha importado lo que hizo; y si no van a verla, dir\u00e1n que no lo han perdonado\", concluy\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/polemica-regreso-will-smith-cine-le-perdonaran-paso-chris-rock.html",
    "titulo": "Pol\u00e9mica por el regreso de Will Smith al cine: \u00bfle perdonar\u00e1n lo que pas\u00f3 con Chris Rock?",
    "subtitulo": "El actor estrena su primera pel\u00edcula desde el esc\u00e1ndalo por la bofetada que le dio a su colega en los \u00faltimos premios Oscar. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 recibida?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/03/30/6244e0d88c972.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 85,
    "nameFile": "polemicaporelregresodewillsmithalcineleperdonaranloquepasoconchrisrock.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEra sobre la crisis, sobre la desaz\u00f3n, sobre el hambre. Sobre los que se iban y dejaban la tierra vac\u00eda, el coraz\u00f3n partido, las familias rotas. Sobre lo doloroso de ver un lugar sin alternativas, un pa\u00eds que no ofrec\u00eda m\u00e1s opciones que la salida: el Uruguay de 2002. Era, tambi\u00e9n, una canci\u00f3n de amor. Un relato de met\u00e1foras futboleras y un grito popular que nunca so\u00f1\u00f3 con convertirse en un himno de tribuna. El destino de \u201cCielo de un solo color\u201d, hoy un \u00e9xito inevitable del repertorio de No Te Va Gustar, tambi\u00e9n era impredecible.\n\n\u201cEs una canci\u00f3n que fue escrita en un contexto donde la situaci\u00f3n era superdificil para todo el mundo, se estaba yendo mucha gente a vivir afuera porque no encontraba oportunidades, por la crisis fuert\u00edsima viv\u00edamos\u201d, explica Emiliano Brancciari.\n\nEs, dice, quiz\u00e1s la \u00faltima canci\u00f3n de composici\u00f3n as\u00ed de colectiva en el devenir de No Te Va Gustar. Mateo Moreno, bajista fundador del grupo y a quien a menudo se le asigna el cr\u00e9dito \u00edntegro del tema, present\u00f3 los acordes de la estrofa y del precoro (lo que suena en los versos \u201cHay algo que sigue vivo / nos renueva la ilusi\u00f3n\u201d). Pablo \u201cChamaco\u201d Abdala, baterista original de la formaci\u00f3n, escribi\u00f3 la primera estrofa, y Brancciari se encarg\u00f3 del resto de la letra, la m\u00fasica de los pasajes netamente murgueros y la coda final. Fue un puzzle, el resultado de otros tiempos.\n\nFue, adem\u00e1s, la sexta canci\u00f3n de Aunque cueste ver el sol, el disco de 2005 grabado un a\u00f1o antes en los estudios de Bersuit Vergarabat (Del Cielito Records), en Argentina, con Tito Fargo como productor. De alguna manera, el \u00e1lbum cerr\u00f3 la trilog\u00eda fundacional de una de las bandas m\u00e1s relevantes del rock uruguayo reciente, y fue uno de los trabajos m\u00e1s pol\u00edticos y sociales del grupo que, por entonces, todav\u00eda exploraba el reggae y la fusi\u00f3n de corte latino como forma de vida.\n\nTodo iba a cambiar. Todo es tan inflamable, de 2006, ser\u00eda la transici\u00f3n definitiva hacia el sonido y la b\u00fasqueda est\u00e9tica a la que NTVG se dedicar\u00eda despu\u00e9s (de un rock y pop m\u00e1s concreto, preciso), y ser\u00eda el \u00faltimo trabajo con Mateo Moreno y Chamaco Abdala, que luego se bajar\u00edan del proyecto. \u201cCielo de un solo color\u201d demorar\u00eda un tiempo, pero se convertir\u00eda en una de las canciones m\u00e1s conocidas de todo el pa\u00eds, y nada tendr\u00eda que ver la crisis.\n\nel camino De la crisis al himno futbolero\n\n\u201cDesde el primer momento quisimos que fuera una murga rock, mezclar los dos mundos\u201d, dice Brancciari sobre \u201cCielo de un solo color\u201d, a menudo denominada \u201cAy Celeste\u201d por el verso que repite una y otra vez en su tramo final, primero en clave de rock y luego en modo murguero.\n\nLa primera estrofa, que reposa sobre una melod\u00eda de melancol\u00eda jaimeroosiana, habla de los adioses y las partidas. \u201cCu\u00e1ntas lunas que se van / Y nosotros esperando / Que despierte el coraz\u00f3n / Que parece estar quebrado\u201d, se canta sobre una guitarra pelada, una bater\u00eda de murga tocada por Brancciari, Chamaco y Gonzalo \u201cJapo\u201d Castex; y las pinceladas del bandone\u00f3n de Carlos Buono, de Jun\u00edn con nostalgia de la Aduana.\n\nLa segunda estrofa marca el ingreso gradual del ADN de No Te Va Gustar, para el caso con llevada de ska, y el precoro apela a una frontalidad rabiosa que, en cierto modo, le hace honor a la garra charr\u00faa como forma de vida: \u201cHay algo que sigue vivo / Nos renueva la ilusi\u00f3n / Y en el \u00faltimo suspiro...\u201d.\n\nEl coro de murga liderado por Alejandro Balbis, que por entonces viv\u00eda en Argentina, acent\u00faa la idea, todav\u00eda con m\u00e1s emoci\u00f3n: \u201cVida, que vida pobre / Vivirla en este lugar / Qu\u00e9 saben, qu\u00e9 saben ellos / Que no le pueden cantar\u201d. El final es una plegaria certera \u2014\u201cAy Celeste, regalame un sol\u201d\u2014 a la que parece imposible apartar de lo deportivo, lo nacional.\n\n\u201cPero en realidad era eso, una canci\u00f3n de amor al pa\u00eds en un momento dif\u00edcil. Decidimos utilizar terminolog\u00eda futbolera porque nos pareci\u00f3 simp\u00e1tico en ese momento, divertido. No s\u00e9 si hoy lo volver\u00edamos a hacer, con el diario del lunes\u201d, dice Brancciari, y un poco se r\u00ede.\n\nEl diario del lunes dir\u00eda que \u201cCielo de un solo color\u201d hizo un recorrido inesperado. Que para el Mundial de Sud\u00e1frica 2010, los jugadores la hicieron propia y la escucharon a modo de c\u00e1bala en el camino a cada uno de los estadios. Que se hizo canto colectivo en medio de una campa\u00f1a hist\u00f3rica. Que son\u00f3 en todos los festejos del cuarto puesto y que una vez en Montevideo, la banda toc\u00f3 en vivo en la fiesta de los jugadores, y todos subieron al escenario para ser, por un rato, una murga y una hinchada de ellos mismos (una escena parecida se repetir\u00eda ocho a\u00f1os m\u00e1s tarde). Que acompa\u00f1\u00f3 la conquista de la Copa Am\u00e9rica 2011 y que en 2018 fue la canci\u00f3n oficial de la Celeste: son\u00f3 en los estadios de Rusia, se llev\u00f3 los elogios de Billboard y emocion\u00f3 a todos.\n\nUn d\u00eda, el capit\u00e1n Diego God\u00edn le escribi\u00f3 a Brancciari que estar en la cancha a casi 14.000 kil\u00f3metros de Montevideo y escuchar a miles cantar ese estribillo los ten\u00eda con piel de gallina. La banda estaba de gira por M\u00e9xico y aunque la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol le hab\u00eda pedido permiso para utilizar su tema en la Copa del Mundo, no ten\u00edan ni idea de hasta d\u00f3nde iba a llegar esa historia. En pleno tour, las noticias y los posteos de las redes sociales les demostraban una sola cosa: que su canci\u00f3n de amor, de crisis, de dolor, hac\u00eda rato hab\u00eda dejado de ser suya.\n\nEl jueves en que debut\u00f3 Uruguay en Qatar, la cuenta de Twitter de FIFA en espa\u00f1ol subi\u00f3 una foto desde un estadio, con un recorte de cielo de un celeste pleno, y escribi\u00f3 junto a un coraz\u00f3n: \u201cCielo de un solo color que me sigue enamorando\u201d. Ayer, seg\u00fan datos de Spotify, el tema estaba entre los 20 m\u00e1s virales en Uruguay.\n\nCielo de un solo color,\n\nQue me sigue enamorando... \ud83d\udc99 pic.twitter.com/Ti8Ob5dDml \u2014 Copa Mundial FIFA \ud83c\udfc6 (@fifaworldcup_es) November 24, 2022\n\nEn las noches de show, cuando No Te Va Gustar toca este tema, las luces del escenario cambian y lo ti\u00f1en todo de celeste. Es lo mismo que pasa cada, adentro, vez que suena su canci\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/historia-cielo-color-tema-nacio-crisis-llego-mundiales.html",
    "titulo": "La historia de \"Cielo de un solo color\", el tema que naci\u00f3 de la crisis y lleg\u00f3 a los Mundiales",
    "subtitulo": "No Te Va Gustar la estren\u00f3 en 2005 y aunque no es sobre f\u00fatbol, la selecci\u00f3n uruguaya la hizo su himno: la cantaron los jugadores y esta es su historia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/63894edc9f60c.jpeg",
    "fecha": "12/04/2022, 08:48:12",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 86,
    "nameFile": "lahistoriadecielodeunsolocoloreltemaquenaciodelacrisisyllegoalosmundiales.html"
  }
]