[
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy",
    "titulo": "Astesiano fue citado a declarar este lunes ante la fiscal Fossati",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "files/2022/12/12/astesianofuecitadoadeclararestelunesantelafiscalfossati.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Asociaci\u00f3n de Controladores de Tr\u00e1nsito A\u00e9reo del Uruguay (Actau) se declar\u00f3 en conflicto y resolvi\u00f3 no autorizar el despegue de aviones desde el Aeropuerto de Carrasco y otras terminales a\u00e9reas del pa\u00eds a partir de la pr\u00f3xima semana.\n\nSeg\u00fan el comunicado emitido por Actau, no se autorizar\u00e1n los despegues en los siguientes d\u00edas y horarios:\n\n- lunes 19 (02.00 a 04.00 y 14.00 a 16.00)\n\n- mi\u00e9rcoles 21 (02.00 a 04.00 y 14.00 a 16.00)\n\n- viernes 23 (04.00 a 06.00 y 16.00 a 18.00)\n\n- domingo 25 (06.00 a 08.00 y 18.00 a 20.00)\n\n- martes 27 (08.00 a 10.00 y 20.00 a 22.00)\n\n- jueves 29 (10.00 a 12.00 y 22.00 a 00.00)\n\n- s\u00e1bado 31 (06.00 a 08.00 y 18.00 a 20.00)\n\nEl sindicato manifest\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que la medida es por las \"importantes inequidades salariales entre funcionarios\" que realizan la misma tarea, las \"precarias condiciones de trabajo en las torres y centro de control\", que aseguraron \"han sido observadas por la Inspecci\u00f3n del Trabajo en numerosas instancias\".\n\n\n\nAdem\u00e1s, los trabajadores reclamaron la \"implementaci\u00f3n de una carrera funcional\" que \"priorice el ingreso, capacitaci\u00f3n y entrenamiento del personal\", que aseguraron fue acordada en 2018, pero que \"a\u00fan no ha sido concretada\".\n\n\"Ante la no concurrencia de las autoridades del Ministerio de Defensa Nacional y la Dinacia las \u00faltimas convocatorias de la Dinatra a la negociaci\u00f3n colectiva, a los efectos de resolver el conflicto que mantenemos con la administraci\u00f3n desde hace 3 a\u00f1os, y luego de haber mantenido numerosas reuniones con diferentes actores del gobierno nos vemos obligados a tomar esta decisi\u00f3n\", afirm\u00f3 Actau.\n\n\n\nEn ese sentido, exigen el \"\u00edntegro cumplimiento\" de los convenios colectivos firmados, as\u00ed como que \"se concrete a la brevedad la presupuestaci\u00f3n de 19 compa\u00f1eros, pendiente desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o\".\n\nEl sindicato expres\u00f3, adem\u00e1s, que en los horarios que no se realicen despegues \"no se permitir\u00e1n vuelos de entrenamiento\". Tampoco se otorgar\u00e1n \"directos ni vectoraciones en la medida de que no se afecte la seguridad operacional\".\n\n\n\n\"Quedan excluidos de estas medidas todos los vuelos sanitarios, humanitarios, b\u00fasqueda y rescate, en emergencia, vuelos de Estado (en todos sus casos) y afectados por meteorolog\u00eda adversa\", agreg\u00f3 el sindicato.\n\n\n\nEstas medidas, remat\u00f3 Actau, \"en ning\u00fan caso ponen en peligro la vida, la seguridad o la salud de toda o parte de la poblaci\u00f3n, por tratarse de aeronaves en tierra\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sindicales/controladores-aereos-conflicto-autorizaran-despegues-sepa-fechas-horarios-afectados.html",
    "titulo": "Controladores a\u00e9reos est\u00e1n en conflicto y no autorizar\u00e1n despegues: sepa fechas y horarios afectados",
    "subtitulo": "Los controladores, nucleados en Actau, activaron esta medida que comenzar\u00e1 a regir desde el 19 de diciembre por \"importantes inequidades salariales entre funcionarios\", entre otros reclamos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/07/03/5eff4de1993fc.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "files/2022/12/12/controladoresaereosestanenconflictoynoautorizarandespeguessepafechasyhorariosafectados.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl ministro de Transporte, Jos\u00e9 Luis Falero, inaugura este lunes el viaducto de 1.800 metros con dos rampas de accesos principales y un puente arco de 160 metros de largo, adem\u00e1s de una serie de obras anexas de ingreso al puerto de Montevideo.\n\nEsas obras, que comenzaron en junio de 2019, tienen como objetivo separar el cruce vehicular a nivel de la rambla portuaria con la v\u00eda del Ferrocarril Central, que transportar\u00e1 la carga de la segunda planta de UPM, que se est\u00e1 construyendo.\n\n\n\nTambi\u00e9n eliminar\u00e1 las interferencias en la circulaci\u00f3n generada por los camiones que ingresan al puerto, para lo cual se generar\u00e1 un acceso \u00fanico a la zona norte y se ampli\u00f3 el \u00e1rea portuaria.\n\nAsimismo, se construyeron tres carriles en cada sentido, pretendiendo disminuir los tiempos de traslados y aumentar la capacidad de circulaci\u00f3n en ese punto.\n\n\n\nEl proyecto incluy\u00f3, adem\u00e1s, la iluminaci\u00f3n general de toda la obra. La totalidad de los trabajos implic\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 135 millones.\n\nCara nueva\n\nAl igual que la extracci\u00f3n de pesqueros oxidados en las orillas del R\u00edo de la Plata en la zona de Capurro, el nuevo viaducto cambiar\u00e1 la entrada oeste de Montevideo. Quedan por solucionar algunos \u201cpuntos negros\u201d a nivel edilicio: la playa de maniobra y la Estaci\u00f3n \u201cGeneral Artigas\u201d de AFE.\n\n\n\nLa obra de construcci\u00f3n del viaducto oblig\u00f3 a la empresa Saceem a eliminar los sistemas de fr\u00edo de la central Batlle de UTE, los que consist\u00edan en enormes tubos de decenas de metros de longitud que llevaban agua del R\u00edo de la Plata a una planta de filtros de la usina.\n\n\n\nPara edificar la obra, la empresa constructora tambi\u00e9n tir\u00f3 abajo la planta de filtros. En ese sitio se construir\u00e1 una bater\u00eda de ocho balanzas para camiones.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/luego-tres-anos-obras-inauguran-viaducto-rambla-portuaria.html",
    "titulo": "Se inaugura este lunes el viaducto en la rambla portuaria, tras m\u00e1s de 3 a\u00f1os de obra",
    "subtitulo": "La totalidad de los trabajos implic\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 135 millones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/18/62ae458565f2b.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "files/2022/12/12/seinauguraesteluneselviaductoenlaramblaportuariatrasmasde3a\u00f1osdeobra.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAyer por la ma\u00f1ana, en el programa Punto Penal (Canal 10) se divulg\u00f3 una noticia sobre la enorme molestia que qued\u00f3 con el profe \u00d3scar Ortega en algunas personas que integran la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF), en una informaci\u00f3n que fue confirmada por Ovaci\u00f3n con fuentes de la propia AUF.\n\n\u201cHay un cuestionamiento de c\u00f3mo se insert\u00f3 en el grupo, cay\u00f3 de la nada en medio de Qatar, no muy comprometido. Los cuestionamientos van desde eso, hasta algo mucho m\u00e1s serio como la forma de trabajo. Despu\u00e9s hay algo que se cuestiona y es que previo a un partido sali\u00f3 con su familia, se fue, sali\u00f3 a pasear\u201d, comentaron en Punto Penal.\n\n\n\nEn tanto, en la misma l\u00ednea, a Ovaci\u00f3n le afirmaron fuentes vinculadas a la AUF que no fue f\u00e1cil la convivencia con Ortega, especialmente con temas relacionados a su familia.\n\n\n\nVale recordar que, adem\u00e1s de trabajar con Ortega, el Tornado tiene en su cuerpo t\u00e9cnico a otro profesional como Guillermo Souto, que se complementaba en cancha con el experimentado preparador f\u00edsico.\n\nDESDE ADENTRO. Tras lo trascendido en el programa televisivo, como lo afirmado por personas que forman parte de la AUF, Ovaci\u00f3n consult\u00f3 a profesionales que estuvieron en el d\u00eda a d\u00eda con el profe durante el Mundial, que prefirieron mantener el anonimato.\n\n\n\nEsas fuentes se\u00f1alaron que, como Ortega manifest\u00f3 su malestar por el lugar de concentraci\u00f3n en Qatar (espacios inadecuados para su tarea), como de los materiales, no cay\u00f3 bien en algunos dirigentes, fruto del trabajo que hicieron para conseguir las mejores instalaciones y condiciones para el plantel celeste. Y ese hecho gener\u00f3 un cortocircuito entre el profesional y algunos miembros de la AUF, a quienes no les gust\u00f3 el reclamo que les hizo.\n\nPor otro lado, otra fuente vinculada al Ejecutivo de la AUF discrep\u00f3 en\u00e9rgicamente e hizo referencia, con \u00e9nfasis, a que durante toda la estad\u00eda de Uruguay en Qatar no hubo absolutamente ning\u00fan problema de relacionamiento ni con el profe Ortega ni con los futbolistas. \u201cSe est\u00e1n sacando los trapitos al sol con IVA e IMESI incluidos. Es de una bajeza tremenda lo que est\u00e1 pasando. No sucedi\u00f3 nada fuera de lo normal, solo tonter\u00edas que en todas delegaciones deportivas ocurren en el d\u00eda a d\u00eda de trabajo\u201d, coment\u00f3 con molestia por la trascendencia que tuvo el tema -a su entender- de manera innecesaria con un profesional que est\u00e1 muy bien valorado en el mundo.\n\nLa misma fuente aclar\u00f3 que es indiscutible la calidad profesional que tiene Ortega y que no en vano lleva a\u00f1os trabajando en el primer nivel, que esto est\u00e1 relacionado a la lucha interna que hay contra algunos integrantes del actual Ejecutivo, en especial contra el presidente Ignacio Alonso.\n\nCONTINUIDAD. M\u00e1s all\u00e1 de lo que suceda con Diego Alonso en la conversaci\u00f3n que tendr\u00e1 con parte del Ejecutivo de la AUF en esta semana, y que no est\u00e1 f\u00e1cil su continuidad, todos sab\u00edan dentro del organismo que Ortega no seguir\u00eda como preparador f\u00edsico de la selecci\u00f3n uruguaya.\n\n\n\nEs impensado que el profe deje Atl\u00e9tico Madrid y que el club Colchonero le pueda dar permisos como le dio para que pueda estar en los \u00faltimos cuatro partidos de las Eliminatorias de la selecci\u00f3n uruguaya y en el Mundial, donde hasta el canciller Francisco Bustillo tuvo que intervenir para lograr el \u201cs\u00ed\u201d del equipo espa\u00f1ol.\n\n\n\nEl Ejecutivo de la AUF pretende en esta oportunidad un preparador f\u00edsico abocado 100% a la Celeste.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/genero-cortocircuito-profe-ortega-dirigentes-versiones.html",
    "titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 se gener\u00f3 un cortocircuito entre el profe Ortega y algunos dirigentes?: las dos versiones",
    "subtitulo": "Hay discrepancia en la interna de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol; el reconocido profesional no continuar\u00e1 como preparador f\u00edsico en la selecci\u00f3n de Uruguay.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/11/63967add92b1b.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "files/2022/12/12/porquesegenerouncortocircuitoentreelprofeortegayalgunosdirigenteslasdosversiones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa tempranera y sorpresiva eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n de Brasil en el Mundial de Qatar 2022 deriv\u00f3 en la salida de Tite, el entrenador que hab\u00eda logrado un muy buen proceso al frente del equipo norte\u00f1o.\n\nYa con el equipo sin actividad, la Confederaci\u00f3n Brasile\u00f1a de F\u00fatbol comenz\u00f3 a manejar diferentes nombres para sustituir a Tite, que hab\u00eda llegado a la selecci\u00f3n en junio de 2016.\n\nLo cierto es que los medios tambi\u00e9n manejan varios nombres para el nuevo entrenador y en redes sociales se dio a conocer un juego en el que los usuarios eligen de manera aleatoria al director t\u00e9cnico que aparece entre las opciones.\n\nY para sorpresa de muchos, hay un uruguayo. Se trata de Paulo Pezzolano, el t\u00e9cnico que llev\u00f3 a Cruzeiro a Primera Divisi\u00f3n luego de una gran campa\u00f1a que tiene muy contentos a los hinchas del equipo de Belo Horizonte y tambi\u00e9n al propietario del club: Ronaldo.\n\nPaulo Pezzolano en el juego interactivo de Globo Esporte.\n\nEl crack brasile\u00f1o se encarg\u00f3 tambi\u00e9n de aclarar que \"Pezzolano est\u00e1 siendo sondeado por Uruguay, pero es nuestro, est\u00e1 cerrado\", sin aclarar que tambi\u00e9n est\u00e1 dentro de los posibles candidatos a entrenador de Brasil seg\u00fan el juego interactivo publicado por Globo Esporte.\n\nEntre las opciones aparecen varios entrenadores brasile\u00f1os, algunos argentinos como Diego Simeone, otros de Europa como Carlo Ancelotti y tambi\u00e9n, como sorpresa, est\u00e1 el Papa Pezzolano, que ahora tendr\u00e1 como objetivo dejar a Cruzeiro en lo m\u00e1s alto del Brasileirao.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/brasil-hicieron-juego-elegir-nuevo-tecnico-seleccion-aparece-uruguayo.html",
    "titulo": "En Brasil hicieron un juego para elegir al nuevo t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n y aparece un uruguayo",
    "subtitulo": "Luego de la eliminaci\u00f3n del Mundial de Qatar 2022, la Canarinha busca entrenador y son varios los nombres que est\u00e1n en carpeta.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/09/18/5f64e7383d779.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "files/2022/12/12/enbrasilhicieronunjuegoparaelegiralnuevotecnicodelaseleccionyapareceunuruguayo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA\u00fan con el Mundial de Qatar 2022 en disputa, la organizaci\u00f3n ya trabaja para desmontar el 974, el estadio de contenedores que levantaron especialmente para esta ocasi\u00f3n y con el que Uruguay sue\u00f1a contar para el Mundial 2030.\n\nQatar 2022 present\u00f3 ocho estadios para organizar la Copa del Mundo y este fue el \u00fanico desarmable por completo. Algunos ser\u00e1n achicados nuevamente y volver\u00e1n a su capacidad habitual. Otros como el Lusail, donde este martes jugar\u00e1n Argentina y Croacia y donde el domingo se celebrar\u00e1 la final, se reconvertir\u00e1 en un espacio en el que convivir\u00e1n locales comerciales, institutos educativos y un centro de salud.\n\nEl objetivo de esto es que no pase lo mismo que en los mundiales de Sud\u00e1frica (2010) o Brasil (2014) donde quedaron estadios abandonados o imposibles de mantener en el \u00e1mbito interno con las estructuras mundialistas.\n\n\n\nEl 974 debe su nombre a la cantidad de contenedores que funcionan para aguantar la estructura del estadio. Dicho escenario, para 40.000 espectadores, tuvo siete partidos del Mundial. All\u00ed se jugaron los choques entre M\u00e9xico y Polonia (0-0), Portugal y Ghana (3-2), Francia y Dinamarca (2-1), Brasil y Suiza (1-0), Polonia y Argentina (0-2), Serbia y Suiza (2-3), y tambi\u00e9n del que protagonizaron Brasil y Corea del Sur (4-1) en octavos de final.\n\n974, el estadio desmontable que tiene el Mundial de Qatar 2022. Cr\u00e9dito: Juan Pablo Romero.\n\nEse partido entre ante los brasile\u00f1os fue el que se perdi\u00f3 de jugar Uruguay por la eliminaci\u00f3n en fase de grupos por la diferencia de goles a favor.\n\n\n\nCada color de contenedor tiene una funci\u00f3n en el armado. No est\u00e1n puestos de forma aleatoria ni por decoraci\u00f3n. Los amarillos son los ba\u00f1os, los azules los locales gastron\u00f3micos, los grises las \u00e1reas de rezo y los rojos son las \u00e1reas m\u00e9dicas y de seguridad.\n\n\n\nEste escenario, inaugurado en noviembre del a\u00f1o pasado, tuvo un costo de US$ 230 millones de los 10.000 millones que se invirtieron para presentar los ocho estadios.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N La FIFA se muestra abierta a un fondo de indemnizaci\u00f3n para obreros del Mundial 2022 v\u00edctimas de accidentes\n\nOvaci\u00f3n consult\u00f3 al Comit\u00e9 Organizador de la FIFA en Doha para saber a d\u00f3nde ir\u00edan moment\u00e1neamente a parar estos contenedores, pero expresaron que a\u00fan no pueden dar una respuesta oficial sobre ese asunto. Tampoco pudieron se\u00f1alar en cu\u00e1nto tiempo desmantelar\u00e1n el estadio por completo.\n\n\n\nEl estadio, que tuvo en su construcci\u00f3n la participaci\u00f3n de un arquitecto uruguayo radicado en Qatar (Jos\u00e9 Ignacio Masena), desaparecer\u00e1 de Doha en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Ovaci\u00f3n asisti\u00f3 el domingo al predio donde ya se pueden ver gr\u00faas desde la parte exterior retirando distintos elementos como hierros, columnas y otros equipos. A un par de cuadras ya se oyen varios ruidos met\u00e1licos provenientes desde el interior que solo se disimulan cuando sale o llega un avi\u00f3n al aeropuerto que est\u00e1 a solo unas cuadras.\n\nEl Estadio 974 del Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nPor afuera, la cara del 974 sigue siendo bastante parecida a la que hasta hace unos d\u00edas recib\u00eda partidos mundialistas. Solo se ven algunos huecos m\u00e1s por encima de los contenedores que antes eran disimulados con lonas referentes a la FIFA y el torneo.\n\n\n\nEl domingo, sin f\u00fatbol para ver en Qatar y a la espera de las semifinales, varios hinchas se arrimaron a fotografiarse con este particular estadio en sus espaldas.\n\n\n\nUruguay, que ya present\u00f3 oficialmente su candidatura para albergar el Mundial 2030 con Argentina, Chile y Paraguay, sue\u00f1a con hacerse de este estadio desmontable.\n\nInterior del estadio 974 de Qatar. Foto: Mateo V\u00e1zquez\n\nLos dirigentes de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF) aprovecharon los d\u00edas posteriores a la eliminaci\u00f3n de la Celeste para interiorizarse sobre este asunto y otros temas relacionados a la infraestructura, confirm\u00f3 Ovaci\u00f3n.\n\n\n\nAntes de que arranque la Copa del Mundo el propio Sebasti\u00e1n Bauz\u00e1, director de la Secretar\u00eda Nacional del Deporte, hab\u00eda dicho: \u201cNo me quiero adelantar pero tengo la informaci\u00f3n que el presidente (Luis Lacalle Pou) en Qatar tuvo contactos directos y hay posibilidades que esos estadios se desarmen y alguna parte venga al Uruguay\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/asi-desarman-estadio-contenedores-uruguay-suena-mundial.html",
    "titulo": "As\u00ed desarman el 974, el estadio de contenedores con que el que Uruguay sue\u00f1a para el Mundial 2030",
    "subtitulo": "Uruguay, que ya present\u00f3 oficialmente su candidatura para albergar el Mundial 2030 con Argentina, Chile y Paraguay, sue\u00f1a con hacerse de este estadio desmontable.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/11/63962cf9ae00f.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "files/2022/12/12/asidesarmanel974elestadiodecontenedoresconqueelqueuruguaysue\u00f1aparaelmundial2030.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCanciller\u00eda culmin\u00f3 en las \u00faltimas horas la investigaci\u00f3n administrativa que hab\u00eda sido ordenada por el ministro de Relaciones Exteriores, Francisco Bustillo, en cuanto a si hab\u00edan existido o no irregularidades en la entrega de un pasaporte al narco Sebasti\u00e1n Marset mientras estaba preso en Emiratos \u00c1rabes.\n\nEn setiembre de 2021 Marset fue enviado a prisi\u00f3n en Dub\u00e1i por contar con un pasaporte paraguayo falso. En octubre, en tanto, accedi\u00f3 al pasaporte uruguayo. Durante su comparecencia en el Parlamento, en agosto pasado, donde fue interpelado, Bustillo se comprometi\u00f3 a realizar una investigaci\u00f3n administrativa.\n\n\n\nEn el resultado de la misma, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds, la instructora a cargo se\u00f1al\u00f3 que \u201cno fue detectada por la suscripta ninguna falta administrativa ni relativa al procedimiento de gesti\u00f3n de pasaporte, ni en cuanto a las comunicaciones formales por las que se impartieron instrucciones\u201d.\n\nEl documento agrega que, \u201crespecto al procedimiento de gesti\u00f3n y emisi\u00f3n del pasaporte, en todo momento la Oficina Consular actuante solicit\u00f3 instrucciones y procedi\u00f3 de acuerdo a lo instituido\u201d.\n\n\n\nSeg\u00fan la instructora, las oficinas que participaron en el procedimiento que termin\u00f3 con la entrega del pasaporte (el Departamento de Documentaci\u00f3n de Viaje y la direcci\u00f3n de Asuntos Consulares), \u201cse ci\u00f1eron\u201d a sus competencias.\n\n\u201cNo surge \u2014contin\u00faa el documento\u2014 de las comunicaciones vertidas ning\u00fan trato excepcional en la gesti\u00f3n del pasaporte, recordando que la atenci\u00f3n inicial del caso surge por el hecho de encontrarse un ciudadano uruguayo privado de libertad en el exterior y, por lo tanto, se gestion\u00f3 la asistencia consular de estilo\u201d.\n\n\n\nLa instructora sostiene que fueron indagados todos los funcionarios de Canciller\u00eda que tuvieron intervenci\u00f3n en la tramitaci\u00f3n del pasaporte para Marset. Estos fueron consultados sobre si recibieron instrucciones por parte de alg\u00fan jerarca para que procedan de una forma diferente al habitual y \u201ctodas las respuestas fueron negativas\u201d.\n\n\n\nLas conclusiones a las que lleg\u00f3 la instructora, fueron avaladas por la Sala de Abogados de la cartera, y fueron presentadas el viernes al fiscal a cargo de la investigaci\u00f3n, Enrique Rodr\u00edguez.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/culmino-investigacion-administrativa-caso-marset-cancilleria-concluyo-hubo-irregularidades.html",
    "titulo": "Culmin\u00f3 investigaci\u00f3n administrativa sobre caso Marset en Canciller\u00eda; se concluy\u00f3 que no hubo irregularidades",
    "subtitulo": "\"No fue detectada por la suscripta ninguna falta administrativa\", dice el documento que ya fue enviado a Fiscal\u00eda.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/11/62f571120383c.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "files/2022/12/12/culminoinvestigacionadministrativasobrecasomarsetencancilleriaseconcluyoquenohuboirregularidades.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste lunes de madrugada fueron incendiados los contenedores de basura de tres cuadras de la calle 2 de mayo, seg\u00fan pudo constatar El Pa\u00eds. El episodio se registr\u00f3 desde el cruce con L\u00edber Arce hasta Rivera, en la zona del barrio Parque Batlle, cercana al zool\u00f3gico de Villa Dolores.\n\nTal como inform\u00f3 el periodista Jaime Clara en su cuenta de Twitter, los contenedores fueron incendiados en su totalidad.\n\nSi bien desde el Municipio CH indicaron que hab\u00eda un solo contenedor quemado, El Pa\u00eds pudo constatar que fueron al menos tres en esas tres cuadras de la calle 2 de mayo.\n\nPor el momento, se desconocen las causas de los actos vand\u00e1licos ocurridos esta madrugada.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/prendieron-fuego-contenedores-basura-tres-cuadras-parque-batlle-madrugada.html",
    "titulo": "Prendieron fuego contenedores de basura de al menos tres cuadras en Parque Batlle esta madrugada",
    "subtitulo": "El episodio se registr\u00f3 desde la calle 2 de mayo desde L\u00edber Arce hasta Rivera, en la zona cercana al Zool\u00f3gico de Villa Dolores.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/12/639727de9eb52.r_1670850932241.1-0-1599-1066.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "files/2022/12/12/prendieronfuegocontenedoresdebasuradealmenostrescuadrasenparquebatlleestamadrugada.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa senadora nacionalista Graciela Bianchi indic\u00f3 este lunes que el 20 y 21 de diciembre se votar\u00e1 el proyecto de ley de la reforma de la seguridad social en el Senado, tal como pretend\u00eda el presidente Luis Lacalle Pou, impulsor de esta redacci\u00f3n junto a los socios de la coalici\u00f3n.\n\n\"Se vota, ya est\u00e1n fijados los d\u00edas: 20 y 21 de este mes, en el Plenario\" del Senado, dijo Bianchi. \"Se est\u00e1n ajustando algunas cosas dentro de la coalici\u00f3n, dentro del Partido Nacional, y esta semana se termina de votar en comisi\u00f3n\" la redacci\u00f3n, que no apoyar\u00e1 en general el Frente Amplio pero s\u00ed algunos art\u00edculos que consideren convenientes.\n\n\"Es una buena reforma dadas las circunstancias en las que estamos\", puntualiz\u00f3 la senadora nacionalista. \"El problema es que llegamos al borde, como siempre; el mismo Danilo Astori lo ha dicho reiteradamente. A m\u00ed me enoja un poco cuando ahora lo dice y critica: lo hubieras hecho antes\", apunt\u00f3.\n\n\n\nBianchi plante\u00f3 que es una reforma \"muy progresiva\", en referencia a que el proceso termina en el a\u00f1o 2043. \"No afecta derechos adquiridos de nadie que tenga causal o est\u00e9 jubilado, al contrario, agrega la posibilidad de poder seguir trabajando 'en blanco' y tener una jubilaci\u00f3n\", agreg\u00f3 la nacionalista.\n\n\n\nOtro elemento que ponder\u00f3 es que \"aumenta las posibilidades de ahorro privado, siempre manteniendo el sistema solidario\", en un contexto de \"muchas diferencias de situaciones\" a la interna del sistema previsional. \"Es un verdadero ajedrez\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/reforma-jubilatoria-votara-senado-proxima-semana-confirmo-bianchi.html",
    "titulo": "Reforma jubilatoria se votar\u00e1 en el Senado la pr\u00f3xima semana, confirm\u00f3 Bianchi",
    "subtitulo": "\"Es una buena reforma dadas las circunstancias en las que estamos\", destac\u00f3 la senadora nacionalista, quien agreg\u00f3 que esta semana se votar\u00e1 el proyecto en comisi\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/12/62cdbebaeca23.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "files/2022/12/12/reformajubilatoriasevotaraenelsenadolaproximasemanaconfirmobianchi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa profundizaci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica, la sostenida devaluaci\u00f3n del peso y, como agregado final, el encarecimiento del \u201cd\u00f3lar turista\u201d conforman un combo que anticipa otra temporada con limitaciones para la llegada de turistas argentinos a Uruguay.\n\n\n\nAnte condiciones desfavorables en la vecina orilla, operadores prev\u00e9n que el flujo estar\u00e1 restringido a los turistas argentinos de mayor poder adquisitivo.\n\n\n\n\u201cDe acuerdo a las consultas que vamos teniendo, ser\u00e1 una buena temporada. La impresi\u00f3n generalizada en Argentina es que como el peso no tiene valor, hay que gastarlo, por lo que quien tiene una buena posici\u00f3n econ\u00f3mica y, adem\u00e1s, es propietario en Punta del Este seguir\u00e1 viajando. La duda es si habr\u00e1 un cambio en el nivel social de los argentinos que vendr\u00e1n. Hace algunos a\u00f1os empezaron a veranear en Punta del Este argentinos de clase media, principalmente del interior del pa\u00eds, que no gastaban tanto, y en ese sector seguramente ahora habr\u00e1 una merma\u201d, dijo a El Pa\u00eds Gonzalo Mart\u00ednez Vargas, CEO de Moebius Consultora Inmobiliaria, una firma con oficinas en Montevideo y Buenos Aires.\n\n\n\nSon varios los factores que pondr\u00e1n un freno a la llegada de argentinos, pero el principal es la desventaja cambiaria. Mientras en lo que va del a\u00f1o el peso uruguayo se revaloriz\u00f3 frente al d\u00f3lar, en Argentina el tipo de cambio oficial se depreci\u00f3 cerca del 65%.\n\n\n\nEsa devaluaci\u00f3n es a\u00fan mayor para los gastos de turismo en el exterior. En octubre entr\u00f3 en vigencia un recargo impositivo adicional al llamado \u201cd\u00f3lar turista\u201d, el tipo de cambio utilizado para la compra de paquetes tur\u00edsticos y consumos con tarjeta en d\u00f3lares en el exterior superiores a los U$S 300.\n\n\n\nCon eso, el \u201cd\u00f3lar turista\u201d ya cotiza por encima de los 350 pesos, el doble del valor que ten\u00eda en el verano pasado. Esa brecha promete seguir ampli\u00e1ndose: si el Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA) mantiene el actual ritmo de devaluaci\u00f3n del tipo de cambio oficial, el \u201cd\u00f3lar-turista\u201d cruzar\u00e1 en febrero la barrera de los 400 pesos.\n\nBanco Central argentino. Foto: La Naci\u00f3n (GDA)\n\nEsa devaluaci\u00f3n segmentada, dirigida a desalentar el gasto de argentinos en el exterior, amenaza con impactar en el n\u00famero de turistas que cruzar\u00e1n a Uruguay en la pr\u00f3xima temporada de verano. Durante el primer trimestre de este a\u00f1o, ingresaron a Uruguay 235.964 argentinos, el 60,2% del total de visitantes, seg\u00fan datos del Ministerio de Turismo. En ese per\u00edodo, los turistas argentinos gastaron U$S 236 millones.\n\n\n\n\u201cNo se esperan grandes variaciones con respecto a la temporada pasada al menos en la primera quincena de enero, cuando vienen los argentinos de mayor poder adquisitivo, tanto turistas como propietarios. Hay que tener en cuenta que los argentinos est\u00e1n comprando en Uruguay muchas viviendas, sobre todo las promovidas. En Punta del Este, adem\u00e1s, se est\u00e1n instalando muchos argentinos y est\u00e1n funcionando muy bien los arrendamientos por todo el a\u00f1o\u201d, dijo Mart\u00ednez Vargas.\n\nIMPACTO M\u00e1s demanda en la costa argentina\n\nLa desventaja cambiaria con Uruguay est\u00e1 teniendo impacto en la costa argentina. Un segmento de quienes habitualmente cruzaban el R\u00edo de la Plata para pasar sus vacaciones est\u00e1 buscando opciones de alojamiento en ciudades premium, como Pinamar y Caril\u00f3.\n\n\n\n\u201cHay m\u00e1s demanda que en otros a\u00f1os. La temporada pasada tambi\u00e9n fue fuerte, pero esta la superar\u00e1\u201d, dijo a El Pa\u00eds Nicol\u00e1s Morales, de la inmobiliaria Mones Ruiz, en Pinamar.\n\n\n\nEn Caril\u00f3 las expectativas son similares. \u201cNotamos que muchos argentinos que antes iban a Punta del Este, ahora priorizan Caril\u00f3. Despu\u00e9s de la pandemia, cuando todav\u00eda era muy dif\u00edcil salir al exterior, muchos argentinos eligieron Caril\u00f3 o Pinamar por decantaci\u00f3n como lugares que pod\u00edan reemplazar a destinos como Punta del Este y ahora los vuelven a elegir ya sea por la situaci\u00f3n cambiaria o por los atractivos de estas ciudades en la costa argentina\u201d, dijo a El Pa\u00eds Stella Vignau, de Stella Vignau Inmobiliaria Integral, en Caril\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/brecha-cambiaria-frena-llegada-argentinos-destinos-compiten-uruguay.html",
    "titulo": "Brecha cambiaria frena llegada de argentinos: \u00bfqu\u00e9 destinos compiten con Uruguay?",
    "subtitulo": "Operadores prev\u00e9n que el flujo de argentinos a Uruguay estar\u00e1 restringido a los turistas con mayor poder adquisitivo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/04/19/625f2cb5e6432.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "files/2022/12/12/brechacambiariafrenallegadadeargentinosquedestinoscompitenconuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHasta nuevo aviso, la Intendencia de Montevideo revoc\u00f3 el permiso para eventos en la carpa ubicada en la Rambla de Montevideo donde en la madrugada de este domingo se realiz\u00f3 la fiesta llamada \"La China\", que termin\u00f3 con incidentes, peleas, botellas y mesas lanzadas entre los presentes, adem\u00e1s de robos de dinero y bebida. En el momento en que se desat\u00f3 la batalla campal estaba haciendo su show el cantante argentino Callejero Fino.\n\nDesde la comuna informaron a El Pa\u00eds que \"se multar\u00e1 al organizador, se analizar\u00e1 si contaba con la cantidad suficiente de funcionarios para la seguridad y dem\u00e1s requisitos\". Los permisarios ten\u00edan otras fiestas planificadas para ese lugar durante diciembre, pero a causa de la resoluci\u00f3n de la IMM, est\u00e1n suspendidas.\n\n\n\n\"Se analizar\u00e1 la situaci\u00f3n citando al organizador y relevando informaci\u00f3n de lo sucedido\", indicaron desde la Intendencia que, adem\u00e1s, el s\u00e1bado hab\u00eda multado al permisario por falta de limpieza.\n\nPor otra parte, seg\u00fan inform\u00f3 Subrayado, la fiscal Sabrina Flores est\u00e1 a cargo del caso y este domingo recibi\u00f3 denuncias de parte de los organizadores por robos de cajas registradoras con dinero de la recaudaci\u00f3n y tambi\u00e9n cajas de bebidas. La magistrada solicit\u00f3 que se identifique a las personas que se ven en las grabaciones.\n\n\n\nFernando Herrero, organizador de \"La China\", dijo a Telenoche (Canal 4), que los incidentes comenzaron \"con un desacuerdo entre dos personas, que la seguridad intent\u00f3 sacar\".\n\n\n\nConsultado respecto a la seguridad existente en el lugar, dijo que hab\u00eda m\u00e1s de 80 personas destinadas a esa funci\u00f3n y asegur\u00f3 que es una cifra correcta para una asistencia de 2.500 personas como la que hubo. Herrero sostuvo, incluso, que hab\u00eda \"seguridad por encima de lo exigido\".\n\n\n\n\"Honestamente, no entendemos c\u00f3mo la gente puede ponerse de esa manera\", reflexion\u00f3 el organizador de la fiesta.\n\nPoco rato antes, en su cuenta de Instagram, los organizadores de \"La China\" pidieron disculpas a los afectados por los incidentes que se dieron en la madrugada de este domingo en la fiesta que tuvo las actuaciones de los argentinos LGante y Callejero Fino.\n\nEn un texto publicado pasado el mediod\u00eda se\u00f1alaron que est\u00e1n \"indignados, enojados, tristes, decepcionados\".\n\nDijeron tambi\u00e9n que hace 7 a\u00f1os realizan esta fiesta y que siempre tuvieron \"como prioridad la uni\u00f3n, la amistad y la diversi\u00f3n\". \"Ayer se rompi\u00f3 el respeto por el otro\", acotaron. Aqu\u00ed el comunicado completo.\n\nLos videos de los incidentes en La China comenzaron a viralizarse en la madrugada de este domingo en redes sociales.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/organizadores-china-emitieron-comunicado-incidentes.html",
    "titulo": "IMM multar\u00e1 a organizadores de \"La China\", quienes a su vez denunciaron robos de dinero y bebidas",
    "subtitulo": "La fiesta incluy\u00f3 los shows de LGante y Callejero Fino y termin\u00f3 con peleas, lanzamiento de botellas, mesas y varias personas heridas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63963a3fd3590.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "files/2022/12/12/immmultaraaorganizadoresdelachinaquienesasuvezdenunciaronrobosdedineroybebidas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa comedia irlandesa Los esp\u00edritus de la isla o The Banshees of Inisherin, que se estrena en febrero en Uruguay, encabeza con ocho nominaciones la carrera por los Globos de Oro, que le hicieron lugar a Argentina, 1985 entre las cinco candidatas a mejor pel\u00edcula de habla no inglesa.\n\nAdem\u00e1s, la comedia fant\u00e1stica Todo en todas partes al mismo tiempo obtuvo seis nominaciones, en tanto Babylon, sobre la Edad de Oro de Hollywood, y Los Fabelman, de Steven Spielberg, se llevaron cinco cada una en las nominaciones anunciadas hoy.\n\nLas plataformas de streaming Netflix y HBO Max, en tanto, empataron con 14 nominaciones en el apartado televisivo de cara a la 80\u00aa edici\u00f3n de los Globos de Oro. La quinta temporada de The Crown (Netflix), la exitosa miniserie sobre Jeffrey Dahmer (Netflix) y la segunda entrega de The White Lotus (HBO) acumularon cuatro candidaturas cada una, aunque la comedia Abbott Elementary fue la producci\u00f3n m\u00e1s nominada, con cinco.\n\nTras no ser televisados este a\u00f1o por diversos esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n en el seno de la HFPA, la asociaci\u00f3n que los organiza, la cadena NBC volver\u00e1 a emitir unos Globos de Oro que en 2023 pretenden recuperar el prestigio perdido y su lugar como el segundo premio m\u00e1s relevante en la industria del cine despu\u00e9s de los \u00d3scar.\n\nA continuaci\u00f3n, la lista completa de candidaturas.\n\nlista Todos los nominados en series\n\nMejor actor de miniserie, serie de antolog\u00eda o pel\u00edcula de televisi\u00f3n\n\nTaron Egerton - Black Bird (Apple TV, no disponible en Uruguay)\n\nColin Firth - La escalera (HBO Max)\n\nAndrew Garfield - Por mandato del cielo (Star+)\n\nEvan Peters - DAHMER | Monstruo: la historia de Jeffrey Dahmer (Netflix)\n\nSebastian Stan - Pam & Tommy (Star+)\n\nMejor actor de reparto de miniserie, serie de antolog\u00eda o pel\u00edcula de tev\u00e9\n\nF. Murray Abraham - The White Lotus (HBO Max)\n\nDomhnall Gleeson - El paciente (Star+, estrena el 21)\n\nPaul Walter Hauser - Black Bird\n\nRichard Jenkins - DAHMER | Monstruo: la historia de Jeffrey Dahmer\n\nSeth Rogen - Pam & Tommy\n\nMejor actriz de miniserie, serie de antolog\u00eda o pel\u00edcula de televisi\u00f3n\n\nJessica Chastain - George & Tammy (no disponible en Uruguay)\n\nJulia Garner - Inventando a Anna (Netflix)\n\nLily James - Pam & Tommy\n\nJulia Roberts - Gaslit (no disponible en Uruguay)\n\nAmanda Seyfried - The Dropout (Star+)\n\nLily James como Pamela Anderson en la serie \"Pam and Tommy\". Foto: Difusi\u00f3n\n\nMejor actriz de reparto de miniserie, serie de antolog\u00eda o pel\u00edcula de tele\n\nJennifer Coolidge - The White Lotus\n\nClaire Danes - Fleishman Is in Trouble (pr\u00f3ximamente en Star+)\n\nDaisy Edgar-Jones - Por mandato del cielo\n\nNiecy Nash-Betts - DAHMER | Monstruo: la historia de Jeffrey Dahmer\n\nAubrey Plaza - The White Lotus\n\nMejor miniserie, serie de antolog\u00eda o pel\u00edcula de televisi\u00f3n\n\nBlack Bird\n\nDAHMER | Monstruo: la historia de Jeffrey Dahmer\n\nPam & Tommy\n\nThe Dropout\n\nThe White Lotus: Sicilia\n\nMejor actor en serie musical o de comedia\n\nDonald Glover - Atlanta (Netflix)\n\nBill Hader - Barry (HBO Max)\n\nSteve Martin - Only Murders in the Building (Star+)\n\nMartin Short - Only Murders in the Building\n\nJeremy Allen White - The Bear (Star+)\n\nMejor actriz de reparto en serie musical o de comedia\n\nElizabeth Debicki - The Crown (Netflix)\n\nHannah Einbinder - Hacks (HBO Max)\n\nJulia Garner - Ozark (Netflix)\n\nJanelle James - Abbott Elementary (Star+)\n\nSheryl Lee Ralph - Abbott Elementary\n\nMejor serie musical o de comedia\n\nAbbott Elementary\n\nThe Bear\n\nHacks\n\nOnly Murders in the Building\n\nMerlina (Netflix)\n\nLa serie \"The Bear\", una de las mejores del a\u00f1o\n\nMejor actriz en serie de drama\n\nEmma D\u2019Arcy - House of the Dragon (HBO Max)\n\nLaura Linney - Ozark\n\nImelda Staunton - The Crown\n\nHilary Swank - Alaska Daily (no disponible en Uruguay)\n\nZendaya - Euphoria (HBO Max)\n\n\n\nMejor actor en serie de drama\n\nJeff Bridges - The Old Man (Star+)\n\nKevin Costner - Yellowstone (Paramount+)\n\nDiego Luna - Andor (Disney+)\n\nBob Odenkirk - Better Call Saul (Netflix)\n\nAdam Scott - Severance (no est\u00e1 disponible en Uruguay)\n\nMejor serie de drama\n\nBetter Call Saul\n\nThe Crown\n\nHouse of the Dragon\n\nOzark\n\nSeverance\n\nTodo el plantel de la quinta temporada de \"The Crown\"\n\nlista Todos los nominados en pel\u00edculas\n\nMejor pel\u00edcula de habla no inglesa\n\nRRR (India) - Netflix\n\nSin novedad en el frente (Alemania) - Netflix\n\nArgentina, 1985 (Argentina) - Amazon Prime Video\n\nClose (B\u00e9lgica)\n\nDecision to Leave (Corea del Sur)\n\nMejor pel\u00edcula animada\n\nPinocho de Guillermo Del Toro (Netflix)\n\nMarcel the Shell With Shoes On\n\nGato con botas: el \u00faltimo deseo (estrena el 2 de enero en cines locales)\n\nRed (Disney+)\n\nMejor banda sonora\n\nAlexandre Desplat - Pinocho de Guillermo Del Toro\n\nHildur Gu\u00f0nad\u00f3ttir - Ellas hablan (estrena en cines locales el 2 de marzo)\n\nJustin Hurwitz - Babylon (estrena el 19 de enero en cines locales)\n\nJohn Williams - Los Fabelman (estrena el 26 de enero en cines locales)\n\nCarter Burwell - Los esp\u00edritus de la isla (estrena el 2 de febrero en cines)\n\nImagen de la pel\u00edcula \"The Banshees of Inisherin\" o \"Los esp\u00edritus de la isla\". Foto: Difusi\u00f3n\n\nMejor guion\n\nTodd Field - T\u00e1r (estrena el 9 de febrero en cines locales)\n\nTony Kushner & Steven Spielberg - Los Fabelman\n\nDaniel Kwan, Daniel Scheinert - Todo en todas partes al mismo tiempo (ya se vio en cines locales)\n\nMartin McDonagh - Los esp\u00edritus de la isla\n\nSarah Polley - Ellas hablan\n\nMejor director\n\nJames Cameron - Avatar: el camino del agua (estrena el jueves 15)\n\nDaniel Kwan and Daniel Scheinert - Todo en todas partes al mismo tiempo\n\nBaz Luhrmann - Elvis (HBO Max)\n\nMartin McDonagh - Los esp\u00edritus de la isla\n\nSteven Spielberg - Los Fabelman\n\nMejor actor de comedia o musical\n\nDiego Calva - Babylon\n\nDaniel Craig - Glass Onion: un misterio de Knives Out (estrena el 23 de diciembre en Netflix)\n\nAdam Driver - White Noise\n\nColin Farrell - Los esp\u00edritus de la isla\n\nRalph Fiennes - El men\u00fa (en cines actualmente)\n\nRalph Fiennes como un atemorizante chef y Anya Taylor-Joy como su comensal en \u201cEl men\u00fa\u201d\n\nMejor actriz de comedia o musical\n\nMargot Robbie - Babylon\n\nAnya Taylor-Joy - El men\u00fa\n\nEmma Thompson - Buena suerte, Leo Grande (ya se vio en cines locales)\n\nLesley Manville - La se\u00f1ora Harris va a Par\u00eds (ya se vio en cines locales)\n\nMichelle Yeoh - Todo en todas partes al mismo tiempo\n\nMejor actriz de reparto\n\nAngela Bassett - Black Panther: Wakanda Forever (en cines actualmente)\n\nKerry Condon - Los esp\u00edritus de la isla\n\nJamie Lee Curtis - Todo en todas partes al mismo tiempo\n\nDolly De Leon - Triangle of Sadness (sin fecha de estreno en Uruguay)\n\nCarey Mulligan - Ella dijo (en cines actualmente)\n\nMejor actor de reparto\n\nBrendan Gleeson - Los esp\u00edritus de la isla\n\nKe Huy Quan - Todo en todas partes al mismo tiempo\n\nBarry Keoghan - Los esp\u00edritus de la isla\n\nBrad Pitt - Babylon\n\nEddie Redmayne - El \u00e1ngel de la muerte (Netflix)\n\nMejor actriz de drama\n\nCate Blanchett - T\u00e1r\n\nOlivia Colman - Imperio de luz (estrena en cines el 23 de febrero)\n\nViola Davis - La mujer rey (ya se vio en cines locales)\n\nAna de Armas - Blonde (Netflix)\n\nMichelle Williams - Los Fableman\n\nAna De Armas como Marilyn Monroe en \"Blonde\". Foto: Netflix\n\nMejor actor de drama\n\nAustin Butler - Elvis\n\nBrendan Fraser - The Whale (sin fecha de estreno en Uruguay)\n\nHugh Jackman - The Son (sin fecha de estreno en Uruguay)\n\nBill Nighy - Living (sin fecha de estreno en Uruguay)\n\nJeremy Pope - The Inspection (sin fecha de estreno en Uruguay)\n\nMejor canci\u00f3n original\n\n\u201cCarolina\u201d, de Taylor Swift (La chica salvaje, HBO Max)\n\n\u201cCiao Papa\u201d, de Guillermo del Toro & Roeban Katz (Pinocho)\n\n\u201cHold My Hand\u201d, de Lady Gaga and Bloodpop (Top Gun: Maverick, desde el 22 de diciembre en Star+)\n\n\u201cLift Me Up\u201d, de Tems, Ludwig G\u00f6ransson, Rihanna and Ryan Coogler (Black Panther: Wakanda Forever)\n\n\u201cNaatu Naatu\u201d, de Kala Bhairava, M. M. Keeravani, Rahul Sipligunj (RRR)\n\nMejor pel\u00edcula de comedia o musical\n\nBabylon\n\nLos esp\u00edritus de la isla\n\nTodo en todas partes al mismo tiempo\n\nGlass Onion: un misterio de Knives Out\n\nTriangle of Sadness\n\nMejor pel\u00edcula de drama\n\nAvatar: El camino del agua\n\nElvis\n\nLos Fableman\n\nT\u00e1r\n\nTop Gun: Maverick",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/globos-oro-todos-nominados-series-peliculas-verlos-streaming.html",
    "titulo": "Globos de Oro 2023: la lista completa de todas las nominadas y c\u00f3mo verlas en streaming y en cines",
    "subtitulo": "Las pel\u00edculas \"Los esp\u00edritus de la isla\" y \"Todo en todas partes al mismo tiempo\" lideran unas candidaturas que incluyeron a \"Argentina, 1985\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/18/634eacd07ff04.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "files/2022/12/12/globosdeoro2023lalistacompletadetodaslasnominadasycomoverlasenstreamingyencines.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEstos son los ganadores de los #DiariosNumerados de este domingo 11/12/22:\n\n\n\n\u2022 Primer premio: 20.090\n\n\n\n\u2022 Segundo premio: 32.796\n\n\n\nSi ten\u00e9s el diario ganador comunicate al 2900 4141 o por mail a [email protected] para hacer efectivo el premio.\n\n\n\n\u00a1El pr\u00f3ximo domingo seguimos regalando!",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/sorteo-diarios-numerados-ganadores-son-4.html",
    "titulo": "Sorteo de los Diarios Numerados: \u00a1los ganadores son el 20.090 y 32.796!",
    "subtitulo": "Volvieron los diarios numerados y este domingo se llev\u00f3 a cabo el s\u00e9ptimo sorteo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/03/63643dde0e952.r_1670797599441.0-78-1800-1117.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "files/2022/12/12/sorteodelosdiariosnumeradoslosganadoressonel20090y32796.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl sector Ciudadanos del Partido Colorado plante\u00f3 la semana pasada un tema electoral muy importante que refiere a c\u00f3mo comparecer\u00e1n en las 19 elecciones departamentales de mayo de 2025 los partidos que hoy conforman la Coalici\u00f3n Republicana (CR) que gobierna el pa\u00eds.\n\nLa Constituci\u00f3n de 1997 tiene disposiciones que condicionan fuertemente la estrategia de la CR. Por un lado, aquel ciudadano que se presente como candidato en la elecci\u00f3n interna por un partido particular no podr\u00e1 luego presentarse como candidato bajo otro lema en el mismo proceso electoral. As\u00ed, por ejemplo, si alguien decide postularse en la interna colorada de junio de 2024, no podr\u00e1 luego ser candidato por el lema Partido Nacional (PN) en la departamental de mayo de 2025.\n\n\n\nPor otro lado, para que un lema pueda presentarse en la elecci\u00f3n departamental de 2025, tiene que al menos sumar 500 votos en la elecci\u00f3n interna de 2024. Como se recordar\u00e1, el lema Concertaci\u00f3n logr\u00f3 ese cometido en 2014- 2015, pero fall\u00f3 para el proceso 2019- 2020, por lo que la CR tuvo que concurrir en Montevideo bajo el lema del Partido Independiente (PI) para las municipales de setiembre de 2020. Finalmente, puede haber como m\u00e1ximo tres candidatos a intendente por lema: ellos no tienen por qu\u00e9 haber participado en las elecciones internas previas, pero s\u00ed son designados por la convenci\u00f3n del partido por el cual se postular\u00e1n.\n\n\n\nA todas estas limitantes se suman las caracter\u00edsticas pol\u00edticas particulares de los 19 departamentos del pa\u00eds. En Tacuaremb\u00f3, Cerro Largo, Flores, Durazno o Lavalleja, por ejemplo, desde hace d\u00e9cadas gobierna el PN y la gran competencia ocurre entre los distintos sectores de ese lema. \u00bfQu\u00e9 sentido tiene proponer que all\u00ed se cree un nuevo lema distinto al enraizado por generaciones en el coraz\u00f3n de la mayor\u00eda de los ciudadanos de esos departamentos?\n\n\u201cEs positivo que la CR plantee cu\u00e1les son los mejores mecanismos para sumar sus votos y ganar la mayor cantidad posible de gobiernos departamentales. Para Montevideo, podr\u00eda adelantarse un lema de concertaci\u00f3n com\u00fan\u201d.\n\nLo que s\u00ed debe caber son amplias recepciones de votantes y dirigentes de los dem\u00e1s partidos de la CR que est\u00e9n dispuestos a sumarse a los esfuerzos militantes blancos para volver a ganar los gobiernos de esos departamentos. En este sentido, hay un viejo antecedente de San Jos\u00e9, con la candidatura de Juan Chiruchi: en mayo de 2000, por ejemplo, los candidatos a ediles de origen colorado en la lista de Chiruchi de colores blanco y celeste, destacaban sus nombres con tinta roja.\n\n\n\nEn cualquier caso, hay que confiar en que cada departamento y cada dirigencia ser\u00e1n capaces de encontrar la forma de unir sus esfuerzos en esos lugares con competencia electoral tan particular.\n\n\n\nDistintos son los casos en los que el Frente Amplio efectivamente tiene posibilidades de triunfo si los partidos de la CR no comparecen unidos. Salto, Paysand\u00fa, R\u00edo Negro o Rocha, por ejemplo, son departamentos que muestran que los dirigentes locales tienen que ingeni\u00e1rselas para poder cooperar electoralmente en la municipal, sin por ello desatender el esfuerzo militante previo que exige marcar perfiles distintos tanto en sus internas como en la instancia nacional de octubre.\n\n\n\nHubo cooperaciones exitosas ya en 2020 en Rocha o en R\u00edo Negro, y en otros casos, como en Salto, todo indica que se implementar\u00e1 con inteligencia algo as\u00ed para 2025. Adem\u00e1s, en todo este panorama tan diverso Montevideo y Canelones exigen como primer paso para ganarle a la izquierda que la CR comparezca sumando sus votos, ya sea que se forje un lema para la departamental, o ya sea que se encuentre una soluci\u00f3n particular como fue la del PI en la capital en 2020.\n\n\n\nAs\u00ed las cosas, es positivo que la CR plantee con sentido estrat\u00e9gico cu\u00e1les son los mejores mecanismos para poder sumar sus votos y ganar la mayor cantidad posible de gobiernos departamentales en 2025. Pero ella debe dar protagonismo a sus dirigentes locales, que sabr\u00e1n tomar el rumbo de la cooperaci\u00f3n electoral que mejor les convenga en cada departamento. La soluci\u00f3n no est\u00e1 en una uniformidad nacional que implique un lema com\u00fan y \u00fanico para todo el pa\u00eds: ese esquema no permite reflejar las particularidades propias de los escenarios pol\u00edticos locales que son, en realidad, muy diferentes entre s\u00ed.\n\n\n\nLo que s\u00ed podr\u00eda adelantarse desde ya es algo bastante evidente para Montevideo: la definici\u00f3n de un lema de concertaci\u00f3n com\u00fan, que adem\u00e1s quede a disposici\u00f3n como plataforma colectiva para los partidos de la CR y cuyas dirigencias en tal o cual departamento del Interior estimen que s\u00ed precisan de esa herramienta electoral.\n\n\n\nLas municipales son un laberinto. Importa comenzar a transitarlo con el hilo de Ariadna de la cooperaci\u00f3n interpartidaria para procurar el triunfo de toda la CR.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/editorial/laberinto-municipales.html",
    "titulo": "El laberinto de las municipales",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "files/2022/12/12/ellaberintodelasmunicipales.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs un factor clave para la competitividad de las zonas francas, pero est\u00e1 prohibido. Eso cambiar\u00e1 el 5 de enero, cuando la regulaci\u00f3n del teletrabajo en las zonas francas entre en vigencia.\n\n\n\nTeletrabajar es una aspiraci\u00f3n de muchas personas que all\u00ed se desempe\u00f1an, que en gran parte son j\u00f3venes que valoran la flexibilidad. A tal grado buscan esa modalidad que se ha convertido en un diferencial a la hora de aceptar \u2013o no- una propuesta laboral, o motivo para cambiar de empleo.\n\n\n\nBasta pensar en el sector tecnol\u00f3gico (que tiene una pata importante en las zonas francas), con 0% de desempleo y en que la \u201cguerra por el talento\u201d es fuerte, por lo que ofrecer la posibilidad de teletrabajar pasa a ser clave en la competencia empresarial.\n\n\n\n\u201cEn el caso de las zonas francas la regulaci\u00f3n del teletrabajo est\u00e1 muy relacionada con la competitividad del sector servicios, es un factor importante para seguir desarroll\u00e1ndose\u201d, destac\u00f3 en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Enrique Buero, presidente de la C\u00e1mara de Zonas Francas y gerente general de Parque de las Ciencias.\n\n\n\nBuero explic\u00f3 que, adem\u00e1s de que la reglamentaci\u00f3n en las zonas francas har\u00e1 que las empresas sigan siendo competitivas en captaci\u00f3n de talentos, permitir\u00e1 que personas calificadas que viven en diversas ciudades del pa\u00eds accedan a estos trabajos, generalmente muy bien remunerados.\n\n\n\nLa nueva regulaci\u00f3n es un avance en ese sentido, pero tiene bastantes condiciones (l\u00e9ase, limitantes) por lo que quedar\u00e1n por fuera de la posibilidad del teletrabajo muchas empresas y empleados de las zonas francas.\n\n\n\nSobre las razones de las limitantes, Buero explic\u00f3 que se maneja el argumento de que \u201clas zonas francas no dejan de ser un r\u00e9gimen tributario especial y por ende las condiciones no deben ser las mismas que para las empresas fuera de esta zona. Esa posici\u00f3n es discutible, pero el Poder Ejecutivo marc\u00f3 ese l\u00edmite en este momento\u201d. La cautela de la medida puede responder tambi\u00e9n a querer mantener al r\u00e9gimen de zonas francas \u201cblindado\u201d frente a cualquier eventual cuestionamiento de organismos internacionales, como la OCDE, que en su momento las observ\u00f3, lo que llev\u00f3 a la introducci\u00f3n de cambios y pas\u00f3 muy bien calificada a nivel de BEPS (Erosi\u00f3n de la base imponible y traslado de beneficios, por su sigla en ingl\u00e9s). \u201cComo la OCDE valid\u00f3 el sistema de zonas francas en Uruguay, es probable que el gobierno no quiera revivir cuestionamientos introduciendo mayores cambios\u201d, analiz\u00f3 Buero.\n\n\n\nDe alguna forma ese riesgo se cubri\u00f3 al especificarse, por ejemplo, que el teletrabajo se debe desarrollar exclusivamente en el domicilio particular del trabajador en el territorio nacional, no desde exterior; punto crucial en las evaluaciones internacionales.\n\nEnrique Buero. Foto: Juan Manuel Ramos\n\nOtras condiciones\n\nHoy en d\u00eda rige el art\u00edculo 14 de la Ley de Zonas Francas 15.921, el cual establece que las actividades deben realizarse \u201cen\u201d la zona franca, aplic\u00e1ndose as\u00ed un criterio de territorialidad.\n\n\n\nDurante la pandemia, la emergencia sanitaria habilit\u00f3 el teletrabajo de manera excepcional para las empresas usuarias de zonas francas, pero al terminarse la excepci\u00f3n, la situaci\u00f3n se torn\u00f3 algo ambigua en los hechos, mientras se avanzaba en la implementaci\u00f3n de un r\u00e9gimen de teletrabajo de car\u00e1cter permanente.\n\n\n\nPara habilitar el teletrabajo fue necesario introducir una modificaci\u00f3n al mencionado art\u00edculo. Luego vino un decreto reglamentario en la materia (el 319 /022), la Resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Nacional de Zonas Francas 77/ 022, y posteriormente la Resoluci\u00f3n 99/022 que modific\u00f3 parcialmente la anterior y otorg\u00f3 la pr\u00f3rroga hasta el 5 de enero de 2023.\n\n\n\n\u201cSeguiremos trabajando en los pr\u00f3ximos meses, viendo c\u00f3mo se desarrolla la implementaci\u00f3n del teletrabajo\u201d, afirm\u00f3 Bueno, quien reconoci\u00f3 que se comenzar\u00e1 a teletrabajar en las zonas francas \u201chasta cierto punto\u201d.\n\n\n\nLo cierto es que la implementaci\u00f3n no ser\u00e1 f\u00e1cil considerando la complejidad del mecanismo con una serie de requisitos que se establecen.\n\n\n\nEntre las principales condiciones, las empresas deben acreditar, como m\u00ednimo, 1.000 horas presenciales (generalmente solo se alcanzan esas horas con determinada cantidad de empleados dependientes). Y los empleados que aspiren a teletrabajar deben acreditar una carga horaria no inferior a 25 horas semanales, con lo cual ah\u00ed hay otra limitaci\u00f3n, por mencionar algunas.\n\n\n\nAdem\u00e1s de las condiciones espec\u00edficas para las empresas y su personal, el teletrabajo en zona franca estar\u00e1 habilitado 40-60, es decir el 40% del tiempo de trabajo mensual puede ser teletrabajo y el 60% necesariamente presencial.\n\n\n\n\u201cA esto se le agrega un tema particular que es el 90-10, que consiste en que solo el 10% de los trabajadores beneficiarios de esta modalidad podr\u00e1n teletrabajar el 100% del tiempo, y sus horas mensuales presenciales deber\u00e1n ser compensadas por el resto de los trabajadores\u201d, seg\u00fan la normativa, dijo Buero.\n\n\n\nTampoco pueden teletrabajar quienes desarrollen directamente actividades operativas de producci\u00f3n o fabriles, de distribuci\u00f3n o log\u00edsticas, o quienes desarrollen actividades comerciales sustantivas, actividades excepcionales, auxiliares y complementarias.\n\n\n\nAdem\u00e1s, las empresas que se quieran adherir al r\u00e9gimen de teletrabajo deben aplicar acreditando el cumplimiento de los requisitos.\n\nCLAVE Contratos laborales, inspecciones y n\u00fameros de las zonas francas La modalidad de teletrabajo debe aparecer en los contratos laborales, con el detalle de sus d\u00edas y horarios. Las empresas deber\u00e1n proporcionar al desarrollador una \u201cPlantilla de personal dependiente\u201d todos los meses, en la cual se constate el cumplimiento de los requisitos. La Direcci\u00f3n Nacional de Zonas Francas tendr\u00e1 funciones de inspecci\u00f3n. A pesar de las limitantes, la C\u00e1mara de Zonas Francas ve a la regulaci\u00f3n como positiva. Las zonas francas contribuyen con el 5% del PIB del pa\u00eds. Su empleo directo es de 16.500 personas y unas 14.000 indirectas. La remuneraci\u00f3n promedio all\u00ed es superior a los US$ 3.100 (en el a\u00f1o 2020), lo que duplica el promedio del resto de la econom\u00eda. Por cada d\u00f3lar exonerado en zonas francas, el Estado recaud\u00f3, en el promedio de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, US$ 5,8.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/prohibicion-sera-levantada-clave-competitividad-sector-empleos-mayores-salarios.html",
    "titulo": "La prohibici\u00f3n que ser\u00e1 levantada y es clave para la competitividad del sector de empleos de mayores salarios",
    "subtitulo": "Las zonas francas uruguayas de servicios esperan la entrada en vigencia de la nueva regulaci\u00f3n que permitir\u00e1 -bajo ciertas condiciones- el teletrabajo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/09/25/5baaf33c801b1.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "files/2022/12/12/laprohibicionqueseralevantadayesclaveparalacompetitividaddelsectordeempleosdemayoressalarios.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa cantidad de alumnos por clase es un tema debatido a nivel mundial porque impacta directamente en el proceso de aprendizaje de los estudiantes. Como es l\u00f3gico, cuanto menos alumnos hay en el aula, mayor atenci\u00f3n le podr\u00e1 brindar el docente y la educaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s personalizada. De todos modos, tambi\u00e9n es importante tener en cuenta el intercambio entre alumnos y la din\u00e1mica de clase, por lo que no es recomendable que los grupos sean muy reducidos.\n\nEn la educaci\u00f3n p\u00fablica uruguaya el promedio de alumnos por clase en centros educativos urbanos es 22 en Primaria, 26 en Ciclo B\u00e1sico de Secundaria y 25 en Bachillerato, seg\u00fan el Monitor Educativo que lleva a cabo la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP). Sin embargo, en el pa\u00eds hay un desbalance en cuanto a la densidad de las escuelas y liceos p\u00fablicos, por lo que existen clases de 35 alumnos y otras que rondan los 15 estudiantes.\n\n\n\nLa Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) es un organismo internacional que re\u00fane 38 pa\u00edses de alrededor del mundo y anualmente analiza la situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de acuerdo a distintas categor\u00edas. Seg\u00fan la entidad, el promedio de cantidad de alumnos por clase en instituciones p\u00fablicas es 21 en Primaria y 23 en Ciclo B\u00e1sico, lo que indica que Uruguay est\u00e1 solo uno y tres alumnos -respectivamente- por encima de la media.\n\nEntre los pa\u00edses miembros del organismo internacional, las clases con mayor cantidad de alumnos de Educaci\u00f3n Primaria est\u00e1n en Chile, con un total de 31 estudiantes, mientras que las clases de escuela m\u00e1s reducidas las tiene Costa Rica con 16 alumnos por aula. En el caso del ratio alumno-docente, el promedio entre los pa\u00edses del organismo internacional es de 15 alumnos a cargo de un maestro o profesor.\n\n\n\nSeg\u00fan el informe de 2021 de OCDE, los grupos de clase con menos alumnos son m\u00e1s beneficiosos porque permiten que el docente se concentre m\u00e1s en las necesidades individuales de cada estudiante y tambi\u00e9n se reduce el tiempo perdido por interrupciones en el transcurso de la clase.\n\n\n\nAun as\u00ed, el organismo indica que la evidencia a nivel mundial en cuanto a la incidencia del tama\u00f1o del grupo en el desempe\u00f1o de cada alumno es variada y en algunos casos contraria. Lo que s\u00ed determina es que est\u00e1 probado que los grupos de clase reducidos son la opci\u00f3n m\u00e1s acertada para los estudiantes de contextos vulnerables.\n\nLas posturas\n\nSi bien el tama\u00f1o del aula no es un punto que se modificar\u00e1 con la Transformaci\u00f3n Educativa, algunos expertos en educaci\u00f3n creen que Uruguay deber\u00eda tener una instancia de debate sobre la reducci\u00f3n de los grupos de clase, sobre todo en algunas escuelas de Primaria donde hay m\u00e1s de 30 alumnos por aula.\n\n\n\nIvonne Constantino, directora de Planeamiento Educativo de Primaria, sostiene que el mayor problema reside en las \u201cescuelas superpobladas\u201d y no en la media dado que, seg\u00fan la maestra, este a\u00f1o se baj\u00f3 el promedio de alumnos por aula. \u201cEl obst\u00e1culo no es tener muchos alumnos, sino que pasa por c\u00f3mo trabajan las maestras; hay escuelas con grupos reducidos que igual no llegan a los objetivos propuestos\u201d, sostiene Constantino.\n\n\n\nLas escuelas de tiempo completo son los centros que tienen mayor cantidad de ni\u00f1os por la demanda de los padres, quienes \u201cpresionan\u201d a las autoridades para que permitan el ingreso.\n\nEste a\u00f1o, no obstante, hubo m\u00e1s docentes concursando a nivel nacional -indica Constantino- a diferencia de 2021 en el que tuvieron que cubrir las vacantes en algunos centros de Montevideo con docentes de Artigas y Cerro Largo, que son los departamentos con m\u00e1s maestros y profesores desempleados.\n\n\n\nQue haya m\u00e1s maestros genera la posibilidad de dividir los grupos en dos con una maestra para cada mitad, que es la primera medida que toma ANEP en cuanto al tama\u00f1o de la clase. Lo segundo es que haya m\u00e1s maestras de acompa\u00f1amiento.\n\n\n\nPablo Menese, investigador de la sede de Tacuaremb\u00f3 de la Universidad de la Rep\u00fablica, candidato a doctor en Ciencias Sociales y experto en desigualdad educativa, explica que lo que lo que suele suceder es que en los centros chicos y en los macrocentros hay mayores tasas de retenci\u00f3n que en los centros medios.\n\n\n\n\u201cHabr\u00eda que dejar de pensar en esta din\u00e1mica de un solo docente por aula\u201d, se\u00f1ala el experto en educaci\u00f3n y agrega que la Transformaci\u00f3n Educativa \u201cno est\u00e1 problematizando esto\u201d. Menese sostiene que hay muchos modelos existentes en los distintos sistemas de la educaci\u00f3n p\u00fablica en donde la ANEP puede \u201cbuscar evidencias\u201d para establecer qu\u00e9 funciona mejor.\n\nEl primero es el de Educaci\u00f3n Inicial con una maestra principal y una auxiliar; el segundo es el de Primaria, donde una maestra sigue al alumno a lo largo del recorrido; el tercero est\u00e1 en la Educaci\u00f3n Media B\u00e1sica rural con una maestra que ense\u00f1a ciencias b\u00e1sicas y otra ciencias sociales; el cuarto est\u00e1 en la Educaci\u00f3n Media urbana con 13 profesores para cada alumno; y el quinto modelo existe en la Universidad, donde hay profesores y un tutor para el trayecto de cada estudiante.\n\n\n\n\u201cTener m\u00e1s maestros en un aula ayuda en el acompa\u00f1amiento de trayectorias dispares en cuanto a la adquisici\u00f3n de conocimientos\u201d, explica el soci\u00f3logo.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea es que el presidente de la ANEP, Robert Silva, anunci\u00f3 que se est\u00e1 pensando que para 2024 en 4\u00b0, 5\u00b0 y 6\u00b0 de Primaria haya cinco maestras en lugar de una -que trabajen por \u00e1reas y roten- para que la din\u00e1mica sea m\u00e1s parecida a la de Liceo y el paso de un nivel al otro no sea tan brusco. De todas formas, Menese opina que esto no soluciona el problema de fondo porque las maestras no estar\u00e1n en la clase en simult\u00e1neo.\n\nHoracio Paiva, especialista en neuropsicolog\u00eda infantil, docente y doctor en Ciencias de la Salud, por su parte dijo que \u201clo mejor es inclinarse por grupos reducidos\u201d, idealmente de no m\u00e1s de 14 alumnos en el caso de Educaci\u00f3n Inicial y 1\u00b0, 2\u00b0 y 3\u00b0 de Primaria.\n\n\n\n\u201cLo que importa es acompa\u00f1ar al ni\u00f1o en sus primeros a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n con la finalidad de detectar las caracter\u00edsticas personales de cada uno\u201d, establece Paiva y adem\u00e1s menciona que los docentes deben estar formados para captar estas individualidades de aprendizaje.\n\n\n\nEl psic\u00f3logo, por otro lado, mencion\u00f3 que las maestras deber\u00edan estar 20 minutos por d\u00eda -aunque no los cinco d\u00edas de la semana- intercambiando \u201cuno a uno\u201d con sus alumnos, algo que est\u00e1 muy lejos de suceder en la realidad de las escuelas p\u00fablicas del pa\u00eds. \u201cHay salones en donde hay 40 ni\u00f1os, es un disparate, el docente nunca se va ni a aprender el nombre de sus estudiantes\u201d, apunt\u00f3 Paiva.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/plantean-uruguay-debe-reducir-numero-alumnos-clase-escuelas-liceos.html",
    "titulo": "Plantean si Uruguay debe reducir el n\u00famero de alumnos por clase en escuelas y liceos",
    "subtitulo": "Uruguay est\u00e1 casi en la media mundial en cuanto a cantidad de alumnos por clase seg\u00fan datos del informe anual de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63967b2f49aeb.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "files/2022/12/12/planteansiuruguaydebereducirelnumerodealumnosporclaseenescuelasyliceos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa investigaci\u00f3n sobre el ciberataque a la base de datos del Ministerio de Transporte y Obras P\u00fablicas (MTOP) est\u00e1 por concluir. Y la Agencia de Gobierno Electr\u00f3nico y Sociedad de la Informaci\u00f3n y del Conocimiento (Agesic) -en coordinaci\u00f3n con el Ministerio del Interior- busca despejar las dudas en torno al incidente de seguridad inform\u00e1tica que llev\u00f3 a que, en noviembre, el sistema de la cartera estuviera ca\u00eddo y que no pudieran acceder a 0,03% de la informaci\u00f3n afectada.\n\nApenas se conoci\u00f3, hubo diferentes versiones en cuanto a si se trataba de un hackeo propiamente dicho o si la falla se hab\u00eda debido a un error de soporte. Hace dos semanas, un grupo de hackers se atribuy\u00f3 el ataque y public\u00f3 en la dark web carpetas a las que hab\u00eda podido acceder, como inform\u00f3 TV Ciudad. Los atacantes amenazaron con divulgar en los pr\u00f3ximos d\u00edas el resto de la informaci\u00f3n recabada, que en total pesaba 80 gigabytes.\n\n\n\nEl Pa\u00eds accedi\u00f3 a los datos primarios publicados en esta fracci\u00f3n de internet que almacena informaci\u00f3n que intencionalmente no figura en los motores de b\u00fasqueda.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Ante aumento de casos de covid, la IMM recomend\u00f3 uso de tapabocas en \u00f3mnibus\n\nLas carpetas incluyen datos personales de funcionarios del MTOP, un punto que a los sindicatos de la cartera -que asistir\u00e1n al Parlamento y al Ministerio de Trabajo y Seguridad Social para plantear la situaci\u00f3n- les hab\u00eda generado incertidumbre. Est\u00e1n guardados unos 150 contratos en r\u00e9gimen de provisoriato donde figura direcci\u00f3n, c\u00e9dula de identidad, credencial, cargo y fecha de nacimiento de los trabajadores. Se trata de informaci\u00f3n que fue cargada en los a\u00f1os 2018 y 2019.\n\n\n\nPor otro lado, una planilla de Excel denominada \u201cTotal funcionarios Transporte\u201d contiene el nombre y el apellido de m\u00e1s de 300 trabajadores, en qu\u00e9 divisi\u00f3n de la cartera trabajan y en qu\u00e9 departamento viven. La \u00faltima actualizaci\u00f3n de estos datos fue el 8 de agosto de este a\u00f1o.\n\n\n\nEl resto de la informaci\u00f3n divulgada corresponde al funcionamiento de la cartera, quedando registrados aspectos del quehacer diario.\n\nPor ejemplo, una carpeta contiene todas las resoluciones vinculadas al proyecto Ferrocarril Central, el tren que mayormente ser\u00e1 utilizado por la segunda planta de UPM, las que ya son p\u00fablicas.\n\n\n\nA su vez, hay documentos donde figura la compra de \u00fatiles de oficina, de aires acondicionados, de papel higi\u00e9nico y hasta de d\u00f3lares.\n\n\n\nEn junio de 2005, a una funcionaria la desvel\u00f3 la creaci\u00f3n de m\u00e1s cuentas de Adinet para su \u00e1rea del MTOP, que solo ten\u00eda una, seg\u00fan se desprende del reclamo por escrito.\n\n\n\nEn las carpetas tambi\u00e9n hay llamados a licitaciones, solicitudes para habilitar chequeras, registro de los montos pagados a los gobiernos departamentales por distintos servicios y un listado de los funcionarios que revistaban como pases en comisi\u00f3n, entre otras cosas.\n\nFrecuente\n\nEl ingeniero en computaci\u00f3n Hugo K\u00f6ncke, especializado en ciberseguridad, explic\u00f3 a El Pa\u00eds que este tipo de ataques son \u201cfrecuentes\u201d. Y dijo que ocurre tanto a nivel p\u00fablico como privado en todo el mundo.\n\n\n\n\u201cNo nos deber\u00eda asombrar para nada, no es ninguna cosa extraordinaria. Hoy le toc\u00f3 al MTOP, ma\u00f1ana le tocar\u00e1 al ministerio \u2018X\u2019 y ayer al ministerio \u2018Y\u2019. Es una situaci\u00f3n con la que hay que convivir y aprender a reaccionar\u201d, apunt\u00f3.\n\n\n\nPara el especialista, el Estado deber\u00eda agilizar su respuesta y modernizar su sistema.\n\n\n\n\u201cMuch\u00edsimas veces, por su manera de funcionar, el Estado suele estar rezagado. Y no es l\u00f3gico que un organismo estatal est\u00e9 trabajando con softwares desactualizados por ocho o diez a\u00f1os\u201d, agreg\u00f3.\n\nK\u00f6ncke explic\u00f3 que la mayor\u00eda de los hackeos se deben a dos debilidades del software: tiene \u201ccomponentes desactualizados\u201d o no est\u00e1 configurado de la manera correcta para ser lo suficientemente seguro. Los atacantes, atentos a estas fallas, suelen aprovecharse de ellas para vulnerar el sistema, como ocurri\u00f3 en este caso. La publicaci\u00f3n en la dark web es \u201cmoneda corriente\u201d, dijo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/ciberataque-transporte-llevo-hagan-publicos-datos-funcionarios.html",
    "titulo": "Ciberataque en Transporte llev\u00f3 a que se hagan p\u00fablicos datos de funcionarios",
    "subtitulo": "El adelanto publicado por los hackers en la dark web, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds, contiene datos de los trabajadores.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/63950cc230fcc.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "files/2022/12/12/ciberataqueentransportellevoaquesehaganpublicosdatosdefuncionarios.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDanilo Astori renunci\u00f3 el 15 de noviembre a su banca en el Senado por complicaciones de salud y con este panorama se hace m\u00e1s evidente la pregunta que muchos se hacen desde hace a\u00f1os: \u00bfcu\u00e1l es la renovaci\u00f3n para la centroizquierda dentro del Frente Amplio?\n\nCuando se consideraba su renuncia al Parlamento, el senador frenteamplista Mario Bergara destac\u00f3 que Astori, junto a Tabar\u00e9 V\u00e1zquez y Jos\u00e9 Mujica, conformaron \u201cuna estructura de liderazgo excluyente, en el mejor sentido de la palabra\u201d, que le permiti\u00f3 al Frente Amplio gobernar durante tres per\u00edodos consecutivos.\n\n\n\n\u201cEl dolor no me llevar\u00e1 a dejar de ser un actor pol\u00edtico\u201d, hab\u00eda subrayado el exvicepresidente en su carta de renuncia, pero lo cierto es que ya desde hace tiempo hay varios que buscan capitalizar el espacio que se ubica por detr\u00e1s del PCU y el MPP.\n\n\n\nBergara -uno de estos aspirantes- se junt\u00f3 con Astori y m\u00faltiples sectores bajo el paraguas de Convocatoria Seregnista Progresistas. Sin embargo, el \u201castoribergarismo\u201d -expresi\u00f3n que acu\u00f1\u00f3 el l\u00edder cabildante Guido Manini R\u00edos- no juega solo dentro del Frente Amplio.\n\n\n\nLa Vertiente Artiguista y el Nuevo Espacio no se han sumado a Convocatoria, lo mismo que el exsubsecretario de Econom\u00eda y Finanzas, Pablo Ferreri -cercano durante a\u00f1os a Astori- que busca generar un espacio propio, mientras trabaja en la Intendencia de Montevideo con Carolina Cosse.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Daniel Mart\u00ednez renunci\u00f3 al Partido Socialista\n\n\u201cEs bueno impulsar esa impronta seregnista tambi\u00e9n en otros espacios\u201d, dijo Ferreri a El Pa\u00eds, quien llam\u00f3 ahora a concentrar esfuerzos en crear un programa del Frente \u201cque entusiasme y enamore a la gente\u201d.\n\n\n\nEl exsindicalista Richard Read anunci\u00f3 que formar\u00e1 un espacio de \u201cizquierda aggiornada\u201d, que podr\u00eda disputar votos al astorismo y sus aliados. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, dijo que su adhesi\u00f3n a Convocatoria \u201cest\u00e1 por verse\u201d, aunque aclar\u00f3 que \u201chace mucho\u201d que no ve a Bergara.\n\n\n\nAstori se\u00f1al\u00f3 a El Pa\u00eds que Convocatoria apuesta a la \u201cactualizaci\u00f3n ideol\u00f3gica\u201d del FA, a la \u201corganizaci\u00f3n democr\u00e1tica\u201d para contemplar las diversas propuestas, as\u00ed como buscar la \u201crenovaci\u00f3n generacional\u201d.\n\n\n\nConsultado por la atomizaci\u00f3n de sectores con ideas similares, Astori sostuvo que hay que \u201crespetar esos intentos, verlos con una actitud positiva e intentar -aunque estemos en organizaciones electoralmente separadas- acumular fuerzas\u201d.\n\n\n\n\u201cA m\u00ed me parece que hay que recibirlos hospitalariamente, y en todo caso, buscar sumar y no dividir\u201d, remarc\u00f3 el frenteamplista, quien pidi\u00f3 no hablar ahora de candidaturas porque esta discusi\u00f3n \u201cno es buena para posibilitar la acumulaci\u00f3n de fuerzas\u201d.\n\nMario Bergara. Foto: Estefan\u00eda Leal.\n\nLos n\u00fameros\n\nA este esquema de atomizaci\u00f3n, se suma un escenario poco favorable en las \u00faltimas elecciones. El astorismo pas\u00f3 de unos 205.000 votos en 2014 a unos 75.000 en los pasados comicios, en los que otros sectores tambi\u00e9n perdieron votos, mientras que se consolid\u00f3 la alianza de Bergara.\n\n\n\n\u201cSi el Frente Amplio quiere volver a ganar, necesita crecer por la centroizquierda con figuras que atraigan y que tengan discursos razonables para lo que la opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 dispuesta a aceptar\u201d, destac\u00f3 en di\u00e1logo con El Pa\u00eds Mariana Pomi\u00e9s, directora de la consultora Cifra.\n\n\n\nEn esa l\u00ednea, Rafael Porzecanski, director de opini\u00f3n p\u00fablica de la consultora Opci\u00f3n, dijo a El Pa\u00eds que \u201csigue existiendo un segmento relevante del electorado que busca dentro del espectro pol\u00edtico una opci\u00f3n entre el centro y la centro izquierda\u201d, con una oferta dentro del FA que \u201cse est\u00e1 redise\u00f1ando\u201d. Acot\u00f3 que el segmento \u201cen algunos casos est\u00e1 af\u00edn con el FA o puede fluctuar entre las opciones m\u00e1s a la izquierda del bloque de la coalici\u00f3n\u201d, lo cual suma otro desaf\u00edo.\n\n\n\nEntre quienes votar\u00edan al FA en las elecciones 2024, el 4% apoya a Bergara, de acuerdo a la encuesta de Opci\u00f3n presentada a fines de noviembre. Bergara no confirm\u00f3 que intentar\u00eda crear una candidatura propia, pero tampoco ha seguido el camino de Read y dirigentes m\u00e1s cercanos a Astori, que han se\u00f1alado que una opci\u00f3n podr\u00eda ser acompa\u00f1ar la candidatura del intendente canario Yamand\u00fa Orsi, que pertenece al MPP. El l\u00edder de Fuerza Renovadora s\u00ed plante\u00f3 que trabajar\u00e1 para consolidar una opci\u00f3n propia que surja del espacio socialdem\u00f3crata.\n\n\n\nEse 4% es el menor registro del a\u00f1o para el exministro de Econom\u00eda que durante 2022 no super\u00f3 el 9% de adhesi\u00f3n y se mantuvo siempre en el cuarto lugar, por debajo de \u00d3scar Andrade, y por encima de Andr\u00e9s Lima.\n\n\n\nPorzecanski puntualiz\u00f3 que esta foto se debe a la \u201cpolarizaci\u00f3n\u201d entre Orsi y Cosse, que absorben la mayor\u00eda del electorado frenteamplista. El \u201criesgo mayor\u201d, para el analista, es que el economista \u201cno se posicione con suficiente fuerza\u201d de cara a la elecci\u00f3n parlamentaria.\n\nTanto Pomi\u00e9s como Porzecanski coinciden que \u201cno es sencillo\u201d sustituir a una figura con el nivel de posicionamiento de Astori. El contador, por su peso pol\u00edtico, \u201cno ha permitido que crezcan sus sucesores\u201d, dijo la directora de Cifra, que asegur\u00f3 que esto tambi\u00e9n le pas\u00f3 a V\u00e1zquez y Mujica.\n\n\n\nEl exvicepresidente en los a\u00f1os 90 \u201csupo tener un perfil m\u00e1s marcado de diferenciaci\u00f3n a la interna del Frente Amplio\u201d frente a Bergara, destac\u00f3 el experto. Para Pomi\u00e9s, el economista \u201cno tiene la autoridad moral que ten\u00eda Astori dentro del FA, que le pegaban, no lo quer\u00edan, pero entend\u00edan que ten\u00edan que seguir sus lineamientos\u201d. Puntualiz\u00f3, adem\u00e1s, que \u201cha sido un l\u00edder con muy poco reconocimiento dentro del FA, pese a que le ha aportado mucho\u201d.\n\n\n\nLa directora de Cifra agreg\u00f3 que Bergara \u201ces una figura que no tiene tanta popularidad, pero tampoco genera tantas antipat\u00edas\u201d. Su estilo \u201cdistinto\u201d, dijo, \u201cno quiere decir que no pueda generar su liderazgo\u201d.\n\n\n\nMirando a una posible precandidatura presidencial de Bergara, Pomi\u00e9s consider\u00f3 que este tiene \u201cintenciones\u201d, pero aclar\u00f3: \u201cNo estoy diciendo ni que tenga chances o posibilidades, hasta ahora ha trabajado para ser tambi\u00e9n uno de los candidatos posibles. Ni siquiera s\u00e9 si todo el sector socialdem\u00f3crata lo apoyar\u00eda\u201d.\n\nEste es un aspecto que tambi\u00e9n pone sobre la mesa Porzecanski. \u201cEst\u00e1n surgiendo sectores con un cariz socialdem\u00f3crata por fuera de Convocatoria y hay que ver cu\u00e1l puede ser el impacto ah\u00ed, tanto en una elecci\u00f3n interna como en la de octubre\u201d, sostuvo.\n\n\n\nDe todos modos, Bergara remarc\u00f3 el 8 de noviembre a En Perspectiva (Radiomundo) que Convocatoria es una pata \u201cfundamental\u201d y \u201cdiferente\u201d en el FA. Aclar\u00f3, adem\u00e1s, que no busca posicionarse como el espacio que \u201cle resuelve el \u00e1rea econ\u00f3mica al FA: estamos para conducir todo el gobierno\u201d, dijo.\n\n\n\nPorzecanski plante\u00f3 que es \u201cmuy dif\u00edcil\u201d que actualmente Bergara tenga chances competitivas en la carrera presidencial. No obstante, los analistas coincidieron en que su posible precandidatura -que se definir\u00eda en marzo pr\u00f3ximo- podr\u00eda ser s\u00ed una demostraci\u00f3n de fuerza de su sector. \u201cA veces la candidaturas se ponen no tanto pensando que van a lograrlo sino para generar a la interna movimiento para tener m\u00e1s peso en la alianza con alguno de los dos\u201d, dijo, en referencia a Cosse y Orsi.\n\n\n\nOtro elemento a la hora de considerar es la representaci\u00f3n que puedan tener en el pr\u00f3ximo parlamento. Bergara destac\u00f3 en el programa radial que si Convocatoria hubiera estado vigente en 2019 hubieran obtenido el \u201cdoble de diputados\u201d por la ingenier\u00eda electoral, que no permite la acumulaci\u00f3n de sublemas en diputados, pero s\u00ed en senadores.\n\nPomi\u00e9s consider\u00f3 \u201cnecesaria\u201d la reconstrucci\u00f3n del ala socialdem\u00f3crata para el FA, pero puntualiz\u00f3 que \u201cest\u00e1n todos tratando de construir sus propios liderazgos y eso no invita a la colaboraci\u00f3n\u201d. Mientras que el experto plante\u00f3 que si bien \u201ctener una oferta m\u00e1s rica de propuestas similares al elector le puede dar de alg\u00fan modo una mayor capacidad de encontrar el tono justo que prefiere, para los sectores tener competencia puede ser un problema porque justamente ese nicho al que se busca alcanzar puede quedar m\u00e1s fragmentado y esparcido\u201d.\n\n\n\nPara Porzekanski, el electorado frenteamplista \u201cno est\u00e1 m\u00e1s volcado a la izquierda que a\u00f1os anteriores\u201d y existe una \u201cdemanda\u201d por sectores de centro y centro izquierda. Pomi\u00e9s insisti\u00f3 que el FA \u201cnecesita de ese espacio, ll\u00e1mese Bergara o quien sea, que es fundamental para cualquier partido\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/astori-pide-sumar-fuerzas-dividir-ala-socialdemocrata-fa-pensando-candidaturas.html",
    "titulo": "Astori pide sumar fuerzas y no dividir al ala socialdem\u00f3crata del FA pensando en candidaturas",
    "subtitulo": "Tras su salida, varios piensan en la renovaci\u00f3n; hasta ahora Bergara se mueve por un lado, Ferreri por otro y Read tambi\u00e9n",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/63952725b539c.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "files/2022/12/12/astoripidesumarfuerzasynodividiralalasocialdemocratadelfapensandoencandidaturas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nFrancisco le empez\u00f3 a tener miedo a ir a la cancha. No a cualquier cancha. En el club Los Yegros de Col\u00f3n -en donde juega desde los cinco a\u00f1os- no tiene problema, tampoco lo tiene cuando le toca jugar de visitante. Pero cuando el partido es en la cancha Carlitos Prado, s\u00ed. Ah\u00ed es cuando tiene miedo.\n\nPoco despu\u00e9s de haber cumplido sus nueve a\u00f1os junt\u00f3 coraje y volvi\u00f3 a ir a los partidos a los que fue citado por el t\u00e9cnico de la categor\u00eda. Hab\u00eda pasado un tiempo en el que las faltas eran lo frecuente y ya se estaba quedando sin excusas. En medio del primer encuentro que marc\u00f3 su vuelta a las canchas escuch\u00f3 que en la tribuna explot\u00f3 una bomba brasilera y enseguida realiz\u00f3 el t\u00edpico gesto que ve hacer a un jugador en el mundial cuando quiere pedir el cambio. Lo sacaron y le pidieron una explicaci\u00f3n: \u201cNo me gust\u00f3 escuchar ese ruido\u201d, dijo asustado. Y nadie le reproch\u00f3 nada.\n\nEl problema de Francisco es que los ruidos fuertes le hacen acordar a lo que pas\u00f3 aquel d\u00eda de octubre cuando vio c\u00f3mo su t\u00edo fue apu\u00f1alado a la salida de un partido. Los Yegros hab\u00eda ganado 1 a 0 contra Los Magos y Francisco hab\u00eda sido titular. Como de costumbre, su t\u00edo lo hab\u00eda ido a ver. Cerca de la parada de \u00f3mnibus que est\u00e1 a la salida de la cancha ocurri\u00f3 el tr\u00e1gico hecho: su t\u00edo fue herido con un cuchillo en el abdomen. Francisco vio todo y sali\u00f3 corriendo.\n\nEl incidente en la cancha Carlitos Prado fue \u201cla gota que derram\u00f3 el vaso\u201d, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Nacional de F\u00fatbol Infantil (ONFI), para suspender todos los torneos de f\u00fatbol infantil de Montevideo. Y as\u00ed fue. Francisco y miles de ni\u00f1os m\u00e1s se quedaron sin jugar por casi un mes.\n\nUna semana antes, en la cancha de Alumni, varias personas vinculadas al equipo visitante hab\u00edan agredido con pedradas a los autos del otro equipo. Y tambi\u00e9n ese fin de semana se hab\u00eda producido una pelea entre padres de Cicl\u00f3n del Cerrito y Corralito.\n\nEl baby f\u00fatbol en Uruguay es casi una religi\u00f3n. Est\u00e1 implantado en el ADN cultural y en pr\u00e1cticamente todos los rincones del pa\u00eds hay una canchita o un club de barrio que convoca a ni\u00f1os todos los fines de semana.\n\nPero la seguidilla de eventos violentos pone en tela de juicio a todos los que rodean al deporte m\u00e1s popular entre los menores de 13 a\u00f1os que, muchas veces, al igual que Francisco, se ven inmersos en una situaci\u00f3n mucho m\u00e1s compleja que patear bien una pelota.\n\nCrecimiento incontrolable.\n\nAsumiendo que cada uno de los 60.000 ni\u00f1os que juega al baby f\u00fatbol tiene a, por lo menos, dos personas que lo van a ver o lo acompa\u00f1an a los partidos del fin de semana, entonces el deporte mueve a unas 180.000 personas. Ha crecido en los \u00faltimos a\u00f1os, seg\u00fan ONFI, sobre todo con la ampliaci\u00f3n de las ligas de f\u00fatbol femenino. Pero ese crecimiento, que es celebrado por las autoridades del deporte porque significa que Uruguay tiene un \u201csemillero de cracks que aumenta\u201d, tambi\u00e9n tiene como contracara el aumento de hechos de violencia que ocurren frente a los m\u00e1s peque\u00f1os. Entonces, \u00bfa qui\u00e9n hay que culpar? \u00bfA los padres, a los clubes o a la sociedad en general?\n\nClub Los Yegros. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nSeg\u00fan el presidente de ONFI, Eduardo Mosegui, la violencia sigue siendo algo \u201ctotalmente excepcional\u201d en el baby f\u00fatbol y, de cada 10.000 partidos, hay uno en el que se da un hecho violento. La cifra sale de \u201cla percepci\u00f3n personal\u201d que lleva, pero asegura que \u201ces certera\u201d. \u201cLe vamos a encontrar la vuelta, pero la realidad es que estamos frente a una actividad particularmente competitiva porque en este pa\u00eds el f\u00fatbol se vive de forma muy intensa\u201d, responde Mosegui, tratando de eludir la adjudicaci\u00f3n de culpa.\n\nLo cierto es que, teniendo en cuenta su tama\u00f1o, Uruguay es uno de los pa\u00edses que m\u00e1s exporta jugadores de f\u00fatbol de elite al mundo y esa cultura futbol\u00edstica empieza con los m\u00e1s chicos. El volumen de ni\u00f1os es tal, que, seg\u00fan ONFI, se \u201chace complejo\u201d poder controlar todo lo que pasa en todas las canchas. Pero algunos creen que tiene que ver con lo econ\u00f3mico, algo que se explicar\u00e1 m\u00e1s adelante.\n\nEn el caso del hombre que fue apu\u00f1alado, desde ONFI hacen \u00e9nfasis en que el hecho tuvo que ver con que se trataba de un torneo de campeones, es decir, en donde se cruzaban cuadros que hab\u00edan salido campeones en las diferentes ligas. Por eso, Los Magos y Yegros no se conoc\u00edan, no hab\u00edan frecuentado sus canchas ni sus barrios, lo que \u201cdificulta la contenci\u00f3n\u201d, seg\u00fan la consejera de ONFI, Kerstin Jourdan. \u201cLo que hemos visto es que un club se dirige a un lugar que no es habitual para ellos, cuando generalmente tanto los ni\u00f1os como los padres saben qui\u00e9nes son las otras personas de la liga y se conocen entre todos. Ac\u00e1 pas\u00f3 que se cruzaron muchas personas por primera vez y eso puede haber favorecido la violencia\u201d, sostiene Jourdan.\n\nLa sanci\u00f3n fue terminar con el campeonato para ambos equipos y, adem\u00e1s, prohibir que ninguno de los clubes pueda jugar en la cancha del otro en el futuro. Tambi\u00e9n se prohibi\u00f3 que Yegros y Los Magos jueguen como locales por cinco fechas. Medidas, seg\u00fan integrantes de los clubes, que fueron \u201ccorrectas\u201d, pero que contribuyen a \u201cadultizar\u201d a los ni\u00f1os en su rol como deportistas por hechos que ocurren entre grandes, algo que se suma a las presiones que muchas veces los padres colocan en sus hijos a la hora de jugar al f\u00fatbol.\n\n\u201cHay padres que lo toman como diversi\u00f3n y otros como una especie de medio de salvaci\u00f3n\u201d, relata el representante de la Liga La Teja - Capurro, Daniel Di Caterina. \u201cSiempre ten\u00e9s al padre que no le importa demasiado, tambi\u00e9n el padre frustrado que no pudo jugar \u00e9l entonces quiere que lo haga su hijo o el que piensa que econ\u00f3micamente el hijo lo va a salvar y con seis a\u00f1os ya se lo imagina jugando en Europa\u201d.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las presiones que existen y el porqu\u00e9 de la violencia, lo cierto es que el baby f\u00fatbol en Montevideo estuvo parado durante casi un mes y ahora se elabor\u00f3 un protocolo para intentar evitar m\u00e1s incidentes. \u201cDespu\u00e9s de reunirnos con el Ministerio del Interior se decidi\u00f3 continuar porque el f\u00fatbol infantil es necesario para los chicos\u201d, asegura el presidente de ONFI. El protocolo es b\u00e1sicamente que ante los hechos de violencia ONFI -que depende de la Secretar\u00eda Nacional de Deporte- notificar\u00e1 al Ministerio del Interior y este se encargar\u00e1 de hacer \u201cel procedimiento correspondiente\u201d a los implicados si se trata de un hecho grave.\n\nPero Mosegui admite que hay situaciones \u201crecurrentes\u201d que tambi\u00e9n implican cierta violencia y muchas veces no tienen consecuencias para ninguno de los actores involucrados, como la entrada de padres a la cancha a reclamar a los jueces o los gritos \u201cdemasiado pesados\u201d entre hinchadas.\n\nreclamo La supuesta \"culpa\" de los \u00e1rbitros Tanto los padres como los encargados de algunos clubes est\u00e1n de acuerdo en que el nivel arbitral de los partidos de baby f\u00fatbol en Uruguay es \u201cbajo\u201d y esto repercute en algunas reacciones violentas de parte de los padres en las canchas. \u201cLo que pasa es que muchos son principiantes o mayores de 60 que est\u00e1n habilitados sin tener el curso completado\u201d, asegura el presidente del club Yegros, Fernando Rodr\u00edguez, y agrega que los jueces \u201ctienen la potestad\u201d de parar un partido si los padres est\u00e1n gritando cosas demasiado violentas o si los ni\u00f1os no se comportan de forma adecuada, pero \u201cno es com\u00fan ver que eso se haga\u201d. Los clubes deben pagar 600 pesos a los jueces por cada partido arbitrado.\n\n\n\nPara eso, se eval\u00faa \u201ccontratar a una empresa de seguridad para algunas canchas o un servicio de polic\u00edas 222\u201d, dice el jerarca de ONFI y destaca que esto ocurrir\u00eda a partir de 2023.\n\nDespu\u00e9s del incidente a principios de octubre no hab\u00eda ocurrido nada m\u00e1s en el baby f\u00fatbol hasta el fin de semana pasado, cuando la madre de un ni\u00f1o que jugaba un campeonato en Paso de la Arena irrumpi\u00f3 en la cancha y fue a buscar al juez, un hecho que \u201cno sorprende demasiado\u201d, seg\u00fan el encargado de la liga de esa zona.\n\nManchado por dinero.\n\nLa cancha de Los Yegros es una especie de joya para la zona. La pintura roja est\u00e1 en toda la manzana que ocupa la cancha, que tiene partes con m\u00e1s tierra que pasto. Y su presidente, Fernando Rodr\u00edguez, es una especie de eminencia entre los vecinos que llegan y preguntan cu\u00e1ndo se van a retomar las pr\u00e1cticas. \u00c9l sale de trabajar a las seis de la tarde y va a la cancha porque \u201ces una manera de retribuir\u201d al lugar en donde aprendi\u00f3 a jugar a los seis a\u00f1os.\n\nSeg\u00fan el presidente del club, el \u201cgran tema\u201d del baby f\u00fatbol son los padres. \u201cAtr\u00e1s de un ni\u00f1o que juega hay un padre o una madre que va a trancar con \u00e9l en cada pelota\u201d, dice y cuenta que hace poco escuch\u00f3 c\u00f3mo una madre le grit\u00f3 a su hijo desde afuera de la cancha:\n\n-\u00a1No te dejes empujar!\n\nA lo que otra madre agreg\u00f3:\n\n-\u00a1Vos tampoco! \u00a1Pechalo!\n\nY la marca personal se traslad\u00f3 para afuera de la cancha.\n\nMientras conversa, Rodr\u00edguez va hasta la puerta porque hay un hombre joven all\u00ed. Viene a anotar a su hijo en la categor\u00eda m\u00e1s chica: tres a\u00f1os. El presidente de Yegros le toma los datos y a los pocos minutos se retira. \u201cCada ni\u00f1o es una historia diferente. As\u00ed como est\u00e1n los padres que se meten demasiado y se involucran en cada jugada, tambi\u00e9n est\u00e1n los que no les importa mucho y nosotros tenemos que salir a buscarlos a la casa los s\u00e1bados de ma\u00f1ana porque este deporte es lo m\u00e1s lindo que hay\u201d, dice Rodr\u00edguez.\n\nFernando Rodr\u00edguez. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nCon respecto a la sanci\u00f3n que recibi\u00f3 el club tras el partido con Los Magos, Rodr\u00edguez, quien tiene una pelota de f\u00fatbol tatuada en su brazo derecho, dice que la parte que \u201cm\u00e1s doli\u00f3\u201d fue la de no poder jugar de locales por cinco fechas \u201cporque el baby f\u00fatbol es todo a pulm\u00f3n\u201d y siendo local \u201cse puede recaudar m\u00e1s que de visitante\u201d. En Los Yegros, por ejemplo, el pago de 600 pesos por partido que se hace a los jueces es gracias a la venta de tortas fritas y los padres suelen hacer una rifa para comprar los uniformes.\n\nPara Alejandro Garay, exentrenador de divisiones inferiores de cuadros locales e integrante del proceso que lider\u00f3 Washington Tab\u00e1rez en la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF), \u201centre el juego y la pasi\u00f3n se meti\u00f3 el dinero y ah\u00ed se destap\u00f3 la violencia\u201d.\n\nGaray remarca: \u201cLa gente hace un sacrificio enorme para poner un cuadro a jugar y se involucran mucho porque eso es bastante caro en este pa\u00eds, cuando no deber\u00eda ser as\u00ed. Entonces todo el sacrificio que hacen los padres y las familias al restar tiempo de ocio para eso, muchas veces es visto como inservible si no se gana o si no se obtienen los resultados esperados\u201d.\n\nEl dirigente cree que las personas alrededor del baby f\u00fatbol muchas veces no est\u00e1n capacitadas para \u201cmanejar la frustraci\u00f3n\u201d y terminan \u201cexplotando con formas violentas\u201d cuando no se gana.\n\n\u201cEn mi \u00e9poca, lo \u00fanico que hac\u00edamos era pintar un n\u00famero en una camiseta. Ahora yo veo que mi nieto que juega al baby f\u00fatbol tiene el equipo para jugar partidos, otro equipo largo y un camper\u00f3n. Es toda una industria que los vuelve m\u00e1s adultos. Me pregunto por qu\u00e9 no puede ir a jugar con la ropa que tiene y ponerse la camiseta arriba\u201d, dice Garay y reclama que el Estado tiene \u201cpoca presencia\u201d desde lo econ\u00f3mico hacia los clubes de baby f\u00fatbol. \u201cYo creo que ONFI es parte del problema porque se les pide una cantidad de dinero a las ligas y a los clubes, cuando realmente lo \u00fanico que se necesita en el juego son ganas de jugar. Todo esto ha mercantilizado el deporte entre los ni\u00f1os\u201d, subraya.\n\nEn el caso de Yegros, Rodr\u00edguez asegura que el club tiene aproximadamente unos 500.000 pesos por a\u00f1o en gastos. \u201cEs la etapa que m\u00e1s se disfruta del f\u00fatbol porque los gurises son chicos y es un juego aunque aprenden a competir, pero \u00faltimamente cada vez tiene m\u00e1s cosas parecidas a un negocio\u201d, cuenta.\n\nPor su parte, el subsecretario nacional del deporte, Pablo Ferrari, cree que la ONFI hoy tiene un trabajo \u201cparticularmente complicado\u201d porque el baby f\u00fatbol en Uruguay est\u00e1 \u201cen constante crecimiento\u201d. As\u00ed, el presupuesto otorgado por la Secretar\u00eda Nacional del Deporte \u201ca veces puede verse limitado\u201d y por eso necesita tener algunas exigencias con los clubes. Ferrari dice que \u201cla profesionalizaci\u00f3n debe ser vista como algo positivo\u201d, pero el fin siempre es que los ni\u00f1os \u201cjueguen y se diviertan\u201d.\n\nGaray cree que el aumento de la violencia va de la mano de la \u201ccontaminaci\u00f3n\u201d que hace el \u201cexceso de competencia\u201d entre los ni\u00f1os, porque se termina \u201cdistorsionando la parte l\u00fadica\u201d. \u201cLes dejamos cortarse el pelo o ponerse la caravanita para ser como Cristiano Ronaldo, pero no les decimos que ese jugador es una m\u00e1quina casi perfecta de entrenamiento, compromiso con el trabajo, buen compa\u00f1ero. En eso es donde nos falta educar y formar\u201d, dice.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/pedradas-peleas-apunalado-baby-futbol-evaluan-contratar-empresas-seguridad-policias.html",
    "titulo": "Pedradas, peleas y un apu\u00f1alado en el baby f\u00fatbol: eval\u00faan contratar empresas de seguridad y polic\u00edas 222",
    "subtitulo": "El f\u00fatbol estuvo suspendido por casi un mes y los clubes creen que falta apoyo estatal porque todo se sustenta \"a pulm\u00f3n\"",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/09/639379e17f6ff.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "files/2022/12/12/pedradaspeleasyunapu\u00f1aladoenelbabyfutbolevaluancontratarempresasdeseguridadypolicias222.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEn octubre, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con los precios de oferta de venta de inmuebles y de alquileres respecto a septiembre de este a\u00f1o, en lo que va del a\u00f1o y frente a un a\u00f1o atr\u00e1s? \u00bfQu\u00e9 tendencia exhibi\u00f3 el mercado inmobiliario? \u00bfCu\u00e1les son los barrios con precios de arrendamientos m\u00e1s caros y m\u00e1s baratos?\n\nEstos y otros datos surgen de los indicadores de Inmuebles Data, un proyecto de Econom\u00eda de El Pa\u00eds y de Inmuebles del Gallito Luis (se publican mes a mes) que releva informaci\u00f3n de los principales portales inmobiliarios de Uruguay y analiza en el entorno de 120.000 propiedades, que constituyen la oferta de casas y apartamentos para compra venta y para alquiler en Montevideo.\n\n\n\nEl \u00cdndice Global de Inmuebles Data mostr\u00f3 un incremento en la oferta de propiedades en octubre respecto a septiembre de 3,91%.\n\n\n\nEn la comparaci\u00f3n interanual (frente a octubre de 2021) hay un alza de 2,51% en la oferta de propiedades en el mercado inmobiliario.\n\n\n\nEn lo que va del a\u00f1o la oferta de propiedades aumenta 2,41%.\n\nPrecio de venta\n\nEl valor de venta de viviendas solicitado baj\u00f3 en octubre respecto a septiembre. El \u00cdndice de Precios de Ventas de Inmuebles Data arroja que los valores en d\u00f3lares de propiedades ofrecidas para la venta cayeron 0,28% en el mes.\n\n\n\nEn la comparaci\u00f3n interanual, los valores de venta (ofertados) de propiedades caen 5,03%. En lo que va del a\u00f1o, el precio baja 3,31% en d\u00f3lares.\n\n\n\nEl \u00edndice para apartamentos refleja pr\u00e1cticamente estabilidad en los precios ofertados en octubre respecto a septiembre (apenas sube 0,04%). En tanto, el \u00edndice de precios de casas para la venta mostr\u00f3 una baja de 0,95% en octubre respecto a septiembre. En la comparaci\u00f3n interanual el indicador de precios de apartamentos a la venta cae 3,25% y el de casas baja 6,82%.\n\nOferta de alquiler y venta de inmuebles. Foto: Estefan\u00eda Leal\n\nEl precio promedio por metro cuadrado (m2) de inmuebles ofertados en Montevideo era de US$ 2.475 en octubre, US$ 2.468 en setiembre, US$ 2.470 en agosto, US$ 2.463 en julio, US$ 2.477 en junio y US$ 2.463 en mayo. A fin de 2021 ese valor era de US$ 2.461 y en setiembre de 2021 alcanzaba a US$ 2.455.\n\n\n\nEsos valores por m2 var\u00edan si se trata de un apartamento (US$ 2.619 el m2) o de una casa (US$ 1.648 el m2).\n\n\n\nEl valor te\u00f3rico promedio de un apartamento de 64 m2 era de US$ 167.616 en octubre. Esa superficie fue la promedio de compraventas informada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) para 2020 (\u00faltimo disponible) y ha variado poco en los \u00faltimos a\u00f1os (tambi\u00e9n fue 64 m2 en 2019).\n\n\n\nEn tanto, el valor te\u00f3rico promedio de una casa de 176 m2 era de US$ 290.048 (tambi\u00e9n la superficie se tom\u00f3 de las compraventas del INE).\n\nEn promedio el precio que se solicita por una propiedad en la capital es de US$ 203.948 y el valor mediano (que divide en dos partes iguales la cantidad de barrios) es US$ 151.135.\n\n\n\nAl observar lo que sucede con las ofertas de ventas por barrios, el precio promedio del m2 m\u00e1s caro para apartamentos est\u00e1 en la zona del Club de Golf (US$ 3.912 el m2), seguido de Puerto Buceo (US$ 3.744 el m2), Punta Gorda (US$ 3.287 el m2), Villa Biarritz (US$ 3.276 el m2) y Punta Carretas (US$ 3.219 el m2). En octubre el precio del m2 subi\u00f3 Golf, Punta Gorda y Punta Carretas y baj\u00f3 en los otros dos.\n\n\n\nCarrasco, Barra de Carrasco, Malv\u00edn y Pocitos Nuevo tienen valores por encima de los US$ 3.000 el m2 (entre US$ 3.176 de Carrasco y US$ 3.039 de Pocitos Nuevo. Pocitos completa los 10 m\u00e1s caros con un precio de US$ 2.925 el m2.\n\nLos barrios con ofertas a menor precio para apartamentos son: Las Acacias (US$ 721 el m2), Piedras Blancas (US$ 784) y Jardines del Hip\u00f3dromo (US$ 856).\n\n\n\nEn cuanto a casas, los barrios con ofertas a un precio promedio m\u00e1s alto para el m2 son: Golf (US$ 2.793), Villa Biarritz (US$ 2.727), Puerto Buceo (US$ 2.658), Punta Carretas (US$ 2.640) y Pocitos Nuevo (US$ 2.528).\n\n\n\nDel lado opuesto est\u00e1n: la zona de Camino Maldonado (US$ 436 el m2), Bella Italia (US$ 550) y Casab\u00f3 (US$ 560).\n\nPrecio de alquiler\n\nEl \u00cdndice de Alquiler de Inmuebles Data arroja que el precio promedio de los alquileres ofrecidos en Montevideo baj\u00f3 en octubre 0,47% respecto a septiembre (es el tercer mes seguido que disminuye). Antes, hab\u00eda subido en julio, previamente hab\u00eda tenido tres ca\u00eddas consecutivas, y anteriormente se hab\u00edan dado cuatro aumentos consecutivos (siempre frente al mes previo).\n\n\n\nRespecto a octubre de 2021 el precio de los alquileres lleva un alza de 3,07%. En tanto, en lo que va de 2022 los alquileres se incrementan 0,54% en Montevideo.\n\n\n\nEl \u00edndice de alquileres para apartamentos subi\u00f3 0,16% en octubre frente a septiembre y el \u00edndice de precios de alquiler para casas cay\u00f3 1,96% en la misma comparaci\u00f3n.\n\nEn el comparativo interanual, el indicador de precios de apartamentos en alquiler aumenta 4,05% y el de casas baja 13,64%.\n\n\n\nEl precio promedio de inmuebles en alquiler en Montevideo era de $ 33.320 en octubre. Esos valores var\u00edan si se trata de un apartamento ($ 29.971) o de una casa ($ 56.091). Si la vivienda es a estrenar el precio promedio en octubre de un apartamento era de $ 30.322 y el de una casa era de $ 41.313.\n\n\n\nLos precios cambian seg\u00fan la cantidad de dormitorios. El precio promedio de alquiler ofrecido de un monoambiente era de $ 19.437 en octubre, sin mucha diferencia respecto a un apartamento de un dormitorio cuyo valor promedio era de $ 21.070.\n\n\n\nPara un apartamento de dos dormitorios el precio promedio de alquiler era de $ 28.003, para uno de tres dormitorios saltaba a $ 66.472 y para uno de cuatro dormitorios el valor alcanzaba a $ 83.633.\n\n\n\nEn tanto, para casas, el precio promedio de alquiler de una de un dormitorio es de $ 16.675. Para una de dos dormitorios se piden $ 25.095, para una de tres dormitorios salta a $ 63.675. En tanto, una casa de cuatro dormitorios tiene un precio de alquiler promedio de $ 125.942.\n\n\u00bfCu\u00e1les son los 10 barrios m\u00e1s caros, los 10 barrios m\u00e1s baratos y los barrios que m\u00e1s cerca est\u00e1n del precio promedio para alquilar?\n\n\n\nPara alquileres de apartamentos, los barrios con mayor valor son Golf ($ 117.337 promedio en el mes), Puerto Buceo ($ 86.575), Carrasco ($ 84.988), Punta Gorda ($ 67.199) y Barra de Carrasco ($ 65.927). Completan los 10 m\u00e1s caros, Punta Carretas ($ 57.279), Villa Biarritz ($ 52.088), Pocitos Nuevo ($ 40.502), Carrasco Norte ($ 39.792), y Pocitos ($ 39.343).\n\n\n\nEn ese top 10, bajaron los precios en octubre respecto a septiembre: Puerto Buceo, Punta Gorda y Villa Biarritz. En los otros siete subieron.\n\n\n\nEn cuanto a los barrios que m\u00e1s se acercan al valor promedio de un alquiler en Montevideo ($ 29.971 para un apartamento en octubre), est\u00e1n: Buceo ($ 29.852), Barrio Sur ($ 28.838), Ciudad Vieja ($ 26.171), Malv\u00edn ($ 34.895) y Palermo ($ 24.626).\n\nEn tanto, los 10 barrios m\u00e1s econ\u00f3micos para alquilar un apartamento son Piedras Blancas ($ 10.312 por mes), Las Acacias ($ 10.700), Manga ($ 10.906), Flor de Maro\u00f1as ($ 10.922), Jardines del Hip\u00f3dromo ($ 11.256), Nuevo Par\u00eds ($ 11.292), Punta Rieles ($ 12.106), Cerro ($ 12.741), Pe\u00f1arol ($ 13.006) y Maro\u00f1as ($ 13.065). En seis de estos barrios el precio de alquiler baj\u00f3 en octubre y en Jardines del Hip\u00f3dromo, Cerro, Pe\u00f1arol y Maro\u00f1as subi\u00f3.\n\n\n\nEn alquileres de casas, los barrios m\u00e1s caros son: Carrasco ($ 174.109 por mes), Punta Gorda ($ 162.729) Punta Carretas ($ 34.385), Pocitos ($ 88.892) y Carrasco Norte ($ 79.547).\n\n\n\nEn cambio, los m\u00e1s baratos para alquilar casas son: Jardines del Hip\u00f3dromo ($ 14.142), Las Acacias ($ 15.495), Bella Italia ($ 15.650), Punta Rieles ($ 16.069) y La Teja ($ 16.137).\n\n\n\n\u00bfCu\u00e1les eran los barrios donde hab\u00eda m\u00e1s apartamentos y casas ofrecidos para alquilar en octubre? En apartamentos eran: Centro (2.167 ofertas), Pocitos (2.133), Cord\u00f3n (1.481), Buceo (829) y Malv\u00edn (778). En casas la mayor cantidad de ofertas de alquiler estaba en Carrasco (266), seguido de Pocitos (180), Uni\u00f3n (125), Buceo (95) y La Blanqueada (83).\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/son-barrios-caros-baratos-comprar-alquilar.html",
    "titulo": "\u00bfCu\u00e1les son los 10 barrios m\u00e1s caros y los 10 m\u00e1s baratos para comprar o alquilar?",
    "subtitulo": "En el mes de octubre en Montevideo seg\u00fan la informaci\u00f3n de Inmuebles Data.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/04/04/5ac5773b06f39.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "files/2022/12/12/cualessonlos10barriosmascarosylos10masbaratosparacompraroalquilar.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEst\u00e1 previsto que pr\u00f3ximamente se vote en la C\u00e1mara de Diputados el proyecto legislativo del Banco Central (BCU) que implica modificaciones para el sector de activos virtuales (criptos, tokens, etc.), pero hay un aspecto en materia de prevenci\u00f3n de lavado de activos que no va a ser tenido en cuenta.\n\nEl proyecto de ley, que nace del Marco conceptual para el tratamiento regulatorio de los Activos Virtuales en Uruguay -que public\u00f3 el BCU en diciembre de 2021-, propone dentro de sus modificaciones que los prestadores de servicios de activos virtuales est\u00e9n bajo la \u00f3rbita de la Superintendencia de Servicios Financieros del Central, lo que implicar\u00eda que sean sujetos regulados.\n\n\n\nLos servicios comprenden el intercambio de activos virtuales, su transferencia, su custodia y administraci\u00f3n y la participaci\u00f3n y la prestaci\u00f3n de servicios financieros relacionados con la oferta o venta de estos por parte del emisor.\n\n\n\nSin embargo, hay una petici\u00f3n para la prevenci\u00f3n de lavado de activos y financiamiento al terrorismo que no se tuvo en cuenta. Esto era \u201cprevisible\u201d seg\u00fan explicaron a El Pa\u00eds desde la Secretar\u00eda Nacional para la Lucha contra el Lavado de Activos y Financiamiento del Terrorismo (Senaclaft).\n\nLa petici\u00f3n se dio el pasado 23 de noviembre ante la Comisi\u00f3n de Hacienda de Diputados, a donde concurrieron el titular de la Senaclaft, Jorge Chediak, el supervisor de Fiscalizaci\u00f3n de la secretar\u00eda, Gustavo Misa y el integrante del Observatorio de An\u00e1lisis Estrat\u00e9gico de la misma, Sebasti\u00e1n Aguilar.\n\n\n\nEn esta participaci\u00f3n, seg\u00fan la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, Misa se\u00f1al\u00f3 que han comenzado a fiscalizar inmobiliarias y constructoras que publicitan aceptar como medios de pago los activos virtuales como por ejemplo el bitcoin.\n\n\n\n\u201cEl a\u00f1o pasado entr\u00f3 una permuta en el registro de la propiedad, un inmueble por activos virtuales; ah\u00ed tenemos un tema normativo porque desde la secretar\u00eda no podemos supervisar la permuta, ya que no es una actividad obligada\u201d, afirm\u00f3 Misa.\n\nPor su parte, Chediak ejemplific\u00f3 que, tal vez \u201cpor haber visto la pel\u00edcula de Indiana Jones\u201d, es como que se realice la compra de \u201cun apartamento y lo pague con una esmeralda en bruto. \u00bfEs un medio de pago? No, es una joya. Voy a cambiar esta joya que vale medio mill\u00f3n de d\u00f3lares por un apartamento que vale medio mill\u00f3n de d\u00f3lares; permuta sin compensaci\u00f3n en dinero por diferencia del valor\u201d. Desde el punto de vista del lavado de activos, destac\u00f3 que el punto de inter\u00e9s de la Senaclaft es el origen del dinero, para saber si se trata de un origen l\u00edcito o il\u00edcito.\n\n\n\nSeg\u00fan Misa, en la normativa actual se establece que al utilizarse medios de pago que favorezcan el anonimato, el sujeto obligado que interviene en esa actividad tiene que aplicar una debida diligencia intensificada; tiene que pedir, entre otras cuestiones, el origen de los fondos.\n\n\n\nEl problema que encuentran es que no toda actividad es obligada a la prevenci\u00f3n de lavado de activos. Entonces, este caso en particular de la permuta, dentro de lo que es el sector escribanos, no es una actividad obligada de supervisi\u00f3n, mientras que s\u00ed lo son la compraventa, la promesa y la cesi\u00f3n.\n\nPor esto, las autoridades de Senaclaft plantearon la posibilidad de que se incorporen todas aquellas actividades en donde se utilicen activos virtuales.\n\n\n\n\u201cCon eso lograr\u00edamos que todos aquellos sujetos obligados no financieros que reciben un activo virtual sean obligados\u201d a supervisar, afirm\u00f3 Misa.\n\n\n\nEn tanto, el diputado del Partido Nacional Gonzalo Mujica dijo que para la compra de bienes con activos virtuales \u201ccree\u201d en la posibilidad de exigir un registro y de que la Senaclaft intervenga.\n\n\n\n\u201cNo est\u00e1 en este proyecto, pero estar\u00eda bueno poder legislarlo, porque de todos los tipos de activos virtuales, creo que el m\u00e1s propicio para las actividades de lavado es, justamente, el que se usa como medio de pago\u201d, afirm\u00f3 el diputado.\n\n\u201cEsa operaci\u00f3n que ustedes mencionaban, que no pudieron registrar, es sospechosa: que se compre un bien inmueble y se pague con un activo virtual genera el problema de que uno no sabe -supongo que es imposible requerirlo- el origen de los fondos; uno no sabe ni de d\u00f3nde vienen\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nAl ser consultado por El Pa\u00eds, Mujica se\u00f1al\u00f3 que si bien la prevenci\u00f3n de lavado de activos y financiamiento del terrorismo es un tema vinculado a los activos virtuales , \u201clo principal por ahora es que son un tipo de activos que si no tienen regulaci\u00f3n pueden producir grandes distorsiones, porque su valor es sumamente cambiante\u201d, por lo que se necesita regular su circulaci\u00f3n, emisi\u00f3n, \u201cc\u00f3mo se usa y para qu\u00e9\u201d.\n\nAl ser activos descentralizados, adem\u00e1s de que su validaci\u00f3n es a trav\u00e9s de los nodos de una plataforma blockchain, dijo que \u201chacen que sean sumamente \u00fatil para blanquear capital porque genera operaciones con un alt\u00edsimo grado de ocultamiento de la persona f\u00edsica que est\u00e1 detr\u00e1s\u201d.\n\n\n\nSin embargo, ante la posibilidad de que se \u201cescape la tortuga\u201d al no incorporar la petici\u00f3n de la Senaclaft, se\u00f1al\u00f3 que s\u00ed \u201cse puede escapar\u201d, pero que el proyecto \u201cavanza mucho porque ah\u00ed el dinero virtual que se utilice para esa transacci\u00f3n tendr\u00eda que ser emitido o hecho circular por un agente registrado por el BCU\u201d.\n\n\n\nEn di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Misa sostuvo que \u201cel tema de las permutas, era previsible que no lo incluyeran, de todas formas pensamos en sumarlo nosotros a nuestras modificaciones legislativas, para incorporar todas las actividades con criptoactivos del sector inmobiliario, no solo las permutas\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/nueva-regulacion-criptos-uruguay-pedido-antilavado-incluyo.html",
    "titulo": "La nueva regulaci\u00f3n de criptos en Uruguay y el pedido antilavado que no se incluy\u00f3",
    "subtitulo": "El proyecto de ley\u00a0propone dentro de sus modificaciones que los prestadores de servicios de activos virtuales est\u00e9n bajo la \u00f3rbita de la Superintendencia de Servicios Financieros del Central.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/08/639282dd1cb60.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lanuevaregulaciondecriptosenuruguayyelpedidoantilavadoquenoseincluyo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa Calle 20 de Punta del Este est\u00e1 efervescente y eso no pasaba desde hace a\u00f1os. Las tiendas se est\u00e1n preparando para el inminente inicio de la temporada: retocan las fachadas, modifican las vidrieras y colocan carteler\u00eda. Algunas marcas son hist\u00f3ricas, como Magma que desde hace 11 a\u00f1os est\u00e1 en la tambi\u00e9n llamada Fashion road. Otras, como La Cancha, Stadium y Zadig & Voltaire -cadena francesa de lujo- debutan este a\u00f1o.\n\nEn el \u00faltimo tiempo la calle, caracterizada por ser la m\u00e1s glamorosa del balneario este\u00f1o, hab\u00eda perdido su brillo. La pandemia podr\u00eda haber sido su golpe de gracia: en el primer verano con fronteras cerradas se ve\u00edan locales vac\u00edos y liquidaciones de hasta un 70%. Sin embargo, factores como la llegada de residentes argentinos y uruguayos o el cierre temporal de Punta Shopping resultaron en un resurgir del paseo.\n\n\u00abLa cantidad de locales ocupados en la Calle 20 fue bajando con el tiempo, pero ahora est\u00e1 repleta de tiendas trabajando como hace cuatro o cinco a\u00f1os. Se est\u00e1 reactivando la zona con marcas que no estaban en el departamento o en el pa\u00eds, tanto en gastronom\u00eda como moda\u00bb, explic\u00f3 a El Empresario Javier Sena, presidente de la C\u00e1mara Inmobiliaria de Punta del Este. Adem\u00e1s, dijo que ya no quedan espacios libres para alquilar.\n\nEl efecto Shopping\n\n\n\nLas explicaciones de este fen\u00f3meno son varias. La m\u00e1s inmediata es el incendio de Punta Shopping ocurrido en agosto. El fuego afect\u00f3 gran parte del centro comercial, se calcula que la demolici\u00f3n podr\u00eda llegar al 15% del edificio y para su reconstrucci\u00f3n se estim\u00f3 un per\u00edodo de, por lo menos, un a\u00f1o. Por lo tanto, las tiendas se vieron obligadas a cerrar y encontrar d\u00f3nde instalarse. Algunas lo hicieron en el estacionamiento del shopping, otras en la pen\u00ednsula. Ese fue el caso de la marca deportiva La Cancha.\n\nLa Cancha se instalar\u00e1 donde funcionaba el restaurante Los Caracoles. Foto: Ricardo Figueredo.\n\n\u00abNo solo hab\u00eda personal que se quedaba sin trabajo, sino que se perd\u00eda un mont\u00f3n de mercader\u00eda: la del incendio y la que compramos con un a\u00f1o de anticipaci\u00f3n y necesitaba tener su lugar para venderse\u00bb, asegur\u00f3 la CEO, Victoria Novick.\n\nDesde la tienda multimarca de ropa deportiva decidieron hacer del desaf\u00edo una oportunidad. Ten\u00edan claro que quer\u00edan estar presentes en el este y salieron en busca de un local. As\u00ed dieron con el espacio de 600 metros cuadrados (m2) que antes ocupaba el hist\u00f3rico restaurante Los Caracoles, en la equina de Calle 20 y Calle 28.\n\n\u00abDespu\u00e9s de la pandemia la calle cobr\u00f3 otra luz, la gente tiene ganas de salir y esa es una esquina muy llamativa, que estaba hecha para otra propuesta y desde hace dos a\u00f1os estaba cerrada. Como es un punto estrat\u00e9gico nos gustaba posicionarnos ah\u00ed y generar otro entorno. Est\u00e1 bueno adaptarse al lugar, no es la idea hacer tiendas iguales a las de los shoppings. Es una oportunidad de hacer algo nuevo, distinto\u00bb, agreg\u00f3 Novick.\n\nLos colores de su fachada, blanco y azul, contrastan con el negro que caracteriza a la marca, pero conviven en armon\u00eda con el resto de las tiendas de la avenida. Al lado, donde supo estar Fendi, instalaron la tercera tienda de Las Zapas, un multimarca del mismo grupo pero con un enfoque centrado en la moda deportiva urbana con marcas como Vans, On y Lacoste. En las tres tiendas de las Zapas invertir\u00e1n un total US$ 3 millones.\n\nAperturas en Calle 20. Foto: Ricardo Figueredo.\n\nTodos los consultados coincidieron en que el \u00abefecto shopping\u00bb no solo se ve en Calle 20, sino tambi\u00e9n en Gorlero donde subi\u00f3 la demanda de locales y los que estuvieron vac\u00edos los \u00faltimos dos a\u00f1os consiguieron nuevos inquilinos con marcas del shopping, como Palacio de la M\u00fasica.\n\n\u00abHay una reactivaci\u00f3n comercial, no solamente de la Calle 20 sino tambi\u00e9n de Gorlero y las calles paralelas en la pen\u00ednsula. Hay tiendas y marcas que no estaban en Punta del Este o que estaban dentro del shopping y hoy tienen presencia aqu\u00ed. Creci\u00f3 significativamente la actividad comercial\u00bb, sostuvo el alcalde de Punta del Este, Javier Carballal.\n\nNuevos lujos\n\nPero no solo las grandes cadenas est\u00e1n eligiendo instalarse en la pen\u00ednsula, sino que tambi\u00e9n hay lugar para nuevos proyectos y marcas emergentes. Es el caso de la dise\u00f1adora uruguaya Margo Baridon, quien siempre tuvo claro que quer\u00eda instalarse en el este y esta temporada lleg\u00f3 la oportunidad.\n\n\u00abVimos muy estrat\u00e9gico el crecimiento hacia el este, por la importancia que tiene el verano para la marca y por la cantidad de clientas argentinas que tenemos -incluso consideramos abrir en Buenos Aires-. Adem\u00e1s le vemos mucho potencial a Punta del Este para llegar a clientes de la regi\u00f3n. Hab\u00edamos hecho (tiendas) pop ups y hab\u00edan funcionado. Entonces surgi\u00f3 la posibilidad de estar en Catadora\u00bb.\n\nCatadora es el proyecto de Gabriela Gonz\u00e1lez Sabatella. La emprendedora no ten\u00eda experiencia en el rubro moda, pero como clienta de Baridon y otras dise\u00f1adoras locales, sab\u00eda que faltaba un espacio con una selecci\u00f3n de marcas regionales.\n\nEn octubre abri\u00f3 en la Calle 20, entre la 23 y la 25, un local donde antes funcion\u00f3 un outlet de la marca Columbia. \u00abEsto es para todo el a\u00f1o\u00bb, apunt\u00f3 Gonz\u00e1lez Sabatella. Su propuesta, por el momento, re\u00fane las prendas de dise\u00f1o de Aurora Alfonso, Mar\u00eda Bouvier, Margo Baridon y Erre Art Studio.\n\nLa boutique Catadora abri\u00f3 con una selecci\u00f3n de cuatro marcas regionales.\n\nEn una l\u00ednea similar, Malena Jafif y Josefina Alegresa, especializadas en comunicaci\u00f3n de moda, abren a fin de mes The Kul Store, una tienda de 500 m2 donde har\u00e1n una curadur\u00eda de sus marcas favoritas.\n\nRelaci\u00f3n a largo plazo\n\nIntuitivamente, se podr\u00eda pensar que la s\u00fabita demanda de locales resultar\u00eda en un aumento en el precio del metro cuadrado de los locales comerciales. Pero desde el rubro inmobiliario aseguran que no fue as\u00ed.\n\nSena, el presidente de la C\u00e1mara Inmobiliaria Punta del Este dijo: \u00abLos precios no aumentaron, porque (los propietarios) saben que si suben es algo muy moment\u00e1neo y hoy la idea es alquilar y mantener el cliente\u00bb. Luego agreg\u00f3: \u00abEso representa para los empresarios una ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica diferente y el costo operativo, al trabajar todo el a\u00f1o, baja. Tambi\u00e9n se crean muchas fuentes de trabajo, como porteros durante todo el a\u00f1o, que ha permitido un crecimiento importante en Punta del Este y Maldonado\u00bb.\n\nAndr\u00e9s Jafif, exalcalde de Punta del Este y director de la inmobiliaria Santos Dumont coincidi\u00f3 y ampli\u00f3: \u00abYa no viene nadie a alquilar por tres meses de temporada e irse, estos inquilinos est\u00e1n apostando a tener continuidad durante todo el a\u00f1o. El empresario est\u00e1 viendo a futuro\u00bb.\n\nTodo indica que este nuevo abordaje tiene que ver con la cantidad de uruguayos y argentinos que eligieron Punta del Este -o Manantiales, La Barra y Jos\u00e9 Ignacio- como su lugar para vivir durante todo el a\u00f1o. Esta presencia de residentes ayuda a romper con la estacionalidad que siempre caracteriz\u00f3 a las zonas comerciales del balneario.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/calle-recupera-brillo-desembarco-nuevas-marcas.html",
    "titulo": "La Calle 20 recupera su brillo con el desembarco de nuevas marcas",
    "subtitulo": "El paseo de Punta del Este ya no tiene locales disponibles; la llegada de residentes y el cierre del shopping propician un auge comercial.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/07/6390fd0bce41e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lacalle20recuperasubrilloconeldesembarcodenuevasmarcas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nZlatko Dalic, director t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n de Croacia, manifest\u00f3 en la previa al partido contra la selecci\u00f3n de Argentina en el Mundial de Qatar 2022 que \"es incre\u00edble llegar a la semifinal en dos Copas del Mundo seguidas\", pero que quieren \"llegar m\u00e1s all\u00e1\".\n\nDalic, en la conferencia de prensa oficial previa al encuentro, que se disputar\u00e1 este martes desde la hora 16:00 de Uruguay en el Lusail Stadium de Doha, asegur\u00f3 que se van a enfrentar a \"un equipazo con Leo Messi a la cabeza\" y consider\u00f3 que Argentina \"tiene mayor presi\u00f3n que Croacia\".\n\n\"Les hemos analizado, sabemos c\u00f3mo juegan y c\u00f3mo quieren que vaya el partido, pero como siempre soy optimista. Tengo plena confianza en mis jugadores\", expres\u00f3 el t\u00e9cnico del equipo balc\u00e1nico a\u00f1adiendo tambi\u00e9n que sus jugadores han mostrado en el torneo \"car\u00e1cter\".\n\nEl entrenador reconoci\u00f3 por otra parte que sus jugadores hab\u00edan tenido un gran desgaste al superar las dos eliminatorias anteriores tras el alargue pero fue claro: \"No estamos hablando de si tenemos fuerza, energ\u00eda y entusiasmo. Eso no est\u00e1 en duda. Estamos en las semifinales de la Copa del Mundo. Sabemos cu\u00e1nto tenemos que gastar y estamos preparados para ello. Todos los jugadores est\u00e1n en forma y sanos\".\n\nIvan Perisic y Zlatko Dalic. Foto: EFE.\n\n\"Sabemos los puntos fuertes que tiene el rival, pero tenemos que hacer nuestro f\u00fatbol\", afirm\u00f3 Dalic, quien consider\u00f3 que este encuentro no tendr\u00e1 nada que ver con el que disputaron ambos en el pasado Mundial de Rusia 2018, en el que Croacia gole\u00f3 por 3-0: \"En aquel momento fue un partido de la fase de grupos, no tan decisivo. De no haber ganado no habr\u00edamos ca\u00eddo eliminados. Somos un equipo compacto, correoso y fuerte y vamos a seguir con este enfoque. No tiene nada que ver con el de ma\u00f1ana. Ser\u00e1 un gran partido para los dos. Nos estamos jugando mucho ambos, est\u00e1 la final en juego. No vamos a escatimar esfuerzos\".\n\nDalic insisti\u00f3 en que si Croacia logra la victoria ser\u00eda \"el \u00e9xito m\u00e1s grande de todos los tiempos\" y en que van a disputar la semifinal \"contra una de las mejores selecciones a nivel mundial e hist\u00f3rico. Hay que disfrutar de ello\".\n\nTras se\u00f1alar que tras ver el encuentro de Argentina y Pa\u00edses Bajos, en el que \"hubo muchos duelos y situaciones acaloradas y conductas que no ten\u00edan mucho que ver con el f\u00fatbol\", apunt\u00f3 que quieren \"evitar eso a toda costa y que el \u00e1rbitro tenga un buen control del partido\".\n\nEl t\u00e9cnico rememor\u00f3 que \"hace cuatro a\u00f1os (en Rusia 2018), permitimos que todos los pa\u00edses tuvieran esperanza y un sue\u00f1o. Nuestro ejemplo y la calidad de otras selecciones nacionales les permiten vivir lo que vivimos en Rusia. As\u00ed tambi\u00e9n vive Marruecos. Si miramos este Mundial, Marruecos ha ganado a B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Portugal, grandes selecciones, y tiene todo el derecho a so\u00f1ar con estar arriba. Croacia tambi\u00e9n tiene ese derecho. Hace cuatro a\u00f1os nadie esperaba que Croacia llegara a la final y es un ejemplo que se mueve por el orgullo y la pasi\u00f3n\".\n\nEl croata remarc\u00f3 adem\u00e1s que a su juicio las hinchadas de ambas elecciones transmiten mucha emoci\u00f3n, y que aunque Argentina juega con ventaja por tener m\u00e1s incondicionales se\u00f1al\u00f3 que \"la pasi\u00f3n por el f\u00fatbol es igual en ambos pa\u00edses. F\u00fatbol es f\u00fatbol, tiene cosas muy buenas y a veces decepciones. Empezamos 32 y ahora somos cuatro, luego ser\u00e1n dos. Solo quedar\u00e1 una selecci\u00f3n que saldr\u00e1 campeona. Tanto Argentina como Croacia se merecen seguir adelante. El ambiente ser\u00e1 fabuloso\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/zlatko-dalic-logro-croacia-mensaje-vencer-argentina-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Zlatko Dalic: el logro de Croacia y el mensaje para poder vencer a Argentina en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "El entrenador del equipo europeo no ocult\u00f3 su alegr\u00eda por estar nuevamente en las semifinales de la Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/12/6397461ba039d.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "files/2022/12/12/zlatkodalicellogrodecroaciayelmensajeparapodervenceraargentinaenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nArgentina se mide el martes en semifinales del Mundial de Qatar 2022 a Croacia, un pa\u00eds que figura en el \u00e1rbol geneal\u00f3gico del mayor mito del f\u00fatbol albiceleste, Diego Maradona, que ten\u00eda un bisabuelo procedente de ese lugar de Europa.\n\n\"Dicen que mis antepasados vivieron cerca de aqu\u00ed, vine a ver si me dejaron alguna herencia\", brome\u00f3 el propio Maradona durante una visita a Novi Vinodolski (norte de Croacia) para participar en un partido de f\u00fatbol ben\u00e9fico en 2005 junto a figuras del tenis como John McEnroe y Goran Ivanisevic o grandes nombres del f\u00fatbol del pa\u00eds balc\u00e1nico como Davor Suker y Zvonimir Boban.\n\nPara llegar a esos antepasados hay que remontarse hasta la figura de Matej Karolic, nacido en 1847 en un lugar de la actual Croacia, entonces perteneciente al Imperio Austr\u00edaco.\n\nSe estim\u00f3 que ese lugar de nacimiento podr\u00eda ser la isla de Korcula (sur de Croacia), pero seg\u00fan un art\u00edculo reciente de la revista Caras el acta de bautismo de Matej Karolic situar\u00eda su origen en Praputnjak, cerca de Rijeka (norte).\n\nEl resto de la historia conduce a Argentina, pa\u00eds al que emigr\u00f3 con 25 a\u00f1os Matej Kariolic, que vio cambiado su nombre en el registro de la \u00e9poca a Mateo Cariolich.\n\nInstalado en Corrientes, contrajo matrimonio con Trinidad Ferreyra en 1875 y de esa uni\u00f3n nacieron ocho hijos. La menor, Salvadora, fue la abuela materna de Diego Maradona.\n\nSalvadora y su marido Atanasio tuvieron en 1929 a Dalma Salvadora Franco, que ha pasado a la historia con el apodo de \"Do\u00f1a Tota\" y que fue la madre de Diego Maradona, nacido en 1960 en Villa Fiorito (Buenos Aires) y fallecido en 2020 a los 60 a\u00f1os.\n\nEl partido ante Croacia supone por lo tanto en cierta medida un gui\u00f1o m\u00e1s a la omnipresencia de Maradona en la Copa del Mundo, el torneo en el que se consagr\u00f3 definitivamente guiando a su equipo al que por ahora es el segundo y \u00faltimo t\u00edtulo mundial, en M\u00e9xico en 1986.\n\nUna larga historia migratoria\n\nLa corriente migratoria desde Croacia a Argentina est\u00e1 menos documentada que las mayoritarias desde Italia o Espa\u00f1a, pero ha tenido una cierta relevancia.\n\nLos registros y cifras son dif\u00edciles de establecer ya que Croacia estaba integrada en otras entidades como el Imperio Austro-H\u00fangaro o Yugoslavia, lo cual dificult\u00f3 en muchos casos el rastreo de datos en los registros, aunque seg\u00fan estimaciones del gobierno de Croacia sobre su di\u00e1spora podr\u00eda haber unas 250.000 personas con or\u00edgenes croatas en la actualidad en Argentina.\n\nLos inicios del flujo migratorio se remontan incluso a antes de la independencia de la Corona Espa\u00f1ola, con llegadas puntuales como la del jesuita Nikola Plantic (Nicol\u00e1s Plantich, en su registro al llegar a Argentina) para impartir clase en la Universidad de C\u00f3rdoba a mediados del siglo XVIII.\n\nEn la segunda mitad del siglo XIX y principios del siglo XX se acentu\u00f3 el flujo migratorio, as\u00ed como en el periodo de entreguerras.\n\nEntre los descendientes de croatas en Argentina hay nombres destacados del deporte m\u00e1s all\u00e1 de Maradona, como el de Daniel Orsanic, el capit\u00e1n del equipo albiceleste que conquist\u00f3 la \u00fanica Copa Davis de la historia del tenis argentino, en 2016 precisamente ante Croacia en Zagreb.\n\nEn aquel fin de semana de noviembre de 2016, en el que Juan Mart\u00edn Del Potro y Federico Delbonis condujeron a la 'Ensaladera', estaba alentando en un palco del Arena Zagreb el propio Maradona, que recibi\u00f3 en aquel lugar la noticia del fallecimiento del que fuera l\u00edder cubano Fidel Castro, al que el legendario '10' calific\u00f3 entonces como su \"segundo padre\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/diego-maradona-croata-curiosa-historia-vincula-ese-pais.html",
    "titulo": "\u00bfDiego Maradona era croata? La curiosa historia que lo vincula con ese pa\u00eds",
    "subtitulo": "Como la de muchos rioplatenses, la historia familiar de Diego Maradona est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con la inmigraci\u00f3n desde Europa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/05/03/60907f861883e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "files/2022/12/12/diegomaradonaeracroatalacuriosahistoriaquelovinculaconesepais.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDel 6 al 11 de febrero de 2023, el Club Nacional de Football lanzar\u00e1, por primera vez, la \u201cAcademia Nacional: Escuela de F\u00fatbol\u2019\u2019, de la mano del Grupo Chamart\u00edn -el mismo que se encarga de la Fundaci\u00f3n Real Madrid en Uruguay y la regi\u00f3n- en Montevideo.\n\n\u201cLa Cl\u00ednica de entrenamiento de la Academia Nacional, es el primer paso que da Nacional, junto con nuestra empresa, para el Lanzamiento de este modelo tan com\u00fan y exitoso en todo el mundo\u201d, explic\u00f3 Santiago Paz, director de la organizaci\u00f3n. Y agreg\u00f3: \u201cAhora apostamos por la marca Nacional, que es las m\u00e1s importantes del pa\u00eds. Esta cl\u00ednica de entrenamiento est\u00e1 dirigida a ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 17 a\u00f1os\u201d.\n\nDurante los cinco d\u00edas del mes de febrero, Nacional abrir\u00e1 las puertas de su estadio, el Gran Parque Central y su complejo de entrenamiento, Ciudad Deportiva Los C\u00e9spedes, para recibir a ni\u00f1os y j\u00f3venes que quieran sentir lo que implica formar parte de una instituci\u00f3n como la tricolor.\n\nCiudad Deportiva Los C\u00e9spedes. Foto: Cortes\u00eda\n\n\u201cEs una semana de entrenamiento, con ceremonia de apertura en el Parque Central. Los cuatro d\u00edas de entrenamiento ser\u00e1n en los C\u00e9spedes, de dos horas y media de duraci\u00f3n, donde la familia podr\u00e1 concurrir a presenciarlos. El \u00faltimo d\u00eda se realizar\u00e1 un torneo interno, que se jugar\u00e1 en el Parque Central con una ceremonia de clausura y la posibilidad de recorrer las instalaciones. Adem\u00e1s, habr\u00e1 atracciones interactivas para toda la familia\u201d, explic\u00f3 Paz.\n\nUna de las motivaciones para los asistentes es que podr\u00e1n entrenar como los profesionales y jugar un partido en el estadio principal del conjunto de La Blanqueada.\n\nPero eso no ser\u00e1 todo: a partir del mes de mayo Nacional tendr\u00e1 su academia que funcionar\u00e1 de forma permanente hasta fin de 2023. \u201cEste modelo de franquicia lo usan las principales marcas de todo el mundo y el objetivo es que la marca Nacional se expanda globalmente\u201d, apunt\u00f3 Paz.\n\nEl director del Grupo Chamart\u00edn, se\u00f1al\u00f3 que adem\u00e1s es una forma de acercar a aquellos ni\u00f1os y ni\u00f1as que hoy no est\u00e1n dentro de la instituci\u00f3n. \u201cPuede ser una forma de, por qu\u00e9 no, so\u00f1ar con la posibilidad de que alguien los vea y que alg\u00fan d\u00eda, puedan vestir la camiseta de sus amores\u201d, sostuvo. Junto con la inscripci\u00f3n, los participantes recibir\u00e1n una camiseta, short y medias de edici\u00f3n limitada de Nacional.\n\nAdem\u00e1s, el evento incluye seguro m\u00e9dico, hidrataci\u00f3n, diploma y regalos para los participantes. Los interesados pueden informarse contact\u00e1ndose al 091 772 498 o ingresando en academianacionalmvd.uy.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/academia-nacional-emocion-entrenar-profesional.html",
    "titulo": "Academia Nacional: la emoci\u00f3n de entrenar como profesional",
    "subtitulo": "En el mes de febrero se realizar\u00e1 la primera cl\u00ednica deportiva del Club Nacional de F\u00fatbol y empezar\u00e1 a funcionar Academia Nacional para ni\u00f1os y adolescentes.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/10/6395086472fd9.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "files/2022/12/12/academianacionallaemociondeentrenarcomoprofesional.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar 2022 cerr\u00f3 este s\u00e1bado las llaves de los cuartos de final y ahora se vendr\u00e1 la disputa de las semifinales, la instancia previa a la final que se llevar\u00e1 a cabo el domingo 18 de diciembre en el Lusail Stadium desde la hora 12:00 de Uruguay.\n\nTras la disputa de los cuatro encuentros de los cuartos de final, se vienen las semis que se jugar\u00e1n entre el martes 13 y el mi\u00e9rcoles 14 de diciembre.\n\nA partir de la hora 16:00 de Uruguay, este martes 13 de diciembre se medir\u00e1n la selecci\u00f3n de Argentina, que dej\u00f3 por el camino a Pa\u00edses Bajos en cuartos de final, y la selecci\u00f3n de Croacia, que elimin\u00f3 a Brasil.\n\nLionel Messi tras la clasificaci\u00f3n de Argentina a semifinales. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nEl segundo cruce de las semis ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 14 de diciembre desde las 16:00 de Uruguay y tendr\u00e1 el enfrentamiento entre la selecci\u00f3n de Marruecos, que hizo historia al vencer a Portugal, y la selecci\u00f3n de Francia, que dej\u00f3 por el camino a Inglaterra en un partidazo.\n\nLos dos ganadores de los encuentros de semifinales se ver\u00e1n las caras en la final de la Copa del Mundo que se disputar\u00e1 el domingo 18 de diciembre desde la hora 12:00 de Uruguay en el Lusail Stadium.\n\nPor otra parte, los equipos que pierdan sus juegos de semis, se enfrentar\u00e1n el s\u00e1bado 17 de diciembre desde las 12:00 de Uruguay en el partido por el tercer y cuarto puesto del Mundial de Qatar 2022.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/semifinales-mundial-qatar-quienes-juegan-dia-hora-partidos-verlos.html",
    "titulo": "Semifinales del Mundial de Qatar 2022: qui\u00e9nes las juegan, d\u00eda, hora de los partidos y d\u00f3nde verlos",
    "subtitulo": "La Copa del Mundo entra en sus etapas m\u00e1s calientes y ahora se viene la ronda de los cuatro mejores del certamen que tendr\u00e1 su final el 18 de diciembre.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/10/6394fc2aa7fa9.r_1670708956476.0-28-1600-951.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "files/2022/12/12/semifinalesdelmundialdeqatar2022quieneslasjuegandiahoradelospartidosydondeverlos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPasados ya algunos d\u00edas a\u00fan se recuerda la tensi\u00f3n, las discusiones y la pol\u00e9mica del partido de cuartos de final del Mundial de Qatar 2022 entre la selecci\u00f3n de Argentina y la selecci\u00f3n de Pa\u00edses Bajos, del que Lionel Scaloni, entrenador albiceleste, sali\u00f3 al pas\u00f3 este lunes para explicar que tanto un equipo como otro jugaron \"como se ten\u00eda que jugar\" y reclam\u00f3 que se saque ya el \"tab\u00fa\" de que la selecci\u00f3n argentina \"no\" sabe \"perder o ganar\", porque est\u00e1 \"totalmente lejos de la realidad\".\n\n\"Para zanjar el tema, el partido del otro d\u00eda se jug\u00f3 como se ten\u00eda que jugar, tanto del lado de Holanda como de Argentina. El f\u00fatbol es esto. Hay momentos que ten\u00e9s que defender, que tienes que atacar, que pueden pasar cosas como el otro d\u00eda, que el partido se ponga dif\u00edcil, que haya discusiones y lo que sea, pero ni m\u00e1s ni menos que eso. Hay un \u00e1rbitro para impartir justicia. Y tenemos que sacar el tab\u00fa de que no sabemos perder o ganar\", dijo Lionel Scaloni.\n\n\"Todos sabemos perder y ganar. Perdimos el primer partido y nos fuimos calladitos al hotel. Ganamos la Copa Am\u00e9rica a Brasil y se vio la imagen m\u00e1s linda que puede haber en el f\u00fatbol, con Neymar, Messi, Paredes sentados en el t\u00fanel de vestuarios. Tenemos orgullo y el partido se jug\u00f3 como se tuvo que jugar y todo termina cuando el \u00e1rbitro pita el final\", agreg\u00f3 el t\u00e9cnico argentino durante la rueda de prensa en el Centro de Nacional de Convenciones de Qatar, en la v\u00edspera del choque de semifinales contra Croacia, este martes a la hora 16:00 de Uruguay.\n\n\"Tenemos que zanjar esto de una vez por todas. Respetamos profundamente a Pa\u00edses Bajos, a Croacia y a todos los rivales. Es una impronta que tenemos desde el primer d\u00eda que asumimos. Hay que quitar ese tema de que no sabemos ganar ni perder, porque est\u00e1 totalmente lejos de la realidad de lo que somos como equipo y como grupo\", a\u00f1adi\u00f3 el entrenador.\n\nLionel Scaloni. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nEn esa l\u00ednea tambi\u00e9n habl\u00f3 Nicol\u00e1s Tagliafico, el lateral izquierdo de Argentina: \"Es f\u00fatbol. No somos m\u00e1quinas. Hay emociones. Son cosas que pasan en much\u00edsimos partidos, pas\u00f3 y seguir\u00e1 pasando esto. Es as\u00ed el f\u00fatbol. Est\u00e1bamos en unos cuartos de final dos equipos que pelean por un sue\u00f1o y son cosas que pasan. Tratamos de dejarlo de lado todos y enfocarnos en lo que viene, que es algo important\u00edsimo para nosotros, si queremos seguir cumpliendo objetivos\".\n\nRespecto a la situaci\u00f3n de Rodrigo de Paul y \u00c1ngel Di Mar\u00eda, futbolistas de la selecci\u00f3n argentina que ven\u00edan con sendas molestias, Scaloni dijo que est\u00e1n, \"en principio, disponibles\" para la semifinal contra Croacia.\n\n\"El d\u00eda despu\u00e9s del partido hicimos recuperaci\u00f3n y ayer hicimos casi recuperaci\u00f3n. No hicimos mucho en cuanto al campo de juego pensando en Croacia. Seguimos m\u00e1s en reuni\u00f3n, en pensar c\u00f3mo jugar. En principio, (De Paul y Di Mar\u00eda) est\u00e1n disponibles y eso nos deja tranquilos\", explic\u00f3 el t\u00e9cnico en conferencia de prensa.\n\n\"S\u00ed es verdad que tenemos que valorar la disponibilidad de cu\u00e1ntos minutos de cada uno. Lo veremos entre hoy y ma\u00f1ana, pero entiendo que est\u00e1n en condiciones\", agreg\u00f3 el t\u00e9cnico, que ultimar\u00e1 esta tarde la preparaci\u00f3n de su equipo en las instalaciones de la Universidad de Qatar.\n\nRodrigo de Paul disput\u00f3 67 minutos ante Pa\u00edses Bajos, antes de ser sustituido por Leandro Paredes, mientras que Di Mar\u00eda s\u00f3lo jug\u00f3 los \u00faltimos ocho minutos del alargue.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/lionel-scaloni-molestia-dejo-partido-paises-bajos-le-espera-mundial-qatar.html",
    "titulo": "Lionel Scaloni: la molestia que dej\u00f3 el partido con Pa\u00edses Bajos y lo que le espera en el Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "El entrenador de la selecci\u00f3n de Argentina habl\u00f3 este lunes en conferencia de prensa previo a la semifinal de la Copa del Mundo frente a Croacia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/12/63973de0c65a6.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lionelscalonilamolestiaquedejoelpartidoconpaisesbajosyloqueleesperaenelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nIvan Perisic ha sido una de las piezas clave de la selecci\u00f3n de Croacia en el Mundial de Qatar 2022. Fue titular en todos los partidos que disput\u00f3 el equipo dirigido por Zlatko Dalic y anot\u00f3 un gol vital ante Jap\u00f3n en los ocatvos de final. El delantero se refiri\u00f3 al pr\u00f3ximo cruce con la selecci\u00f3n de Argentina con optimismo al afirmar: \"Si jugamos como ante Brasil todo es posible\".\n\nEl futbolista agreg\u00f3 que \"es una sensaci\u00f3n incre\u00edble haber llegado hasta la semifinal, pero como futbolistas queremos llegar a la final y haremos todo lo posible. Argentina es una gran selecci\u00f3n\".\n\nPerisic consider\u00f3 muy dif\u00edcil comparar este encuentro con el de hace cuatro a\u00f1os ante Argentina y asever\u00f3 que lo que tienen que hacer es \"salir a jugar lo mejor posible desde el minuto uno al noventa, en defensa y en ataque porque es esencial\".\n\nPor otra parte, el croata prefiri\u00f3 obviar reconocimientos personales y r\u00e9cords conseguidos con su selecci\u00f3n, para apostar a ayudar al equipo en lo que tenga que hacer y dar lo mejor de s\u00ed mismo.\n\nTambi\u00e9n fue consultado por Luka Modric y la posibilidad de que sea su despedida mundialista, y se\u00f1al\u00f3: \"se vio hace un par de d\u00edas c\u00f3mo Cristiano Ronaldo se fue eliminado tras cinco Mundiales y no los pudo ganar y con Messi pasa lo mismo, por lo que lo dar\u00e1 todo para poder estar en la final\".\n\nCroacia y Argentina se enfrentan este martes a la hora 16:00 de Uruguay en el Lusail Stadium por un lugar en la final del Mundial de Qatar 2022.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/perisic-jugamos-brasil-posible.html",
    "titulo": "Ivan Perisic en la previa a la semifinal con Argentina: \"Si jugamos como ante Brasil todo es posible\"",
    "subtitulo": "El delantero del Tottenham Hotspur se mostr\u00f3 confiado en la previa del juego semifinal de la Copa del Mundo que se jugar\u00e1 este martes a la hora 16:00.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/05/638e2dd8677a4.r_1670858972228.0-0-2122-1224.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "files/2022/12/12/ivanperisicenlapreviaalasemifinalconargentinasijugamoscomoantebrasiltodoesposible.html"
  },
  {
    "texto": "icas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/baile-homenaje-suarez-godin-cavani-muslera-caceres-mundial.html",
    "titulo": "El \u00faltimo baile: un homenaje a Su\u00e1rez, God\u00edn, Cavani, Muslera y C\u00e1ceres por su cuarto Mundial",
    "subtitulo": "El Mundial de Qatar ser\u00e1 el cuarto y \u00faltimo para estos cinco hist\u00f3ricos de la Celeste. Un especial multimedia con entrevistas, estad\u00edsticas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/10/636d40024ddd8.r_1668166952286.0-0-1453-838.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "files/2022/12/12/elultimobaileunhomenajeasuarezgodincavanimusleraycaceresporsucuartomundial.html"
  },
  {
    "texto": ".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/hazana-andes-historia-dias-cordillera.html",
    "titulo": "La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "Se cumplen 50 a\u00f1os del accidente del avi\u00f3n uruguayo en la cordillera de los Andes. El Pa\u00eds revive en este especial la historia uruguaya que impact\u00f3 al mundo en 1972.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/10/11/63459d1c66604.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lahaza\u00f1adelosandeslahistoriadelos72diasenlamonta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAnoche, Mar\u00eda Becerra lleg\u00f3 al Antel Arena para coronar un a\u00f1o consagratorio. \u201cLa nena de Argentina\u201d, como titul\u00f3 a su segundo disco, present\u00f3 un show en el que present\u00f3 todos los hits que la convirtieron en una de las cantantes m\u00e1s escuchadas de Uruguay en 2022.\n\nEl recital, cuyas entradas se agotaron con varias semanas de anticipaci\u00f3n y que tuvo el marco de una poderosa tormenta, marc\u00f3 el debut de la cantante de 22 a\u00f1os en un escenario montevideano. Y lo hizo con una fiesta de m\u00fasica y baile que funcion\u00f3 como un agradecimiento al p\u00fablico que la conoci\u00f3 en 2020 gracias al remix de \u201cHigh\u201d, que grab\u00f3 con Tini y Lola \u00cdndigo.\n\nEl show inici\u00f3 con \"Autom\u00e1tico\", uno de sus mayores \u00e9xitos, que tuvo a los asistentes del Antel Arena coreando el pegadizo estribillo a todo volumen. Becerra se acompa\u00f1\u00f3 de una s\u00f3lida banda de cinco m\u00fasicos, ocho bailarines \u2014cuatro hombres y cuatro mujeres\u2014 y una cuidada puesta visual que transformaron al recinto en una multitudinaria pista de baile. Entre los j\u00f3venes destacaron los brillos en los ojos, los celulares en alto para capturar los momentos m\u00e1s en\u00e9rgicos, varias vinchas con el nombre y el rostro de la cantante, y un mont\u00f3n de carteles con dedicatorias.\n\n\"Con vos somos felices x siempre\"; \"Sos alta capa, te amamos, Mari\"; \"Aguante La Nena de Argentina\" y hasta un \"Gast\u00e9 todos mis ahorros para verte, \u00bfme sub\u00eds?\" fueron algunos de los mensajes que ley\u00f3 desde el escenario. A la autora de este \u00faltimo le cumpli\u00f3 el deseo y, junto a otra fan\u00e1tica que le pidi\u00f3 cantar con ella, la subi\u00f3 al escenario para interpretar \"Ojal\u00e1\". Esa canci\u00f3n, nacida de un desamor (\"Ojal\u00e1 no te hagan lo que me hiciste aquella vez, / Ojal\u00e1 que te arrepientas siempre y que quieras volver\") se convirti\u00f3 en uno de los momentos m\u00e1s euf\u00f3ricos y festivos de la noche.\n\nY al igual que \"Ojal\u00e1\", hubo otras escenas de comuni\u00f3n total. La m\u00e1s significativa fue la de \"Mi debilidad\", cuando baj\u00f3 del escenario para cantar junto a los espectadores de la primera fila. \"Este es un tema muy especial para m\u00ed, y cada vez que se puede me gusta venir a cantar con ustedes, as\u00ed que si quieren las cantamos juntos. \u00bfLes parece?\", dijo. Y apenas se acerc\u00f3 a las vallas, una avalancha de fan\u00e1ticos abandon\u00f3 su asiento y se amonton\u00f3 como pudo para estar cerca de la artista.\n\n\"\u00a1Much\u00edsimas gracias, Uruguay! Han sido el mejor p\u00fablico que nos toc\u00f3: en Uruguay est\u00e1 la fiesta\", celebr\u00f3, con la bandera uruguaya colgada de los hombros, sobre al final del recital. Todo sucedi\u00f3 luego de haber escuchado a sus fan\u00e1ticos corear, a todo volumen, canciones como \"Mi\u00e9nteme\", \"Wow Wow\", \"Marte\", \"Mal Acostumbrao\" y \"Tranquila\". Entre tantos estribillos bailables, Becerra tambi\u00e9n se tom\u00f3 un tiempo para baladas como \"Felices x siempre\" y \"Dime c\u00f3mo hago\" que cargaron de un clima \u00edntimo al recinto.\n\nDurante el segmento de baladas, le dedic\u00f3 \"Cerquita de ti\" a los fan\u00e1ticos que se mojaron por la fuerte tormenta que se desat\u00f3 minutos antes del inicio del show. \"\u00bfHab\u00eda rayos afuera?\", pregunt\u00f3 y enseguida recibi\u00f3 un \"s\u00ed\" gritado al un\u00edsono. \"Bueno, me parece que ahora se va a armar la verdadera tormenta\", agreg\u00f3 antes de lanzarse sobre la cautivadora canci\u00f3n del disco Animal. Mientras tanto, unas visuales con im\u00e1genes de lluvia proyectadas en la pantalla gigante parec\u00edan recrear lo que ocurr\u00eda en ese mismo momento en las afueras del Antel Arena.\n\nTanto \"Cerquita de ti\" como la despojada \"Dime c\u00f3mo hago\", que cant\u00f3 sobre una alta tarima, le brindaron la libertad necesaria para jugar con las melod\u00edas y demostrar su buen manejo del vibrato y los melismas. Ambas canciones confirmaron la notoria evoluci\u00f3n en sus interpretaciones en vivo respecto a sus primeros shows.\n\nDurante la hora y media del show, Becerra estren\u00f3 en vivo a \"La Nena de Argentina\" uno los potenciales hits del disco que lanz\u00f3 el viernes \u2014\"Me parece que no hicieron la tarea\", brome\u00f3 tras ver que sus seguidores a\u00fan no se hab\u00edan aprendido el estribillo\u2014, subi\u00f3 al escenario a una ni\u00f1a que sosten\u00eda una pancarta que dec\u00eda que su sue\u00f1o era conocerla, e hizo saltar y bailar a sus fan\u00e1ticos con un enganchado de \"Berl\u00edn\", \"Diskoteca\" y \"Qu\u00e9 m\u00e1s pues?\" llevado a un pulso electr\u00f3nico.\n\nAnoche, Mar\u00eda Becerra demostr\u00f3, a base de \u00e9xitos, por qu\u00e9 es la nueva estrella de la m\u00fasica argentina; y el p\u00fablico del Antel Antel lo celebr\u00f3 con su mayor entrega.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/cronica-maria-becerra-llego-antel-arena-demostrar-nueva-estrella-argentina.html",
    "titulo": "Cr\u00f3nica: Mar\u00eda Becerra lleg\u00f3 al Antel Arena para demostrar por qu\u00e9 es la nueva estrella argentina",
    "subtitulo": "El domingo, la cantante de 22 a\u00f1os ofreci\u00f3 su primer show en Montevideo y present\u00f3 un repertorio con los \u00e9xitos que la convirtieron en una de las m\u00e1s escuchadas en Uruguay",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/12/63969c510e8e6.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "files/2022/12/12/cronicamariabecerrallegoalantelarenaparademostrarporqueeslanuevaestrellaargentina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nProsegur, de larga trayectoria en el mercado en materia de seguridad, contin\u00faa apostando al desarrollo y la innovaci\u00f3n a trav\u00e9s de su servcio El ojo del halc\u00f3n. Consciente sobre la relevancia que ocupa el t\u00f3pico \u201cseguridad\u201d entre las prioridades de los uruguayos, Prosegur ofrece un sistema de monitoreo y vigilancia que se nutre de los \u00faltimos avances tecnol\u00f3gicos.\n\nSin embaro, no se trata de un sistema \u00abfr\u00edo\u00bb, desprovisto de la experiencia humana. En vez, El ojo del halc\u00f3n, hace dialogar a la tecnolog\u00eda con el criterio de personas capacitadas. Como dijo Sebasti\u00e1n Slelatt, director global Prosegur El ojo del halc\u00f3n: \u00abUna de las ventajas de este sistema es que fusiona la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica junto a un capital humano de vigilantes altamente capacitados para dar respuesta de forma inmediata a los temas de seguridad de los clientes, tanto del segmento residencial como del corporativo\u00bb.\n\nFoto: Difusi\u00f3n.\n\nExpresado de otra manera, El ojo del halc\u00f3n puede ser un sistema tanto para personas como para compa\u00f1\u00edas, dado que se adapta a las condiciones particulares de cada cliente. Prosegur lo define de la siguiente manera: \u00abUn servicio de vigilancia remota e inteligente para edificios, negocios o empresas, que brinda cobertura personalizada durante las 24 horas, los 365 d\u00edas del a\u00f1o\u00bb.\n\nEsto es conseguido mediante la colocaci\u00f3n de c\u00e1maras en lugares estrat\u00e9gicos -ya sea del edificio residencial, la empresa o el local de negocios- cuyos registros son supervisados por profesionales capacitados para la tarea.\n\nProfesionales capacitados.\n\nDichas c\u00e1maras cuentan con tecnolog\u00eda de inteligencia artificial, programada para detectar cualquier anomal\u00eda que surja en aquellos lugares vigilados por El ojo del halc\u00f3n.\n\nCuando eso ocurre, las respuestas pueden variar y se dan de acuerdo a la situaci\u00f3n espec\u00edfica. Los operativos que se ponen en funcionamiento pueden ir desde que acuda la Polic\u00eda, los Bomberos, una o varias ambulancias o -tambi\u00e9n-, el referente zonal designado. La flexibilidad en la capacidad de respuesta es una de las virtudes del servicio.\n\nOtras respuestas disponibles a diferentes incidentes incluyen un sistema de parlantes que pueden activarse a un alto volumen, junto a luces estrob\u00f3scopicas que funcionan como un elemento de fuerte disuasi\u00f3n. Y aunque surja un corte de energ\u00eda, ya sea por razones imprevistas o provocado por un ataque, El ojo del halc\u00f3n cuenta con generadores de energ\u00eda complementarios que aseguran la continuidad de su funcionamiento.\n\nDesde Prosegur se se\u00f1al\u00f3 que otra caracter\u00edstica importante del sistema es la posibilidad de instalar un \u00abt\u00f3tem\u00bb (ver foto principal), gracias al cual es posible dificultar o impedir una intromisi\u00f3n o violaci\u00f3n del espacio a proteger.\n\nDe acuerdo a lo expuesto por la compa\u00f1\u00eda, ese t\u00f3tem permite que un vigilante intervenga \u00aben tiempo real para disuadir al posible intruso\u00bb. El objeto en s\u00ed est\u00e1 fabricado en un material con mucha resistencia a las acciones de vandalismo, y en el equipo se incluye adem\u00e1s una pantalla de importantes dimensiones, adem\u00e1s de un sistema de comunicaci\u00f3n bidireccional y c\u00e1maras de visi\u00f3n nocturna y de alta resoluci\u00f3n. Todo para, como se expres\u00f3 desde Prosegur \u00abprestar una \u00f3ptima vigilancia\u00bb.\n\nOtro dato a tener en cuenta es que desde su desembarco en el mercado uruguayo en el a\u00f1o 2016, El ojo del halc\u00f3n ha ido incorporando nuevas prestaciones y capacidades, para estar lo m\u00e1s actualizado posible y ofrecer las respuestas m\u00e1s r\u00e1pidas posibles a un incidente de seguridad.\n\nEsos a\u00f1os en funcionamiento significan que m\u00e1s all\u00e1 de las actualizaciones y progresos que son parte de la evoluci\u00f3n de un sistema, tambi\u00e9n se han recogido e incorporado conocimientos producidos desde el debut de El ojo del halc\u00f3n en Uruguay.\n\nPor parte de la empresa se coment\u00f3 que las respuestas a la llegada del sistema han sido \u00abmuy positivas\u00bb, lo cual ha dado pie para una demanda sostenida de este tipo de soluciones integrales, que se nutren tanto de lo \u00faltimo en tecnolog\u00eda como del trabajo basado en la capacitaci\u00f3n y la experiencia. \u00abEn Prosegur siempre hemos querido estar alineados con el progreso. Por eso seguimos trabajando de la mano del mejor equipo humano especializado, as\u00ed como con los \u00faltimos avances tecnol\u00f3gicos, lo que nos permite ofrecer un mejor servicio a nuestros clientes\u00bb, concluy\u00f3 el director global de la empresa, quien de esta manera expresa la voluntad de seguir apostando al crecimiento, la innovaci\u00f3n y la soluci\u00f3n de los desaf\u00edos a los que se enfrentan tanto familias como organizaciones respecto de su seguridad.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/sistema-seguridad-capta-todos-detalles.html",
    "titulo": "Un sistema de seguridad que capta todos los detalles",
    "subtitulo": "El ojo del halc\u00f3n suma prestaciones a su extensa bater\u00eda de recursos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/09/6393a8112720b.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "files/2022/12/12/unsistemadeseguridadquecaptatodoslosdetalles.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPara comenzar a planificar el 2023 este es el calendario completo con las fechas y d\u00edas de los feriados, carnaval y Semana de Turismo.\n\nSeg\u00fan la ley 16.805, en su redacci\u00f3n dada por la ley 17.414, no se puede correr de d\u00eda la conmemoraci\u00f3n de cualquier feriado. Los feriados de Carnaval y Semana Santa y los correspondientes al 1\u00ba y 6 de enero, 1\u00ba de mayo, 19 de junio, 18 de julio, 25 de agosto, 2 de noviembre y 25 de diciembre se deben conmemorar el mismo d\u00eda que caen y no se pueden cambiar.\n\n\n\nLa ley establece que el resto s\u00ed se puede cambiar y seg\u00fan el caso se establece qu\u00e9 hacer:\n\n\n\n- Si caen un s\u00e1bado, domingo o lunes, se conmemoran en esos mismos d\u00edas.\n\n\n\n- Si caen martes o mi\u00e9rcoles, se pasan para el lunes anterior.\n\n\n\n- Si caen jueves o viernes, se pasar\u00e1n para el lunes inmediato siguiente.\n\nSin embargo, en setiembre de 2021 el Poder Ejecutivo envi\u00f3 al Parlamento un proyecto de ley para no cambiar feriados. \"Los feriados no nacieron por un tema tur\u00edstico. Significa un momento de recordaci\u00f3n, poner un poco de pausa en esta vida tan loca que llevamos todos. Saber de d\u00f3nde venimos, conocer nuestra historia y eso hace parte de una naci\u00f3n\", dijo el presidente Luis Lacalle Pou en el evento de la Batalla de las Piedras, en mayo de 2021.\n\n\n\nAl momento no hay resoluci\u00f3n, por lo que algunos feriados pueden cambiarse de fecha.\n\nDesfile militar en acto 211\u00b0 aniversario de la Batalla de Las Piedras. Foto: Francisco Flores\n\nEnero\n\nDomingo 1\u00b0 de enero - A\u00f1o Nuevo. Es no laborable y no se corre de fecha.\n\n\n\nViernes 6 de enero - D\u00eda de Reyes. No se corre de fecha pero es laborable.\n\n\n\nFebrero\n\n20 y 21 de febrero - Carnaval. Son feriados laborables y no se corren de fecha. El carnaval se fija 40 d\u00edas antes de la Semana Santa, tambi\u00e9n conocida como Semana de Turismo.\n\n\n\nAbril\n\nSemana Santa 2023 desde el domingo 2 de abril al s\u00e1bado 8 de abril.\n\n\n\nMi\u00e9rcoles 19 de abril - Desembarco de los Treinta y Tres Orientales. Es un feriado laborable y, como cae mi\u00e9rcoles, la ley 16.805 en la redacci\u00f3n dada por la Ley 17.41 permite cambiarlo, se puede cambiar para el lunes anterior. Por tanto, el feriado se celebrar\u00e1 el lunes 17 de abril, generando un fin de semana largo.\n\nMayo\n\nLunes 1\u00b0 de mayo - D\u00eda de los Trabajadores. Es feriado no laborable y no se corre de fecha. Este feriado genera un fin de semana largo.\n\n\n\nJueves 18 de mayo - Batalla de las Piedras. Es un feriado laborable y, como cae jueves, la ley 16.805 en la redacci\u00f3n dada por la Ley 17.41 permite cambiarlo, se puede cambiar para el lunes siguiente. Por tanto, el feriado se celebrar\u00e1 el lunes 22 de mayo, generando un fin de semana largo.\n\nJunio\n\nLunes 19 de junio - Natalicio de Artigas. Es laborable y forma parte de los feriados que no se puede cambiar la fecha. Para quienes no trabajan estos feriados ser\u00e1 un fin de semana largo.\n\nJulio\n\nMartes 18 de julio - Jura de la Constituci\u00f3n. Feriado no laborable que, a su vez, no puede cambiarse de fecha.\n\n\n\nAgosto\n\nViernes 25 de agosto - Declaratoria de la Independencia. Feriado no laborable y no se corre de fecha. Genera un fin de semana largo.\n\n\n\nOctubre\n\nJueves 12 de octubre- D\u00eda de la Raza. Forma parte de los feriados laborables que se pueden correr de fecha. Por ello, se celebrar\u00e1 el lunes 16 de octubre, generando un nuevo fin de semana largo.\n\n\n\nNoviembre\n\nJueves 2 de noviembre - D\u00eda de los Difuntos. Feriado laborable. No se corre de fecha.\n\n\n\nDiciembre\n\nLunes 25 de diciembre - Navidad o D\u00eda de la Familia. No se corre de fecha y es feriado no laborable. Nuevo fin de semana largo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/feriados-fechas-carnaval-semana-santa-dias-festivos.html",
    "titulo": "Feriados 2023: fechas de Carnaval, Semana Santa y m\u00e1s d\u00edas festivos",
    "subtitulo": "Adem\u00e1s del fin de semana largo de Carnaval, habr\u00e1 otros seis fines de semana largos en Uruguay. \u00bfCu\u00e1les son?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/02/04/61fd14fe40e8e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "files/2022/12/12/feriados2023fechasdecarnavalsemanasantaymasdiasfestivos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Terminal Cuenca del Plata (TCP), consorcio integrado por un 80% por la multinacional belga, Katoen Natie, y un 20% por la Administraci\u00f3n Nacional de Puertos (ANP), reparti\u00f3 utilidades la semana pasada. Dicha empresa logr\u00f3 ganancias por US$ 60 millones gracias al movimiento r\u00e9cord de contenedores registrado este a\u00f1o en la operativa de la terminal especializada de contenedores del puerto de Montevideo.\n\nEl 20% de esos ingresos le corresponde al Estado uruguayo (US$ 12 millones) como accionista de TCP, dijo a El Pa\u00eds el presidente de la Administraci\u00f3n Nacional de Puertos, Juan Curbelo.\n\n\n\nEsta es la segunda vez que sucede un reparto de utilidades en TCP. En la primera ocasi\u00f3n, la Administraci\u00f3n Nacional de Puertos recibi\u00f3 alrededor de US$ 3 millones. \u201cEse reparto de US$ 12 millones lo hab\u00edamos conversado con Katoen Natie. Se dio en el marco de una l\u00ednea de buen relacionamiento y afecto societario existente en el seno de la Terminal Cuenca del Plata\u201d, explic\u00f3 Curbelo.\n\n\n\nPara el titular de la Administraci\u00f3n Nacional de Puertos, el consorcio Terminal Cuenca del Plata es una empresa \u201csaneada, eficiente y competitiva\u201d.\n\nY record\u00f3 que se trata de una terminal de contenedores de capitales mixtos. Eso significa, agreg\u00f3, que una parte de TCP es propiedad de los uruguayos. \u201cSi la empresa funciona bien, vamos a tener utilidades y \u00e9stas se volcar\u00e1n en obras y en una mejor operativa del puerto\u201d capitalino y de otros, dijo.\n\n\n\nEl jerarca afirm\u00f3 que las inversiones que la ANP y privados realizan en la terminal portuaria montevideana, lo posicionan como un puerto hub (recibe cargas de otros pa\u00edses y la redistribuye) de la regi\u00f3n.\n\n\n\nHaciendo un balance de este a\u00f1o, Curbelo expres\u00f3 que los ingresos de la ANP tambi\u00e9n alcanzar\u00e1n un r\u00e9cord: rondar\u00e1n los US$ 195 millones.\n\nEl jerarca insisti\u00f3 en que en 2022 se rompieron en el puerto varios r\u00e9cords: cantidad de movimientos de contenedores, se super\u00f3 la barrera de un mill\u00f3n de Teus movilizados, de ingresos y de inversiones de la ANP.\n\n\n\nEl Teu es un acr\u00f3nimo que viene del ingl\u00e9s \u201cTwenty-foot Equivalent Unit\u201d y corresponde a una unidad de medida utilizada en el comercio exterior para calcular la capacidad de carga de los contenedores. En otras palabras, un Teu es la capacidad de carga de un contenedor de 20 pies.\n\nPuerto Capurro\n\nEn el marco del plan de ordenamiento del puerto, que comenz\u00f3 con TCP, el 29 y el 30 de noviembre de este a\u00f1o, el subsecretario del Ministerio de Transporte y Obras P\u00fablicas, Juan Jos\u00e9 Olaizola, y Curbelo se dirigieron a Paraguay a mantener reuniones con empresas navieras guaran\u00edes que tienen intereses en el puerto de Montevideo.\n\n\n\nEn los encuentros con los empresarios navieros guaran\u00edes, ambos jerarcas trasmitieron que las barcazas paraguayas recibir\u00e1n una exoneraci\u00f3n de tarifas en zonas de fondeos y se realizar\u00e1 la limpieza de las mismas. Ese era un viejo reclamo de los armadores guaran\u00edes.\n\nOlaizola y Curbelo tambi\u00e9n se\u00f1alaron que los barcos de pesca uruguayos, que hoy atracan en los muelles 10 y 11 del puerto, ser\u00e1n trasladados al Puerto Capurro, cuya inauguraci\u00f3n est\u00e1 prevista para junio o julio de este a\u00f1o.\n\n\n\nY explicaron que el lugar de las embarcaciones de pesca ser\u00e1n ocupadas por las barcazas paraguayas.\n\n\n\nEl Puerto Capurro tiene capacidad para atender a 50 buques. Demand\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 100 millones y se ubica al norte de la bah\u00eda de Montevideo, entre la desembocadura del arroyo Miguelete y el canal de acceso a La Teja. Los trabajos suponen la ejecuci\u00f3n de una d\u00e1rsena de 21 hect\u00e1reas, a la que se entra a trav\u00e9s del canal La Teja, y un total de 966 metros de muelles de atraque para pesqueros.\n\n\n\nEl traslado al puerto de Capurro de las embarcaciones de pesca nacional fue vista con buenos ojos por la C\u00e1mara de Industrias Pesqueras del Uruguay (Cipu).\n\n\n\nEl presidente de esa agremiaci\u00f3n, Juan Riva-Zucchelli, dijo a El Pa\u00eds que el cambio le reporta \u201cmuchos beneficios\u201d a los pesqueros uruguayos.\n\nJuan Riva-Zucchelli -\u00bfCu\u00e1l es la postura de CIPU ante este nuevo destino?\n\n\n\n-Es muy positiva. Hace tres a\u00f1os y medio que la flota nacional est\u00e1 hacinada en los muelles 10 y 11 del puerto de Montevideo donde est\u00e1n todos los barcos operando y es absolutamente inc\u00f3modo para trabajar. Cuando la ANP licit\u00f3 el muelle M\u00e1ntaras para la nueva terminal de UPM nos dieron ese espacio (muelles 10 y 11). Por lo tanto, nuestra postura es que es algo muy positivo, vemos con muy buenos ojos y alegr\u00eda que la flota nacional, despu\u00e9s de tantas idas y venidas, finalmente pueda ir al Puerto Capurro y tenga una terminal especializada para instalarse y poder trabajar de buena forma.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 beneficios le aportar\u00e1 esa terminal a los barcos pesqueros?\n\n\n\n-Este cambio tiene muchas mejoras, entre ellas, poder trabajar en un lugar que tenga buenas condiciones tanto de muelle como de amarre. El muelle nuevo traer\u00e1 beneficios en todo lo que ser\u00e1 el movimiento de camiones, traslado del pescado y abastecimiento de los barcos con cajas, hielo, v\u00edveres, insumos varios, combustible. Ser\u00e1 un espacio controlado y vigilado, donde las condiciones de seguridad ser\u00e1n estrictas y en donde no podr\u00e1 entrar cualquiera -como sucede hoy en el puerto-, y esto hace que la operativa sea m\u00e1s eficiente y tambi\u00e9n m\u00e1s econ\u00f3mica. Es decir, la ANP podr\u00e1 cumplir con el famoso PBIP, (Protecci\u00f3n de Buques e Instalaciones Portuarias), que tanto hemos reclamado.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 otros temas son claves para el sector?\n\n\n\n-Por otro lado, estamos buscando continuamente hacer mejoras en nuestra flota y en la tripulaci\u00f3n. Sostenemos que la seguridad es un aspecto muy importante y poder tener un puerto que haga controles sobre las personas que circulan y que ingresan al \u00e1rea es fundamental y creo que este cambio va a favorecer en este sentido. En cuanto al combustible, esperamos saber qu\u00e9 decisiones toma Ancap para este mes (diciembre) y esperemos que se siga mejorando en ese aspecto para poder operar con costos razonables para el sector.\n\nCifra hist\u00f3rica\n\nComo adelant\u00f3 El Pa\u00eds, el puerto de Montevideo alcanz\u00f3 el mi\u00e9rcoles 7 el mill\u00f3n de contenedores (Teu) recibidos en lo que va del 2022.\n\n\n\nEl gerente general de la Terminal Cuenca del Plata, Vincent Vandecauter afirm\u00f3 a El Pa\u00eds que se trata de \u201cun gran hito\u201d.\n\n\n\nInsisti\u00f3 en que haber recibido un mill\u00f3n de contenedores en el Puerto de Montevideo es realmente \u201cun gran logro\u201d y asegur\u00f3 que el 2022 \u201cfue un a\u00f1o espectacular en cuanto al movimiento de contenedores\u201d.\n\n\n\nEl gerente de TCP agreg\u00f3: \u201cCaptamos una carga que hab\u00edamos perdido de Paraguay. Creo que podemos decir que, a la fecha, estamos operando el 80% del volumen de Paraguay, pero tambi\u00e9n podemos decir que ganamos nuevamente nuestro lugar en el mapa de la regi\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 el gerente de la Terminal Cuenca del Plata.\n\n\n\nAsimismo, destac\u00f3 que este a\u00f1o, las distintas navieras \u201chan descubierto a TCP y al Puerto de Montevideo como un puerto confiable\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/terminal-cuenca-plata-repartio-utilidades-anp-recibio-us-millones.html",
    "titulo": "Terminal Cuenca del Plata reparti\u00f3 utilidades y la ANP recibi\u00f3 US$ 12 millones",
    "subtitulo": "La pesca se trasladar\u00e1 al puerto de Capurro y las barcazas guaran\u00edes a los muelles 10 y 11.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63966b7e8b20c.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "files/2022/12/12/terminalcuencadelplatarepartioutilidadesylaanprecibious12millones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste domingo por la noche desconocidos dispararon con arma de fuego contra un \u00f3mnibus de la l\u00ednea 268 con destino a Su\u00e1rez y un pasajero result\u00f3 herido.\n\nSeg\u00fan pudo saber El Pa\u00eds con fuentes del Ministerio del Interior, sobre las 20:15 mientras el \u00f3mnibus circulaba por Camino Paso de la Espa\u00f1ola y Camino Boiso Lanza, en Manga, cuando el chofer sinti\u00f3 \"como una pedrada en un vidrio\". Al detener la marcha vio a uno de los pasajeros herido en el cuello.\n\n\n\nDe inmediato el herido, de 37 a\u00f1os, fue derivado a la Policl\u00ednica de Capit\u00e1n Tula, donde fue atendido y luego fue derivado a la M\u00e9dica Uruguaya. La v\u00edctima est\u00e1 fuera de peligro.\n\nSeg\u00fan detall\u00f3 Telemundo (Canal 12), los atacantes dispararon desde una moto. La investigaci\u00f3n contin\u00faa.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/dispararon-omnibus-linea-pasajero-resulto-herido.html",
    "titulo": "Dispararon a \u00f3mnibus de la l\u00ednea 268 y un pasajero result\u00f3 herido",
    "subtitulo": "El chofer detuvo la marcha tras escuchar \"como una pedrada en un vidrio\" y vio al hombre herido. Se busca a los responsables.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/23/632e0fe9c00a5.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "files/2022/12/12/dispararonaomnibusdelalinea268yunpasajeroresultoherido.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs, habitualmente, la lluvia de estrellas m\u00e1s intensa del a\u00f1o. Aunque con mayor intensidad en el hemisferio norte que en el hemisferio sur, las Gem\u00ednidas suelen verse en diciembre en todo el planeta. As\u00ed, el evento se podr\u00e1 disfrutar desde Uruguay.\n\nPese a que el avistamiento de las Gem\u00ednidas, un tipo de meteorito de alta actividad, comenzar\u00e1 desde el 4 de diciembre, su presencia en el cielo se obviara hasta mitad de mes; entre el 13 y el 14, d\u00edas en los que viajar\u00e1n hasta 120 meteoros por hora, a una velocidad de 35 km/s aproximadamente.\n\n\n\nDe acuerdo a la NASA, esta lluvia de estrellas es conocida como \u201cla mejor lluvia de meteoros anual que un observador de estrellas puede ver\u201d. En tanto, el Observatorio Astron\u00f3mico Los Molinos (OALM), explic\u00f3 que podr\u00edan esperarse de 120 a 150 meteoros por hora en zonas con baja contaminaci\u00f3n lum\u00ednica.\n\n\u00bfC\u00f3mo y d\u00f3nde verlas?\n\n\n\nPara asegurarse de ver el mayor n\u00famero de Gem\u00ednidas posible, hay que situarse en un lugar oscuro -libre de la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica producida por las ciudades- y con horizontes despejados.\n\n\n\nConviene fijar la mirada en una zona del cielo y mantenerla al menos durante unos minutos para poder \u201cdetectar\u201d alguna Gem\u00ednida. Se recomienda tumbarse en el suelo y llevar ropa de abrigo. Y lo m\u00e1s importante: hay que tener paciencia, contin\u00faa.\n\n\n\nLas Gem\u00ednidas es una lluvia que puede observarse desde ambos hemisferios, a pesar de que desde el norte la actividad ser\u00e1 mayor que desde el sur debido a que el radiante estar\u00e1 a mayor altura sobre el horizonte. De acuerdo al OALM se trata de \u201cla lluvia de meteoros m\u00e1s intensa del a\u00f1o para el hemisferio sur\u201d.\n\n\n\nDe todas formas, seg\u00fan La Naci\u00f3n de Costa Rica, este a\u00f1o las Gem\u00ednidas llegar\u00e1n pocos d\u00edas despu\u00e9s de la luna llena del 8 de diciembre. Cuando sea el pico de las Gem\u00ednidas, el sat\u00e9lite terrestre estar\u00e1 en fase menguante y su brillo podr\u00eda afectar la contemplaci\u00f3n.\n\n\n\nEl espect\u00e1culo tendr\u00e1 su mejor momento de contemplaci\u00f3n a eso de las 10 p. m. y sigue toda la madrugada del 14 hasta las 2 de la madrugada. En Montevideo, en particular, el mejor momento para su observaci\u00f3n es entre las 23:30 del d\u00eda 13 y las 0:15h del 14 (hora aproximada de la salida de la Luna) en direcci\u00f3n noreste, seg\u00fan OALM.\n\nOrigen de esta lluvia de estrellas\n\n\n\nNormalmente, los progenitores de las lluvias de estrellas son cometas, pero en el caso de las Gem\u00ednidas no, pues un peque\u00f1o cuerpo celeste -el asteroide (3200) Phaethon- es el \u201cpresunto\u201d progenitor de las Gem\u00ednidas desde 1983, lo que supone un misterio para los astr\u00f3nomos.\n\nDe hecho un equipo dirigido por Dave Jewitt (UCLA), ayudado por las sondas STEREO de la NASA, se dio cuenta en 2010 que Phaethon experimentaba un aumento de intensidad en su brillo.\n\n\n\nSe trataba de algo nuevo que dieron en llamar \u201ccometa rocoso\u201d \u00bfUn h\u00edbrido entre asteroide y cometa, esto es, se trata de un curioso asteroide que se acerca tanto al Sol -lo hace cada 1,4 a\u00f1os, de manera similar a como lo har\u00eda un cometa- que el calor emitido por la estrella \u201cquema\u201d los residuos de polvo que cubren la superficie rocosa y forma as\u00ed una especie de \u201ccola de grava\u201d.\n\n\n\nCon informaci\u00f3n de El Universal y La Naci\u00f3n de Costa Rica - GDA",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/lluvia-estrellas-geminidas-ver-espectaculo-astronomico.html",
    "titulo": "Lluvia de estrellas Gem\u00ednidas 2022: c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y d\u00f3nde ver este espect\u00e1culo astron\u00f3mico",
    "subtitulo": "Pr\u00f3ximamente se podr\u00e1 ver la lluvia de estrellas m\u00e1s intensa de este a\u00f1o.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/08/12/5f33ef382db2a.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lluviadeestrellasgeminidas2022comocuandoydondeveresteespectaculoastronomico.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nJorge Malvar, director de Brixton y Kevingston Uruguay, ocupa un lugar destacado en el competitivo sector del retail de la moda. Junto con sus tres hijos \u2014Sebasti\u00e1n (30), Federico (28) y Joaqu\u00edn (27)\u2014, emprendi\u00f3 una vez m\u00e1s, ahora para la estrat\u00e9gica apertura de un local multimarca en pleno centro de la moda en Punta del Este para vestir a ellos con atractivas y variadas propuestas.\n\n\n\nUbicado sobre la calle 20 de la pen\u00ednsula, que concentra las marcas y dise\u00f1adores m\u00e1s reconocidos del pa\u00eds y del mundo en lo que se ha bautizado como Fashion Road, Amadeus presenta las principales colecciones de un seleccionado grupo de marcas internacionales, regionales y nacionales para un p\u00fablico que busca calidad, dise\u00f1o, cuidado de los detalles y a un costo accesible.\n\n\n\nEn Amadeus se encuentran las reconocidas prendas e indumentaria de la marca argentina Kevingston, as\u00ed como las l\u00edneas espa\u00f1olas El Ganso y Nakama, que tiene adem\u00e1s la particularidad de ser creada y desarrollada por su hijo Federico que vive en Barcelona junto con su pareja Berta, quien es dise\u00f1adora.\n\n\n\nLa propuesa se complementa con Brixton, una marca de indumentaria masculina de producci\u00f3n nacional.\n\n\n\nTambi\u00e9n hay una amplia variedad de mochilas y bolsos de Lefrik, que se fabrican con materiales reciclados y se destacan por su gran versatilidad.\n\n\n\n\u00abLa apertura de este local multimarca en Punta del Este obedece a que es un lugar estrat\u00e9gico para nuestro proyectado proceso de continua expansi\u00f3n, ya que recibe turistas de la regi\u00f3n, Europa y de Estados Unidos, y a la vez hay un creciente n\u00famero de residentes que llegan del exterior enamorados de su tranquilidad y sus bellezas naturales, de modo que tienen un estilo de vida identificado con las marcas que comercializamos en Amadeus\u00bb, coment\u00f3 Malvar.\n\n\n\nLos emprendedores Federico, Sebasti\u00e1n y Joaqu\u00edn Malvar forman parte de un nuevo emprendimiento familiar.\n\nLa moda espa\u00f1ola de El Ganso, que tiene m\u00e1s de 140 locales distribuidos en varios pa\u00edses con presencia en Madrid, Par\u00eds, Londres, Ciudad de M\u00e9xico,Santiago de Chile y ahora en Punta del Este, presenta una l\u00ednea elegante de prendas, indumentaria y accesorios que las personas sienten la libertad de combinar para crear sus propios looks que reflejen con desenfado tu estilo y personalidad. En ese misma l\u00ednea, se ha inspirado la joven marca Nakama con sus creaciones tan especiales como personalizadas. En japon\u00e9s, la palabra nakama significa \u00abalguien que est\u00e1 en el mismo grupo que t\u00fa\u00bb. En tanto, las prendas de Brixton fueron pensadas para personas cl\u00e1sicas, pero con onda ya que hacen foco en un \u00abhombre cl\u00e1sico con esp\u00edritu joven\u00bb.\n\n\n\nAmadeus abri\u00f3 sus puertas hace poco m\u00e1s de dos meses y su propuesta ha registrado r\u00e1pidamente la aceptaci\u00f3n del p\u00fablico. \u00abEstamos gratamente sorprendidos, ya hemos solicitado a Espa\u00f1a un segundo embarque de las colecciones de El Ganso que llegar\u00e1n en estos d\u00edas, mientras que el resto de las marcas tambi\u00e9n muestran un desempe\u00f1o seg\u00fan las expectativas de crecimiento proyectadas\u00bb.indic\u00f3 el empresario.\n\n\n\n\u00abM\u00e1s all\u00e1 de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica en Argentina, estimo que vamos a tener una buena temporada de verano bajo el impulso del turismo interno, adem\u00e1s hay un creciente n\u00famero de argentinos que tambi\u00e9n en este \u00faltimo tiempo eligi\u00f3 vivir en Punta del Este, siguiendo a muchos europeos y estadounidenses\u00bb, sostuvo Malvar, quien tambi\u00e9n destac\u00f3 la reactivaci\u00f3n del arribo de los cruceros en buena cantidad para esta temporada de verano.\n\n\n\nMalvar, junto a sus hijos, tambi\u00e9n proyecta su vocaci\u00f3n emprendedora a futuro con la apertura de nuevos locales multimarca de Amadeus para llegar a otras zonas del pa\u00eds, principalmente de la faja costera.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/empresas/amadeus-marcas-vidriera-moda-punta.html",
    "titulo": "Amadeus, varias marcas en la vidriera de la moda de Punta del Este",
    "subtitulo": "En un amplio local multimarca en la calle 20 de la pen\u00ednsula, se encuentran colecciones, indumentaria y accesorios con un estilo propio.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/08/639208c702278.r_1670515839369.86-19-795-491.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "files/2022/12/12/amadeusvariasmarcasenlavidrieradelamodadepuntadeleste.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA las cinco de la ma\u00f1ana el \u00f3mnibus estaba listo para partir. Desde la sede del Frente Amplio (FA), una comitiva de la fuerza pol\u00edtica llegar\u00eda ayer al mediod\u00eda a la meseta de Artigas, en Paysand\u00fa, donde en 2004 se esparcieron las cenizas del general L\u00edber Seregni. All\u00ed colocar\u00edan una nueva placa para conmemorar a la hist\u00f3rica figura de la coalici\u00f3n de izquierda, fallecida ese mismo a\u00f1o.\n\nLa actividad fue parte del primer \u201ccampamento artiguista\u201d organizado por el FA, que este fin de semana reuni\u00f3 a unos 200 militantes en el enclave sanducero. El presidente del partido, Fernando Pereira, y los intendentes Yamand\u00fa Orsi, Carolina Cosse y Andr\u00e9s Lima compartieron horas de \u201creflexi\u00f3n pol\u00edtica\u201d y fraternidad frenteamplista junto a sus votantes.\n\n\n\n\u201cConstruir la ma\u00f1ana siguiente implica no perder la memoria de d\u00f3nde venimos: del ideario artiguista y de la unidad construida por la generaci\u00f3n del \u201871, que eligi\u00f3 a Seregni como presidente (del FA). Pararnos sobre los hombros de esos gigantes hace enorme a la fuerza pol\u00edtica\u201d, valor\u00f3 Pereira en di\u00e1logo con El Pa\u00eds.\n\n\n\nDecorado con las banderas tricolores del partido, el campamento incluy\u00f3 fogones, charlas hist\u00f3ricas sobre los valores artiguistas, rondas de mate, cena al aire libre y hasta baile. Pero la expectativa estaba puesta, sobre todo, en los discursos que Pereira y los tres jefes comunales dieron casi al cierre de la actividad.\n\nMolestia por cancelaci\u00f3n repentina de asistencia Orsi y Cosse participar\u00edan al mediod\u00eda del acto de fin de a\u00f1o del comit\u00e9 El Galp\u00f3n, en avenida Uruguay y Magallanes. Sin embargo, como coincid\u00eda con el campamento en Paysand\u00fa, debieron ausentarse y enviar un audio a los asistentes, que lo escucharon en el evento.\n\n\n\nLa cancelaci\u00f3n \u201centristeci\u00f3\u201d al presidente del comit\u00e9, Agust\u00edn Rosas, que ante los militantes pidi\u00f3 \u201cm\u00e1s respeto a las bases\u201d. \u201cNo nos podemos enterar 24 horas antes. (...) Mientras todos est\u00e1n festejando en los actos centrales, los soldados militantes de base estamos contando y defendiendo voto a voto en cada circuito\u201d, apunt\u00f3.\n\nDiscursos\n\nEl presidente de la coalici\u00f3n de izquierda cuestion\u00f3 la \u201cposici\u00f3n pacata\u201d del gobierno en materia econ\u00f3mica, por haber \u201carchivado\u201d la \u201cEstrategia Nacional de Desarrollo, Uruguay 2050\u201d -una iniciativa del FA- y por \u201cno mirar a largo plazo\u201d en este rubro.\n\n\n\nLa cr\u00edtica le dio pie para comentar una idea que cada vez cobra m\u00e1s fuerza en su partido: \u201cEllos -los dirigentes del oficialismo- saben mejor que nosotros que el Frente Amplio va a volver a ganar, que va a volver al gobierno nacional\u201d.\n\n\n\nY en ese sentido, agreg\u00f3 que \u201csi algo est\u00e1 vivo, pujante, latiendo\u201d, ese es su partido. \u201cEl de la unidad, la generosidad, pero tambi\u00e9n el de la humildad, del que est\u00e1 dispuesto a escuchar\u201d, agreg\u00f3.\n\nEl expresidente del Pit-Cnt cuestion\u00f3 la supuesta ausencia de pol\u00edticas sociales y econ\u00f3micas, las promesas electorales incumplidas, y dijo que el caso de Alejandro Astesiano, el imputado excustodio presidencial, \u201cse comenta solo\u201d.\n\n\n\nEl discurso, donde mencion\u00f3 tanto generalidades como casos concretos, buscaba ilustrar una idea que luego reafirm\u00f3 a El Pa\u00eds: que la ciudadan\u00eda comienza a mostrarse \u201cdesanimada\u201d con el gobierno de Luis Lacalle Pou, una \u201cpropuesta de cambio\u201d que a su juicio \u201ctermin\u00f3 siendo de retroceso\u201d.\n\n\n\nSeg\u00fan Pereira, en este escenario su partido tiene que asumir un rol: ser alternativa. \u201cSolo hay una manera de que la izquierda cambie las cosas, que es construyendo esperanza. Si un modelo est\u00e1 agotado, como nosotros lo consideramos, esto significa que el crecimiento econ\u00f3mico no se distribuye y queda colocado en demasiadas pocas manos como para que las grandes mayor\u00edas se vean beneficiadas\u201d, valor\u00f3.\n\n\u201cLa mejor pol\u00edtica que ha desarrollado el Ministerio de Desarrollo Social, a cargo de Mart\u00edn Lema, es perseguir a las ollas populares. A los m\u00e1s pobres, a los m\u00e1s d\u00e9biles, a los que tendr\u00edan que ser privilegiados, se los ataca, se les declara culpabilidad incluso antes de investigar\u201d, hab\u00eda lanzado ante los militantes.\n\n\n\nOrsi, que figura primero en las encuestas de intenci\u00f3n de voto frenteamplista para 2024, llam\u00f3 a sus correligionarios a apelar a la \u201cm\u00edstica\u201d del partido y a tener a los comit\u00e9s de base como \u201cemblema\u201d. \u201cHay un \u2018nosotros\u2019 que es bastante m\u00e1s importante que cada uno. No somos nada sin el \u2018nosotros\u2019 que simboliza esa bandera\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nA su turno, Cosse tambi\u00e9n se mostr\u00f3 convencida de que el FA ganar\u00e1 y dijo que la oposici\u00f3n tendr\u00e1 que \u201creconstruir\u201d el pa\u00eds cuando asuma. La ingeniera llam\u00f3 a \u201cluchar por la libertad, por la igualdad, por la justicia y por la vida\u201d.\n\n\n\nEl encuentro entre los tres intendentes fue coordinado en la reuni\u00f3n que mantuvieron el viernes 2 en la casa de Pereira, de la que dio cuenta El Pa\u00eds. El presidente confirm\u00f3 que all\u00ed conversaron sobre la importancia de mantener la unidad para \u201cconstruir la victoria popular\u201d, m\u00e1s all\u00e1 de sus aspiraciones.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/pereira-reitero-criticas-politicas-gobierno-caso-astesiano.html",
    "titulo": "Pereira reiter\u00f3 cr\u00edticas a las pol\u00edticas del gobierno y sobre el caso Astesiano",
    "subtitulo": "Fernando Pereira subray\u00f3 que el oficialismo \u201csabe mejor\u201d que la oposici\u00f3n que el Frente Amplio ganar\u00e1 las elecciones del a\u00f1o 2024.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/6396767d96108.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "files/2022/12/12/pereirareiterocriticasalaspoliticasdelgobiernoysobreelcasoastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl intendente de Maldonado, Enrique Ant\u00eda, se mostr\u00f3 a favor de instalar un puerto de cruceros en el balneario de Piri\u00e1polis.\n\nEl jefe comunal sostuvo que no solo los operadores lo piden, sino que \u00e9l es el primero en opinar en ese sentido dado que el destino para un puerto de cruceros en el pa\u00eds deber\u00eda ser Piri\u00e1polis.\n\n\n\nSe\u00f1al\u00f3 que con muy poca inversi\u00f3n se puede convertir en un lugar de atraque para dos cruceros en forma simult\u00e1nea, lo que se ver\u00eda reflejado en una noche m\u00e1s de gastos para el turismo local.\n\n\n\nAnt\u00eda indic\u00f3 que un tercio de los que vienen a bordo de los cruceros se quedan en el lugar a pernoctar y el resto conoce otros destinos cercanos.\n\nRecord\u00f3 que cuando se inaugur\u00f3 el muelle de la Pastora en Punta del Este, auscult\u00f3 este tema con expertos en la materia y todos opinaron que el mejor lugar ser\u00eda Piri\u00e1polis.\n\n\n\nAnt\u00eda exhort\u00f3 al gobierno a realizar una inversi\u00f3n peque\u00f1a que generar\u00eda un desarrollo para todo el departamento.\n\n\n\nSostuvo que ya hay estudios realizados y que \u201ccierra por todos lados\u201d dado que la arena que se pueda extraer para la obra se volcar\u00eda a la recuperaci\u00f3n de la playa de Piri\u00e1polis.\n\n\n\nPara esta temporada, se espera un r\u00e9cord en cuanto a llegada de cruceros con 122 aribos a Montevideo y 70 a Punta del Este.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/antia-impulsa-creacion-puerto-cruceros-piriapolis.html",
    "titulo": "Ant\u00eda impulsa la creaci\u00f3n de un puerto de cruceros en Piri\u00e1polis",
    "subtitulo": "Se\u00f1al\u00f3 que con muy poca inversi\u00f3n se puede convertir en un lugar de atraque para dos cruceros en forma simult\u00e1nea, lo que se ver\u00eda reflejado en una noche m\u00e1s de gastos para el turismo local.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/03/6363aba3c70e0.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "files/2022/12/12/antiaimpulsalacreaciondeunpuertodecrucerosenpiriapolis.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nA cuatro kil\u00f3metros de la ciudad de San Jos\u00e9 de Mayo, en el camino Guaycur\u00fa que conduce al vertedero municipal, dos hombres \u2014un padre de 63 a\u00f1os y su hijo de 27\u2014 ataron de su camioneta a dos perros. Con los animales ya bien firmes le dieron marcha al veh\u00edculo, arrastr\u00e1ndolos vivos por la calle. Una persona que manejaba detr\u00e1s de ellos vio todo, sac\u00f3 su celular para filmar, pero tambi\u00e9n los par\u00f3 y luego llam\u00f3 a la Polic\u00eda, que en pocos minutos se hizo presente en el lugar.\n\n\u00bfEl saldo? Uno de los animales muri\u00f3 en el momento, a causa de las lesiones producidas en su cuerpo, atado y arrastrado por el suelo. El otro falleci\u00f3 a los d\u00edas, luego de ser intervenido por veterinarios, que no pudieron hacer mucho m\u00e1s que anestesiar el dolor.\n\nDespu\u00e9s de que se presentara la denuncia policial, por parte de la misma persona que film\u00f3 el hecho que luego se hizo viral por las redes sociales, los dos hombres denunciados concurrieron voluntariamente a declarar a jefatura, sin mostrar ning\u00fan tipo de resistencia. Estas declaraciones fueron luego tomadas por la fiscal\u00eda.\n\n\u00bfQu\u00e9 motivos pueden llevar a decidir atar, arrastrar y buscar matar bajo este m\u00e9todo a dos perros, animales que muchas personas consideran parte de la familia?\n\nLos dos implicados declararon que estos perros no ten\u00edan due\u00f1o, que eran vagabundos, que hac\u00eda meses que \u201cmolestaban en la zona\u201d, y que adem\u00e1s hab\u00edan atacado a ni\u00f1os. A pocos kil\u00f3metros del lugar est\u00e1 la escuela rural 72 Camino A Guaycur\u00fa, pero seg\u00fan pudo confirmar El Pa\u00eds la jefatura de San Jos\u00e9 no tiene ninguna denuncia. \u201cNi de padres, ni de la escuela. No hay registro alguno\u201d, dice del otro lado del tel\u00e9fono el jefe de polic\u00eda maragato, comisario Atilio Rodr\u00edguez, mientras mira en su computadora todos los datos sobre el caso.\n\nPero la historia sigue, y termina peor. A los pocos d\u00edas del episodio con los perros, uno de los hombres se suicid\u00f3. \u201cEs el hijo el que lo comunica\u201d, dice el jefe de Polic\u00eda. \u201cInforma que luego de estar unas horas buscando a su padre, lo encuentra en un galp\u00f3n de su propiedad. La muerte violenta se produce por ahorcamiento\u201d.\n\nRodr\u00edguez es el jefe de San Jos\u00e9 desde setiembre, antes estuvo como subjefe en Montevideo. Pero es un polic\u00eda que trabaja con un equipo que hace a\u00f1os patrulla el territorio maragato.\n\n\u2014\u00bfEl suicidio se dio por la presi\u00f3n que recibi\u00f3 por redes sociales?\n\n\u2014Era un hombre muy conocido en la zona, productor rural, tambero \u2014responde el polic\u00eda\u2014. Pero los hechos que sucedieron en redes sociales, el tenor de los mensajes, la difusi\u00f3n de sus nombres completos y sus fotos, parece fueron muy fuertes.\n\nEn un momento el jefe de Polic\u00eda corta su propio discurso de forma abrupta:\n\n\u2014Par\u00e1, par\u00e1. Antes de que me olvide, hay algo importante a aclarar. Luego del suicido, familiares realizaron una denuncia por las amenazas que se realizaron en redes sociales. Este caso est\u00e1 ahora en manos de la fiscal\u00eda del departamento de San Jos\u00e9. No te puedo decir m\u00e1s, porque se est\u00e1 investigando.\n\nMULTAS Sanciones llegan a los 749 mil pesos Las multas por casos de maltrato animal van desde una unidad reajustable a 500, pasando por la prohibici\u00f3n de tenencia de animales, la incautaci\u00f3n y la cancelaci\u00f3n o suspensi\u00f3n de autorizaciones, permisos o habilitaciones. El valor a noviembre de la unidad reajustable es de 1.498 pesos, por lo que la multa puede llegar a 749.000 pesos. Estas sanciones son administrativas y est\u00e1n previstas en la ley 18.471, de protecci\u00f3n, bienestar y tenencia de animales, aprobada en 2009 durante el primer gobierno de Tabar\u00e9 V\u00e1zquez. En su art\u00edculo 23 se establece qu\u00e9 casos se consideran agravantes. Entre ellos: suministrar drogas sin fines terap\u00e9uticos, encerrar, amarrar o encadenar al animal, causarle sufrimientos innecesarios o mutilarlo.\n\n\n\nEn el tercer art\u00edculo, en tanto, se indica que \u201cel sacrificio de aquellos animales no destinados a la alimentaci\u00f3n, a actividades productivas o a ritos religiosos, s\u00f3lo podr\u00e1 realizarse con supervisi\u00f3n de m\u00e9dico veterinario y para poner fin a sufrimientos producidos por vejez extrema, lesi\u00f3n grave o enfermedad incurable o cualquier otra causa f\u00edsica irreversible, sin perjuicio de aquellas acciones vinculadas a la defensa propia o de un tercero\u201d.\n\nAfectos y emociones.\n\n\u00bfC\u00f3mo se analiza un comportamiento como el que ocurri\u00f3 en San Jos\u00e9? \u201cDesde lo jur\u00eddico tener un perro y un mueble es lo mismo. Si yo agarro y abro vivo en dos a mi perro, no voy a tener consecuencias. No me van a llevar preso, habr\u00e1 una multa a lo sumo\u201d, explica el psic\u00f3logo Rub\u00e9n Campero, quien ha estudiado el tema.\n\nEste hipot\u00e9tico ejemplo ser\u00eda repudiado por gran parte de la sociedad, por el trato que se tiene hoy en d\u00eda con los animales dom\u00e9sticos. \u201cPor eso no ser\u00eda meramente mi locura la que me habilitar\u00eda a hacer esa aberraci\u00f3n\u201d, dice el psic\u00f3logo.\n\nPara Campero es importante leer estos comportamientos no solo desde las acciones individuales, sino desde lo psicosocial, para buscar entender por qu\u00e9 ocurren. \u201cLa clave es ver en qu\u00e9 marco se realizan y, si bien pueden tener manifestaciones individuales y esas personas tendr\u00e1n claro su responsabilidad, son actos que responden a un c\u00f3digo que es compartido por parte de la sociedad\u201d, dice el psic\u00f3logo.\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os Campero se ha especializado en estudiar la relaci\u00f3n que los humanos tenemos con los animales. Para \u00e9l hay varios paradigmas sobre el tema, pero hay un elemento clave a la hora de hablar sobre la crueldad con los animales. \u201cHay que dar esta discusi\u00f3n, es una obligaci\u00f3n moral de la comunidad, hay una base cultural que est\u00e1 cambiando. A nivel social vemos v\u00ednculos muy importantes entre los humanos y los animales, en esto se juega el afecto y las emociones\u201d, opina el psic\u00f3logo.\n\nPerros ladran tras una reja en una casa. Foto: Marcelo Bonjour.\n\n\u2014\u00bfPero qu\u00e9 quiere decir que hay un comportamiento que es social en estos actos de violencia sobre los animales?\n\n\u2014Primero que nada hay que sacarlo del plano estrictamente singular, si bien todas las acciones tienen influencia y motivaciones personales, cada individuo es un mundo, no actuamos motivados \u00fanicamente por eso. Hay que dejar de lado por un momento a ese individuo puntual, y entender los otros elementos sociales que respaldan sus acciones.\n\n\u2014O sea, no es un \u201cloco\u201d que se le ocurri\u00f3 de la nada hacerlo\u2026\n\n\u2014Exacto. Es parte del razonamiento, hay que politizar la discusi\u00f3n, no desde lo pol\u00edtico partidario. Hay que generar una discusi\u00f3n para pensar por qu\u00e9 una persona hace eso, cu\u00e1l es su contexto sociocultural y tambi\u00e9n cultural.\n\nCampero responde desde su consultorio y opina que la legislaci\u00f3n no es suficiente en Uruguay. Dice que tiene que haber normas que castiguen desde lo penal estos comportamientos, para que se entiendan como delitos graves.\n\nPero sobre ese tema, y los distintos proyectos de ley presentados para buscar castigar el maltrato animal, nos concentraremos m\u00e1s adelante.\n\nEl animal como objeto.\n\nRita Rodr\u00edguez vive en Montevideo, pero para su suerte, y la de los trece perros y dos gatas que conforman su \u201cfamilia multiespecie\u201d, lo hace en un terreno grande, de unos 1.500 metros. Perros y gatas se meten en esta conversaci\u00f3n, que va sobre lo profundo del tema. \u00bfPor qu\u00e9 los animales son considerados objetos jur\u00eddicamente? \u00bfQu\u00e9 quiere decir que se los deber\u00eda de entender c\u00f3mo sujetos de derecho?\n\n\u201cNuestra legislaci\u00f3n en torno a los animales los postula como cosas, como objetos. Creemos que esta idea choca contra el sentido com\u00fan actual\u201d, dice Rodr\u00edguez, quien es vocera de la ONG Trato \u00c9tico Animal, trabaja con el Instituto Nacional de Bienestar Animal (INBA) en intervenciones y hace poco organiz\u00f3 en la Facultad de Derecho el segundo Encuentro Internacional de Derecho Animal. \u201cLos queremos colocar donde deben estar, no como objetos, sino haciendo cosas con nosotros. Incluso cuando son usados como herramientas de trabajo\u201d, agrega.\n\nRicardo Marquisio, docente de la C\u00e1tedra de Filosof\u00eda del Derecho, profundiza en este concepto: \u201cLa idea de sujeto est\u00e1 directamente vinculada a la responsabilidad. Un sujeto es titular de derechos y obligaciones\u201d. Y explica que esto no puede ser directamente trasladado a los animales, ya que a ellos no se les puede exigir responsabilidades.\n\nEste aspecto es uno de los que traba las discusiones jur\u00eddicas. Pero Marquisio dice que esto mismo pasa con los ni\u00f1os, los adultos mayores, y las personas con discapacidad, no se les exige responsabilidades.\n\nEl experto va 200 a\u00f1os hacia atr\u00e1s y pone el ejemplo de la esclavitud: \u201cEstas personas en aquel entonces no eran consideradas sujeto de derecho. Hoy en d\u00eda eso ser\u00eda inconcebible e injustificable. Entiendo que los animalistas que sostienen que los animales deben de ser sujetos de derecho, ir\u00edan en el mismo sentido que el ejemplo de la esclavitud\u201d.\n\nProtesta contra el maltrato animal. Foto: Gerardo P\u00e9rez.\n\nLa ONG Trato \u00c9tico Animal, por su parte, tiene dos objetivos principales: la protecci\u00f3n animal y la difusi\u00f3n educativa. De hecho, trabaja bajo el concepto de convivencia responsable y en contra de la idea de tenencia responsable. \u00bfPor qu\u00e9? Parten de la base de que los humanos somos animales que convivimos con otros.\n\n\u201cTenemos responsabilidades por haber abarcado todos los nichos ecol\u00f3gicos del planeta. Los animales dom\u00e9sticos o domesticados, tienen necesidades subjetivas\u201d, dice Rodr\u00edguez.\n\nLa ONG redact\u00f3 un anteproyecto de ley, junto a especialistas, y lo present\u00f3 en el Parlamento. No han tenido mucho \u00e9xito por el momento, solo hubo acuso de recibo de la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Legislaci\u00f3n del Senado, aunque algunos legisladores mostraron inter\u00e9s.\n\nPero no es el \u00fanico proyecto sobre el tema, mientras que el INBA prepara una campa\u00f1a de bien p\u00fablico para generar conciencia sobre la tenencia responsable (ver recuadro m\u00e1s abajo).\n\nEJEMPLO Argentina, pionera en la regi\u00f3n Inglaterra fue el primer pa\u00eds del mundo en hablar de derecho animal, el segundo fue Argentina. Los dos pa\u00edses consideran al maltrato animal un delito penal. No hay que confundir el derecho que tienen los animales en s\u00ed mismo, sino que hablamos de una rama jur\u00eddica penal del derecho como ciencia social, que en Uruguay no existe y para especialistas consultados para este informe ser\u00eda fundamental. \u00bfPor qu\u00e9? \u201cPara comenzar a discutir desde la jurisprudencia y con argumentos t\u00e9cnicos\u201d, explica la abogada Graciela Regina Adre, directora del Instituto de Estudios de Derecho Animal del Colegio de Abogados de la Universidad Nacional del Sur de Argentina, quien visit\u00f3 Uruguay hace pocos d\u00edas. Dice que los animales tienen derechos fundamentales, y los humanos tenemos la responsabilidad de que estos sean respetados. \u201cHablo de derecho a la vida, a la libertad, a la dignidad. Hablamos de una familia multiespecie sin darnos cuenta, es mi gato, mi perro. Pero los animales en los c\u00f3digos civiles siguen siendo jur\u00eddicamente objetos\u201d.\n\n\u00bfUn delito?\n\nEl Parlamento no est\u00e1 quieto. De hecho, hay una comisi\u00f3n especial en la C\u00e1mara de Diputados que trabaja en el tema, con integrantes de todos los partidos pol\u00edticos. En este per\u00edodo se redactaron cuatro proyectos de ley, de los cuales uno fue presentado esta semana y otro se presentar\u00e1 ma\u00f1ana lunes. Pero hay que decir lo siguiente: en las \u00faltimas d\u00e9cadas ya se presentaron 17 proyectos de ley en busca de penalizar el maltrato animal y ninguno ha sido aprobado. Por eso siguen surgiendo nuevos, que toman las discusiones viejas y recogen tambi\u00e9n las cr\u00edticas de los legisladores que no lograron aprobar estas normativas.\n\nLa idea de varios legisladores es aprobar en este per\u00edodo de gobierno una ley contra el maltrato animal. \u00bfLo lograr\u00e1n?\n\nLa abogada Natalia Tejera opina que Uruguay est\u00e1 muy atrasado respecto a la legislaci\u00f3n de otras partes del mundo. \u201cNos tenemos que aggiornar a estos tiempos, los casos que se ven son horribles\u201d, dice Tejera, redactora principal del proyecto de ley que el legislador colorado Germ\u00e1n Cardoso present\u00f3 en Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Legislaci\u00f3n del Senado en diciembre de 2021. En su cuenta de Twitter el exministro de Turismo se presenta como \u201cdefensor de los animales\u201d.\n\nTejera se define como humanista, dice que no es colorada y que no le interesa la pol\u00edtica. No tiene credencial c\u00edvica, as\u00ed que no puede ni votar. Ella es argentina, pero estudi\u00f3 en Montevideo y egres\u00f3 como doctora en Derecho en la Universidad Cat\u00f3lica, integra la segunda generaci\u00f3n de abogados de esta universidad.\n\n\u00bfC\u00f3mo se define el delito en el proyecto del senador Cardoso? Dice as\u00ed: \u201cComete maltrato animal, quien sin justa causa da\u00f1are o socave la salud o integridad de los animales dom\u00e9sticos o domesticados, caus\u00e1ndole sufrimiento innecesario y/o la muerte\u201d.\n\nEl delito ser\u00eda castigado con tres meses a seis meses de prisi\u00f3n. Se eligi\u00f3 esta cantidad de meses, tomando en cuenta que en otros per\u00edodos muchos legisladores consideraron excesivas las sanciones planteadas. \u201cEstamos muy lejos de otras partes del mundo, pero lo tomamos como una se\u00f1al. Hay suficiente evidencia a nivel internacional, de que la crueldad hacia los animales es un primer paso, para luego normalizar otras formas de violencia\u201d, dice la abogada para justificar que este proyecto de ley no es solo para y por los animales.\n\n\u201cTe puedo contar de perros que mueren envenenados, y no son casos aislados\u201d, dice Tejera, quien asesora a la ONG Salva Animales del departamento de Maldonado y cuenta que en la zona de La Barra este fen\u00f3meno es muy habitual.\n\n\u201cAll\u00e1 han encontrado veneno en comida que tiran a la basura y tambi\u00e9n en comida en buen estado, las caracter\u00edsticas en las que las dejan pueden tener consecuencias mayores. Por el momento no hemos tenido que lamentar muertes humanas, las personas en situaci\u00f3n de calle tambi\u00e9n se alimentan muchas veces de la basura\u201d, explica la abogada.\n\nSon varias las teor\u00edas que hablan de una violencia escalada, en las que se sostiene que siempre se ataca al m\u00e1s d\u00e9bil. Es como la famosa imagen del iceberg, solamente vemos la punta, pero para llegar a eso se pasa por muchos otros pasos antes. En algunos casos las redes de animalistas han dado con perros que son abusados sexualmente por sus \u201cdue\u00f1os\u201d. Si no se generan operativos espec\u00edficos y coordinados, es muy dif\u00edcil que la Polic\u00eda pueda actuar, porque implicar\u00eda ingresar a un domicilio privado y quitar un animal, al que luego no habr\u00eda lugar espec\u00edfico para llevar.\n\n\u201cOjal\u00e1 fuera un mito, te cuento estas historias, pero son de terror\u201d, dice Tejera, la asesora de Cardoso. \u201cEstamos hablando de animales con desgarros anales y/o vaginales que les causan la muerte. No tenemos herramientas legales para poder actuar en esos casos\u201d, sentencia la abogada. El proyecto de ley de Cardoso penaliza la zoofilia.\n\nCrueldad.\n\nIgual que Cardoso lo hizo el a\u00f1o pasado, el diputado nacionalista Pedro Jisdonian present\u00f3 esta semana un proyecto de ley sobre violencia y crueldad contra los animales en la comisi\u00f3n especial de Tenencia Responsable y Bienestar Animal. Y con entusiasmo espera que sea aprobado en este mandato. \u201cEs un reclamo de toda la sociedad, y creemos que este tipo de iniciativas pueden contribuir a frenar el acaecimiento de hechos aberrantes\u201d, dice el diputado a El Pa\u00eds.\n\nSi le preguntan sobre la urgencia de la aprobaci\u00f3n de una ley de estas caracter\u00edsticas, Jisdonian no duda: afirma que tiene que ser ahora. \u201cLa ausencia de una ley que tipifica estos delitos ha limitado la acci\u00f3n de los fiscales y los jueces\u201d, opina. A su despacho han llegado planteos de abogados, y tambi\u00e9n de militantes, que no saben d\u00f3nde denunciar o c\u00f3mo hacer para detener una situaci\u00f3n de maltrato animal.\n\nPara el diputado, su proyecto de ley ayudar\u00eda a desestimular \u201cacciones aberrantes sobre los animales\u201d. Trae como ejemplo lo que sucedi\u00f3 en San Jos\u00e9 y explica que hay un objetivo claro y concreto en lo que plantea: \u201cBuscamos centrarnos justamente en este tipo de conductas realmente crueles, donde el actor de las mismas solo pretende hacer sufrir a un animal de forma consciente, con dolo, y provocarle un dolor agudo y persistente, e injustificado\u201d.\n\nJisdonian, quien es abogado, da un paso clave en esta discusi\u00f3n, ya que entiende que los animales tienen que ser considerados sujetos de derecho. \u201cSi bien existen diferentes posiciones doctrinales, entiendo que s\u00ed, que el bien jur\u00eddico protegido en este proyecto son los derechos subjetivos de los animales. Es decir, el animal como sujeto pasivo del delito y no como un mero objeto sobre el que recae la acci\u00f3n\u201d.\n\nEl diputado blanco coincide con las opiniones de los grupos de animalistas, y tambi\u00e9n con la fundamentaci\u00f3n que se da desde la psicolog\u00eda, para explicar la importancia de penalizar estas pr\u00e1cticas. \u201cEste tipo de conductas vienen muchas veces enrabadas con otras cuestiones, o delitos como ser el de la violencia dom\u00e9stica o de g\u00e9nero, o incluso ocurre que la persona que es violenta con los animales y ejerce este tipo de acciones crueles para con ellos termina ejerciendo la misma crueldad contra otro ser humano. Por eso, el respeto por todos los seres vivos debe ser el fin \u00faltimo de toda sociedad evolucionada\u201d, dice el legislador.\n\nHay otro proyecto, del diputado blanco Pablo Viana, que establece modificaciones al C\u00f3digo Penal y es de 2020, mientras que desde Cabildo Abierto la diputada Silvana P\u00e9rez Bonavita presentar\u00e1 este lunes un proyecto sobre bienestar animal en el que, seg\u00fan public\u00f3 en Twitter, ha trabajado durante \u201cmucho tiempo\u201d.\n\nTodas las fuentes consultadas afirman que no es una cuesti\u00f3n partidaria, pero aun as\u00ed hasta ahora no se ha llegado a nada. No hay seguridad de que alg\u00fan proyecto sea aprobado en este per\u00edodo de gobierno, no han estado en discusi\u00f3n formal ni en el orden de los temas a tratar en las comisiones. Pero algo cambi\u00f3 en estos d\u00edas. Es posible que el tr\u00e1gico hecho ocurrido en San Jos\u00e9 modifique las cosas y acelere un proceso que viene algo lento. Porque en el Parlamento hay muchos temas en discusi\u00f3n y las prioridades, claro, van cambiando.\n\nLanzan campa\u00f1a sobre tenencia responsable Instituto Nacional de Bienestar Animal Marcia del Campo, presidenta del Instituto Nacional de Bienestar Animal (INBA), dice que la tenencia irresponsable es un tema cultural que no ha sido atendido durante d\u00e9cadas. Desde el gobierno se apunta a la educaci\u00f3n y por eso, seg\u00fan supo El Pa\u00eds, el INBA realizar\u00e1 a corto plazo una campa\u00f1a masiva de bien p\u00fablico, con el objetivo de poner el tema en la discusi\u00f3n ciudadana. Adem\u00e1s, habr\u00e1 una campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de perros, dirigida espec\u00edficamente a ciudadanos con menores recursos.\n\n\n\nDel Campo es investigadora del Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agropecuaria y adem\u00e1s docente de Ciencias Biol\u00f3gicas, y explica que la tenencia responsable no implica solo tener en buenas condiciones al animal, sino tambi\u00e9n tener en cuenta la convivencia social. \u201cSe han naturalizado diversos aspectos que definen a esa tenencia irresponsable, por ejemplo, la presencia de perros en plazas y calles, la reproducci\u00f3n de nuestros perros y gatos, la comercializaci\u00f3n irregular de estos animales\u201d, dice Del Campo.\n\n\n\nFernanda Maldonado, directora general del Ministerio de Ganader\u00eda, agrega que hay que \u201cser responsable del bienestar de los animales, alimentarlos, darles buenas condiciones de alojamiento y protegerlos de malos tratos y violencia, pero adem\u00e1s asegurarse que no generen da\u00f1os a las personas, al medioambiente o a otros animales\u201d.\n\n\n\nEl INBA pretende que la ciudadan\u00eda tome conciencia de la responsabilidad que implica tener un perro o un gato.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/historia-hombre-suicido-matar-perros-proyectos-castigar-maltrato-animal.html",
    "titulo": "La historia del hombre que se suicid\u00f3 tras matar dos perros y los proyectos para castigar maltrato animal",
    "subtitulo": "Hoy no existen normas penales que castiguen estas conductas, pero hay cuatro proyectos de ley a estudio en el Parlamento: uno de ellos presentado esta semana y en otro caso har\u00e1n lo propio este lunes",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/10/6394949ade035.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lahistoriadelhombrequesesuicidotrasmatardosperrosylosproyectosparacastigarmaltratoanimal.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa experta estadounidense en sistemas carcelarios, Michele Deitch, expres\u00f3 que un mayor n\u00famero de personas en prisi\u00f3n no genera una mejora de la seguridad p\u00fablica sino que, al contrario, la empeora.\n\nLuego de la una conferencia brindada a jerarcas y t\u00e9cnicos del Ministerio de Desarrollo Social y del Instituto Nacional de Rehabilitaci\u00f3n en la residencia del embajador de Estados Unidos, Deitch explic\u00f3 que el estado de Texas ten\u00eda un derecho penal extremadamente duro con las personas que delinqu\u00edan, algo que asemej\u00f3 a la situaci\u00f3n de Uruguay. Ello, dijo, generaba un aumento constante de plazas en c\u00e1rceles, con el consiguiente incremento presupuestal.\n\n\n\nSeg\u00fan cont\u00f3 Deitch, en los a\u00f1os noventa el estado de Texas triplic\u00f3 el tama\u00f1o de su sistema carcelario. El cambio lleg\u00f3 en 2007, cuando mediante un acuerdo pol\u00edtico se realiz\u00f3 una reforma que puso el acento en la atenci\u00f3n de la salud mental y de las adicciones de las personas que delinqu\u00edan. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3, Texas aprendi\u00f3 que se deb\u00eda invertir en programas sociales de seguimiento de exreclusos y en la aplicaci\u00f3n de medidas alternativas a la c\u00e1rcel, lo que deriv\u00f3 en el cierre de 15 establecimientos.\n\n\n\n\u201cSe impulsaron tratamientos para las personas que delinqu\u00edan. Tambi\u00e9n se invirti\u00f3 en programas polit\u00e9cnicos y en ayudas para encontrar viviendas, empleos y para reunir a las familias. Algo que aprendimos es que toda la familia (del exrecluso) necesita ser tratada\u201d, dijo Deitch.\n\n-Texas cerr\u00f3 c\u00e1rceles y centros de internaci\u00f3n juvenil. \u00bfPor qu\u00e9 decidieron hacer esto?\n\n\n\n-Primero, un poco de historia. Texas era un estado duro con el crimen. Y, durante muchos a\u00f1os, el estado simplemente construy\u00f3 centros de reclusi\u00f3n. En la d\u00e9cada de los noventa, triplic\u00f3 el tama\u00f1o de su sistema carcelario. Construimos 100.000 camas y terminamos con 150.000 camas penitenciarias. En 2007, todas las camas estaban ocupadas, y hab\u00eda datos que revelaban que se necesitaban 17.000 m\u00e1s. Crear nuevos centros de reclusi\u00f3n cuesta demasiado para el estado, de modo que las autoridades comenzaron a buscar otros modos de manejar el problema.\n\n\n\n-\u00bfHubo un acuerdo pol\u00edtico?\n\n\n\n-Hubo un acuerdo. Los legisladores decidieron no construir las prisiones y aprovechar parte de este dinero en invertir en programas y servicios de supervisi\u00f3n de base comunitaria. Se pensaba gastar 2.000 millones de d\u00f3lares en nuevas c\u00e1rceles. Y se gastaron 241 millones de d\u00f3lares en programas y servicios.\n\n-\u00bfC\u00f3mo son esos programas?\n\n\n\n-Fundamentalmente lo que se hace es poner funcionarios que supervisen a las personas que est\u00e1n en libertad condicional e invertir en tratamientos de adicciones, salud mental y otros servicios que expresidiarios pudieran necesitar. Algunos de los programas en los que se invirti\u00f3 estaban dentro de los centros de reclusi\u00f3n. Como resultado de esa inversi\u00f3n, no solo se logr\u00f3 no construir nuevas prisiones, sino que cerramos 15 centros de reclusi\u00f3n. Fue un \u00e9xito. Eso lo hicimos manteniendo la seguridad p\u00fablica. La tasa de criminalidad cay\u00f3 en todo Estados Unidos y a\u00fan m\u00e1s en Texas. La gente que estaba en prisi\u00f3n ten\u00eda una tasa de reincidencia menor luego de contar con estos programas.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 tasa de reincidencia logr\u00f3 Texas con estos programas sociales?\n\n\n\n-En las personas que estaban en libertad condicional, la tasa de reincidencia cay\u00f3 un 30% y en los que estaban en libertad anticipada, la tasa de reincidencia baj\u00f3 en un 65%.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 ocurre si un recluso comete un delito menor? \u00bfVuelve a la c\u00e1rcel?\n\n\n\n-Antes, la norma era simplemente devolverlo a la prisi\u00f3n. Ahora hay diversas opciones. Para una persona que es primaria, el juez tiene una gran discrecionalidad acerca del manejo con este tipo de comportamientos. Una de las lecciones que hemos aprendido es que muchas personas llegaban al sistema porque hab\u00edan tenido una revocaci\u00f3n (suspensi\u00f3n de medidas alternativas a la prisi\u00f3n). Lo que aprendimos fue que era mejor supervisar a las personas para que sean parte de la comunidad, que enviarlos otra vez a la prisi\u00f3n.\n\n-En Uruguay, hay una creencia de que muchos presos es igual a mejor seguridad p\u00fablica. \u00bfEs as\u00ed?\n\n\n\n-No. Cuando la gente va a prisi\u00f3n, los resultados son peores. Antes (en Texas) las tasas de delitos y de reincidencia eran alt\u00edsimas y no mejoraba la seguridad p\u00fablica. Y esto era as\u00ed porque no est\u00e1bamos tratando los motivos subyacentes por los cuales la gente comete delitos. Si se tratan los motivos por los cuales la gente comete delitos, los ciudadanos estar\u00e1n m\u00e1s seguros.\n\n\n\n-\u00bfLas c\u00e1rceles son generadoras de mafias?\n\n\n\n-S\u00ed. Pero en Estados Unidos no es igual que ac\u00e1. Tenemos muchas pandillas carcelarias. Y mucha gente llega a la prisi\u00f3n y se une a estas pandillas. De modo que no cabe duda que son dos los problemas de enviar a una persona a la c\u00e1rcel: que quiz\u00e1 no necesite estar all\u00ed y que puede empezar a integrar una pandilla.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo prevenir el accionar de esas pandillas y del crimen organizado dentro de las c\u00e1rceles?\n\n\n\n-Nosotros no tenemos el nivel de crimen organizado que existe aqu\u00ed. Las pandillas carcelarias son peligrosas, no cabe duda, pero gran parte de las mismas act\u00faan mientras est\u00e1n en los centros de reclusi\u00f3n. En las calles tienen una menor incidencia.\n\n\n\n-\u00bfQue rol deben tener jueces y fiscales en un sistema penal que fomente la rehabilitaci\u00f3n?\n\n\n\n-Resulta extremadamente importante que exista colaboraci\u00f3n entre todos los que trabajan en el sistema de justicia penal. No es un problema del sistema carcelario, legislativo o judicial. Este es un problema para todo el sistema estatal. Por lo cual, todos deben trabajar en conjunto para apoyar las mismas metas. Los jueces y los fiscales deben encontrar modos para que la gente, que no est\u00e1 en prisi\u00f3n, no ingrese a ellas. En Texas aprendimos que es necesario encerrar solo a aquellos a quienes tememos. No a aquellas personas con las que estamos enojados. Tambi\u00e9n aprendimos que las c\u00e1rceles no son las \u00fanicas formas de rendir cuentas.\n\n-\u00bfQu\u00e9 otras formas entendieron que hay?\n\n\n\n-La verdadera rendici\u00f3n de cuentas surge cuando una persona modifica su comportamiento. As\u00ed esa persona pueden ingresar a programas para tratar sus problemas. All\u00ed es que van a rendir cuentas.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo deben actuar los servicios sociales y de salud para que el sistema de justicia o c\u00e1rceles no sea una universidad del delito?\n\n\n\n-Los servicios sociales y de salud deben coordinar para que haya programas disponibles para las personas que los necesiten -para todas-, ya al momento de ingresar al sistema de justicia penal. Y aquellas personas que ya est\u00e1n en c\u00e1rceles deben recibir estos programas y servicios de igual forma. Los liberados tambi\u00e9n deben acceder a los programas.\n\n\n\n-\u00bfSe refiere a empleos, tratamiento contra el abuso de drogas y programas de salud mental?\n\n\n\n-S\u00ed, a todo eso y m\u00e1s. Tratamientos, programas polit\u00e9cnicos, ayudas para encontrar viviendas y empleos, y para reunir a las familias. Algo que aprendimos es que toda la familia (de la persona que delinque) necesita ser tratada. Todos requieren atenci\u00f3n.\n\n\n\n-\u00bfLas medidas alternativas a la prisi\u00f3n para reclusos son seguras para la poblaci\u00f3n?\n\n\n\n-Sin duda. Cuando una persona enfrenta una sentencia, el juez eval\u00faa los riesgos y las necesidades (de la sociedad). Nadie est\u00e1 sugiriendo que alguien verdaderamente peligroso est\u00e9 en la calle. Pero hay muchas personas que est\u00e1n encerradas que no son peligrosas y eso hay que tenerlo tambi\u00e9n en cuenta.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 papel juega el tratamiento de la salud mental para frenar el delito?\n\n\n\n-Algo que hemos aprendido en Estados Unidos es que los problemas de salud mental est\u00e1n vinculados a gran parte del comportamiento delictivo. El 70% o m\u00e1s de las personas que circulan en las calles tienen alg\u00fan problema de salud mental. Hay estudios que dicen que el 30% de las personas enfrentan problemas de salud mental extremadamente graves. Hace algunos a\u00f1os, en Estados Unidos las instituciones de salud mental cerraron porque sus condiciones eran muy malas. No brindaban los servicios necesarios para las personas con dolencias mentales. Ahora estas mismas personas est\u00e1n llegando al sistema de justicia penal. Y lo que aprendimos es que si tratamos esas necesidades de salud mental dentro de la comunidad, el resultado es favorable para todos.\n\n-Esta reforma que aplic\u00f3 Texas, \u00bfla hizo solo este estado o tambi\u00e9n la llevaron adelante otras regiones de su pa\u00eds?\n\n\n\n-Esto est\u00e1 ocurriendo en muchos estados del pa\u00eds. Y en muchos lugares est\u00e1n haciendo las cosas mejor incluso que en Texas. Pero Texas fue el primero. Esos estados sab\u00edan que Texas era muy duro con el crimen, y entonces dijeron: \u201cSi Texas lo logr\u00f3, nosotros tambi\u00e9n vamos a poder lograrlo\u201d.\n\nUna ayuda estatal en varios frentes\n\n\n\nEn una conferencia realizada el mi\u00e9rcoles 7 en la residencia del embajador de Estados Unidos en Uruguay, tres expertos penitenciarios de Texas explicaron detalles de los programas de rehabilitaci\u00f3n para delincuentes que se aplican en ese estado.\n\n\n\nPor ejemplo, si un exconvicto tiene problemas familiares, hay toda una estructura que lo ayuda a lidiar con ellos, se\u00f1alaron los expertos. Lo mismo ocurre con exconvictos que sufren de abstinencia a las drogas o padecen alguna enfermedad mental. El apoyo es inmediato. El sistema, con fondos estatales, trabaja en la propia comunidad y no en una prisi\u00f3n. \u201cQueremos que las familias est\u00e9n cerca y ayuden a rehabilitarse a las personas que han delinquido\u201d, expres\u00f3 una de las expertas. El sistema texano tiene m\u00faltiples programas educativos y de reinserci\u00f3n social para delincuentes sexuales, pandilleros, presos reincidentes o aquellos que reci\u00e9n salen de la prisi\u00f3n. Tambi\u00e9n hay planes sociales dirigidos a reclusas que hayan sido v\u00edctimas de prostituci\u00f3n, trata de personas, abuso sexual y/o violencia dom\u00e9stica. Otros programas apuntan a proporcionar tiempo a las madres reclusas y sus reci\u00e9n nacidos para crear un v\u00ednculo sano entre ellos.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/policiales/delitos-bajan-hayan-presos-sostiene-experta-carceles-vino-uruguay-texas.html",
    "titulo": "\u201cLos delitos no bajan porque haya m\u00e1s presos\u201d, sostiene experta en c\u00e1rceles que vino a Uruguay desde Texas",
    "subtitulo": "Michele Deitch se reuni\u00f3 con miembros del gobierno y dijo que m\u00e1s que en prisiones hay que invertir en pol\u00edticas de salud mental y en sacarlos de la droga.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/6395240fc4089.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "files/2022/12/12/losdelitosnobajanporquehayamaspresossostieneexpertaencarcelesquevinoauruguaydesdetexas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn los \u00faltimos d\u00edas, las recurrentes filtraciones de chats del exjefe de la seguridad presidencial, Alejandro Astesiano, colocaron al Ministerio del Interior y a la Polic\u00eda Nacional en el centro de una tormenta que, como ya veremos, tambi\u00e9n desvela un conflicto interno entre los altos mandos y los subalternos, con un \u201cdesborde\u201d de denuncias ante los sindicatos por sanciones excesivas, malos tratos, persecuci\u00f3n laboral y sindical; panorama que, por su parte, el ministerio niega.\n\nEl nuevo cap\u00edtulo del pol\u00e9mico caso se consolid\u00f3 cuando la fiscal Gabriela Fossati anunci\u00f3, el pasado 30 de noviembre, que abrir\u00eda una segunda causa para investigar el contenido de los chats de Astesiano que no est\u00e1n vinculados a la comercializaci\u00f3n de pasaportes ilegales y que podr\u00edan indicar, inicialmente, un delito de tr\u00e1fico de influencias que compromete a varios cargos jer\u00e1rquicos policiales.\n\nEstas conversaciones, difundidas por distintos medios, expusieron un supuesto entramado de favores de diverso calibre: los hay de tipo personal, pero tambi\u00e9n otros muchos m\u00e1s graves, asociados a negocios il\u00edcitos que aparentemente emprend\u00eda el excustodio. El abanico se ampl\u00eda con cada nueva filtraci\u00f3n. Por el momento, van desde ofrecer el uso de escuchas telef\u00f3nicas mediante El Guardi\u00e1n y extraer informaci\u00f3n de inteligencia \u2014incluidas las c\u00e1maras de videovigilancia\u2014 para empresarios; acceder a fichas policiales de legisladores de la oposici\u00f3n para vender informaci\u00f3n a una consultora en seguridad (Vertical Skies) hasta solicitar el env\u00edo de patrulleros y la exoneraci\u00f3n de multas; que sea investigado un yerno de Astesiano, provocar una demora en la citaci\u00f3n a declarar de su hijo, el acceso al parte policial de un caso en el que figuraba como testigo el propio excustodio y el traslado de agentes. Adem\u00e1s, la fiscal\u00eda analiza la posibilidad de que un jerarca policial haya borrado mensajes de uno de los tel\u00e9fonos de Astesiano.\n\nHasta el momento, el episodio gener\u00f3 la renuncia del subdirector de la Polic\u00eda, H\u00e9ctor Ferreira, el n\u00famero dos de la instituci\u00f3n; seg\u00fan argument\u00f3 debido a los comentarios descalificativos que realiz\u00f3 hac\u00eda un legislador de la oposici\u00f3n y militantes frenteamplistas. Al respecto, el ministro Luis Alberto Heber declar\u00f3 que la de Ferreira \u201ces una actitud que lo enaltece porque deja a la administraci\u00f3n sin compromiso\u201d e insisti\u00f3 en que es un funcionario \u201cque honr\u00f3 el uniforme\u201d, aclarando que fue una decisi\u00f3n personal y no un pedido.\n\nFiscal Gabriela Fossati.\n\nLos otros altos mandos comprometidos \u2014ahora en licencia reglamentaria, \u201cde modo de preservar los procedimientos\u201d, dicen fuentes ministeriales\u2014 son el subdirector ejecutivo de la Polic\u00eda, Jorge Berriel; el director de Fiscalizaci\u00f3n de Empresas, Henry de Le\u00f3n; el director de Inteligencia, Claudio Correa y el director del Sistema de Gesti\u00f3n de Seguridad P\u00fablica, Fabricio Fag\u00fandez.\n\nEste \u00faltimo hab\u00eda llevado adelante la investigaci\u00f3n interna por el ingreso a las fichas de los senadores Mario Bergara y Charles Carrera, que culmin\u00f3 con la separaci\u00f3n del cargo de una funcionaria de la Direcci\u00f3n Nacional de Migraci\u00f3n que hab\u00eda ingresado a la ficha de Carrera en agosto de este a\u00f1o.\n\nEn defensa de los mandos se\u00f1alados, la cartera rectifica que las investigaciones internas realizadas sobre Ferreira y De Le\u00f3n no han arrojado ninguna irregularidad. \u201cInterpretaciones de los chats pueden ser muchas, muchas equivocadas porque se quedan en partes y no en el total (de la conversaci\u00f3n)\u201d, dijo el ministro a la prensa.\n\nDeclaraciones La defensa del Ministerio del Interior \u201cHa sido esta Polic\u00eda la que ha colaborado desde el d\u00eda uno con la Fiscal\u00eda para desbaratar una banda que operaba desde 2013. O sea: durante nueve a\u00f1os la Polic\u00eda no se enter\u00f3 de la existencia de esta enorme organizaci\u00f3n. Personal de Identificaci\u00f3n Civil, de Inteligencia y de Cient\u00edfica han sido los que ayudaron a la fiscal Fossati a desentra\u00f1ar a esta organizaci\u00f3n. Astesiano fue investigado por estas unidades y fue la propia Polic\u00eda que descubri\u00f3 su vinculaci\u00f3n y captur\u00f3 el celular que forma parte de la evidencia con la que la Justicia trabaja\u201d, expresan desde el Ministerio del Interior.L\n\n\n\nEn tanto, el viernes pasado, tras entregar a la fiscal Fossati un nuevo peritaje del tel\u00e9fono del excustodio \u2014que incluir\u00eda las comunicaciones con el presidente Luis Lacalle Pou\u2014, Heber anunci\u00f3 que, tras informaci\u00f3n difundida por El Observador, iniciar\u00e1 una investigaci\u00f3n interna al jefe de polic\u00eda de Rocha y analizar\u00e1 el traslado arreglado de un agente a Rivera.\n\nEl otro drama.\n\nM\u00e1s de la mitad de los 33.000 funcionarios policiales est\u00e1n sindicalizados, una rareza con respecto a la regi\u00f3n donde, en algunos pa\u00edses, existen asociaciones pero no est\u00e1n reguladas. Las dos organizaciones m\u00e1s fuertes son el Sindicato de Funcionarios Policiales de Montevideo - Uruguay (Sifpom) y el Sindicato \u00danico de Polic\u00edas del Uruguay (SUPU). Ante la pregunta de c\u00f3mo impacta el caso Astesiano en la interna policial, ambas directivas confirman que \u201ces un tema que sacude\u201d hacia adentro de la instituci\u00f3n de la misma manera que lo que est\u00e1 haciendo en la sociedad. \u201cAfecta el \u00e1nimo y afecta el prestigio\u201d, reconoce Luis Clavijo, referente del SUPU.\n\nSin embargo, la cautela los ha posicionado al margen de la pol\u00e9mica. \u201cTodo se politiza y tratamos de tener un perfil ajeno a eso\u201d, plantea Patricia Rodr\u00edguez, presidenta de Sifpom. Pero, sin referirse individualmente a ninguno de los jerarcas indagados, ambos sindicatos platean que como tel\u00f3n de fondo habr\u00eda un fuerte conflicto entre subalternos y las jerarqu\u00edas designadas por el gobierno. Fuentes ministeriales, en cambio, lo descartan: \u201cLa l\u00ednea de mando funciona correctamente\u201d, aseguran.\n\n\u201cEs de inter\u00e9s de todos seguir estas noticias porque nos interesa que la corrupci\u00f3n (que siempre estuvo) se vaya eliminando de la Polic\u00eda, pero es muy dif\u00edcil con una connivencia pol\u00edtico policial en la que no est\u00e1 claro qui\u00e9n manda, \u00bfqui\u00e9n puso a esas personas en esos puestos como funcionarios de confianza?\u201d, lanza Clavijo.\n\nOpiniones Grieta: \u00bfqu\u00e9 tanto pesa en el interior de la Polic\u00eda? \u201cA los polic\u00edas les importa m\u00e1s c\u00f3mo est\u00e1 la instituci\u00f3n que qui\u00e9n la gobierne\u201d, dice el antrop\u00f3logo y crimin\u00f3logo Federico del Castillo. Fuentes sindicales aseguran que \u201cla pol\u00edtica no es un gran tema de discusi\u00f3n en los gremios; somos trabajadores y auxiliares de la Justicia sea cual sea el gobierno de turno, si no ser\u00eda un problema para la democracia\u201d . Sin embargo, desde otro gremio reconocen que algunos de los jerarcas hab\u00edan ido al retiro durante la administraci\u00f3n anterior y \u201cvolvieron por revanchismo con los blancos\u201d.\n\n\n\nPara una investigaci\u00f3n sobre sindicalizaci\u00f3n policial, del Castillo entrevist\u00f3 a decenas de subalternos. Asegura que de las conversaciones surge \u201cuna intensificaci\u00f3n de las relaciones con los jerarcas; m\u00e1s severidad en los castigos, hostigamiento y arbitrariedades del personal superior\u201d. Varios agentes le mostraron fotos de los alimentos, para exponer que a los mandos superiores les sirven un men\u00fa llamativamente mejor.\n\n\n\nLos sindicalistas afirman que desde hace tiempo, al propio presidente Luis Lacalle Pou, al fallecido ministro del Interior Jorge Larra\u00f1aga y despu\u00e9s a su sucesor, Heber, les plantearon \u201cla necesidad de una renovaci\u00f3n en los mandos para que la Polic\u00eda se mantuviera con un perfil distinto, el que ven\u00eda de a poquito tomando, pero los perfiles que eligieron son los de la vieja guardia\u201d, apunta Rodr\u00edguez. Seg\u00fan supo El Pa\u00eds, tras asumir el gobierno, la c\u00fapula ministerial plante\u00f3 a los sindicatos que quer\u00edan diferenciarse de las administraciones frenteamplistas consideradas \u201claxas\u201d en el respeto de las jerarqu\u00edas.\n\n\u201cNos manifestaron que la idea era que las jerarqu\u00edas se respeten y para hacerlo se le dar\u00eda prioridad a lo que el jerarca dice, incrementando su discrecionalidad\u201d, comenta una fuente sindical.\n\nEl SUPU, en tanto, se reuni\u00f3 con Larra\u00f1aga y le entreg\u00f3 un listado de los mandos designados que, seg\u00fan ellos, hab\u00edan cometido irregularidades en el pasado y que ahora hab\u00edan sido \u201cpremiados\u201d con cargos superiores. De los 19 jefes escogidos al inicio de la gesti\u00f3n, 14 volvieron del retiro. \u201cSacaron del ropero a varios que estaban con naftalina\u201d, dice Clavijo y enfatiza que muchos de estos jefes \u201cla embarraron\u201d y ya fueron destituidos. Seg\u00fan inform\u00f3 La Diaria, a noviembre de 2021 ya eran ocho las sustituciones en las 19 jefaturas, en la gran mayor\u00eda de los casos por irregularidades.\n\nLuis Alberto Heber.\n\nM\u00e1s cerca en el tiempo, en febrero, fue destituido el jefe de Treinta y Tres por omitir una denuncia de corrupci\u00f3n interna, y en setiembre pasado el jefe de Cerro Largo fue condenado a cuatro meses de prisi\u00f3n por los delitos de abuso de funciones y revelaci\u00f3n de secretos al no actuar ante un caso de contrabando que cometieron dos polic\u00edas, y adem\u00e1s informar a un oficial que lo estaban investigando; en octubre la Fiscal\u00eda anunci\u00f3 que investigar\u00e1 al jefe de Durazno por un posible \u201cmaquillaje\u201d de cifras de hurtos y rapi\u00f1as.\n\nPara el gobierno, la sustituci\u00f3n de jefes \u201clejos de establecer una alerta, es una demostraci\u00f3n de que la conducci\u00f3n pol\u00edtica y civil est\u00e1 sobre los mandos policiales, removiendo a algunos por irregularidades y a otros para mejorar el funcionamiento de la Polic\u00eda\u201d.\n\nLos sindicatos plantean que el problema se genera por un desfasaje entre una Polic\u00eda joven y modernizada y la designaci\u00f3n para cargos de poder de funcionarios que estaban retirados y representan a la vieja guardia policial. \u00bfQu\u00e9 significa? \u201cConducen la Polic\u00eda de una manera estricta, en la que el jefe lo es todo y el personal subalterno es inferior. Representan a una Polic\u00eda sin derechos, callada porque las denuncias de corrupci\u00f3n tienen m\u00e1s consecuencia para el funcionario que denuncia que para el denunciado\u201d, dice una fuente sindical.\n\nAmbos gremios relacionan el incremento de las certificaciones por partes psicol\u00f3gicos \u201418%, seg\u00fan Sifpom\u2014 a la creciente persecuci\u00f3n laboral que implic\u00f3 el cambio de pol\u00edtica. La cartera, sin embargo, los contradice y asegura que entre agosto y noviembre de 2022, hubo un descenso de casi 500 certificaciones.\n\nMano dura.\n\n\u201cHay una pol\u00edtica de amedrentamiento para desestimular las denuncias\u201d, dice Flavia Nardone, parte del equipo de ocho abogados que defiende a los socios del Sifpom. Si bien la cartera descarta un aumento de las sanciones, la abogada confirma que el departamento jur\u00eddico se ha visto \u201ctapado de denuncias\u201d, en especial por sanciones por \u201chablarle mal al jerarca o por no respetar la jerarqu\u00eda\u201d. Tambi\u00e9n registran m\u00e1s denuncias que antes por irregularidades, \u201caunque no son cosa de todos los d\u00edas\u201d.\n\nEsta pol\u00edtica, opina Nardone, est\u00e1 m\u00e1s exacerbada que en las administraciones anteriores y se suman, adem\u00e1s, los traslados arbitrarios, \u201cestamos viendo muchos traslados por llevarse mal con el jefe\u201d, comenta. Y pone el caso de una decena de funcionarios del Hospital Policial que fueron derivados al Centro de Comando Unificado \u201cpor llevarse mal con el jefe\u201d: \u201cDe esos casos tenemos muchos\u201d, agrega.\n\nLas sanciones afectan el salario del funcionario pero adem\u00e1s se acumulan y derivan en sumarios. \u201cLos est\u00e1n sancionando y les abren sumarios de ese estilo que a veces llegan hasta el pedido de destituci\u00f3n. Hemos hecho denuncias de acoso laboral, de persecuci\u00f3n hasta del sindicato y no frenan los sumarios\u201d, plantea.\n\nEn Artigas, dos funcionarios de Migraciones fueron sancionados con seis meses de separaci\u00f3n del cargo y retenci\u00f3n del sueldo con el fundamento de abuso de las v\u00edas institucionales de denuncia, al denunciar acoso laboral. En el Hospital Policial, nuevamente, un jerarca le inici\u00f3 un proceso por da\u00f1os y perjuicios a dos funcionarios que lo denunciaron por acoso laboral: reclama una compensaci\u00f3n de 15.000 d\u00f3lares. Sobre ese jerarca, dice la abogada, ya pesaban varias denuncias. \u201cEl otro d\u00eda nos llam\u00f3 un agente, la hija estaba internada por un intento de suicidio y no le permitieron ir a verla\u201d.\n\nLa ley de Presupuesto Nacional incorpor\u00f3 un reclamo del sindicato de habilitar tareas compatibles con el estado de salud para aquellos funcionarios en situaci\u00f3n de discapacidad parcial: \u201cPero, a pesar de que una Junta M\u00e9dica decide si pod\u00e9s realizar una tarea o no, es el mando el que decide si la asigna, y si no te necesita te pasan a retiro\u201d. Hubo otros cambios legislativos con la meta de reducir el personal certificado pero, dice la abogada, \u201cel tema es que se le da cada vez m\u00e1s poder al mando, incluso en temas de salud\u201d.\n\nLa actual administraci\u00f3n tambi\u00e9n bloque\u00f3 las peticiones administrativas que los sindicatos presentaban ante el ministerio cuando el afiliado no encontraba eco en su superior. Ahora, \u201ctodo lo que el polic\u00eda haga lo tiene que hacer ante el mando\u201d. Este giro en la pol\u00edtica \u201cperjudica el accionar del sindicato\u201d, que debe medirse \u201cpara no dejar al polic\u00eda de reh\u00e9n\u201d. La cartera, sin embargo, no lo ve as\u00ed. \u201cEste ministerio tiene excelentes relaciones con los sindicatos. Un ejemplo de esto es que se firm\u00f3 un convenio por horas sindicales y de derechos sindicales, d\u00e1ndole un marco a la tarea\u201d, argumenta una fuente de la cartera.\n\nNueva Polic\u00eda.\n\nEn el per\u00edodo frenteamplista se increment\u00f3 el salario policial, se jerarquiz\u00f3 al personal subalterno permitiendo el pasaje de agente a oficial en la Escuela Nacional de Polic\u00eda y se redujo la cantidad de grados jer\u00e1rquicos de 14 a 10, facilitando as\u00ed la movilidad; se mejor\u00f3 la calidad educativa y profesionaliz\u00f3 a los funcionarios, incorporando tecnolog\u00eda. Adem\u00e1s, se permiti\u00f3 el derecho a la sindicalizaci\u00f3n. \u201cPero se produjo un desgaste, incluso por parte de los gremios, hacia la figura de Eduardo Bonomi y el equipo de gobierno, principalmente por el impacto que tuvo la reforma sobre cierto modo de relacionamiento que existe en el interior de la Polic\u00eda\u201d, plantea el antrop\u00f3logo y crimin\u00f3logo Federico del Castillo.\n\nPolic\u00edas.\n\nPara este analista, Bonomi introdujo una serie de elementos civiles que funcionan bien en empresas \u2014mecanismos gerenciales de control de gesti\u00f3n por resultados, pol\u00edticas basadas en la evidencia, decisiones tomadas a partir de datos\u2014 \u201cque en el mundo policial son vistos con recelo\u201d. Se pas\u00f3 \u201cde apuntar en una libreta\u201d a usar tablet y registrar cada novedad en el sistema.\n\nLa modernizaci\u00f3n provoc\u00f3 que los oficiales nuevos pudieran acceder a la jerarqu\u00eda. \u201cY los oficiales m\u00e1s viejos, que estaban capacitados para una vieja Polic\u00eda, tuvieron que dejarle el paso a la nueva generaci\u00f3n. Se dio una sangr\u00eda. Muchos no se adaptaron y se retiraron\u201d, describe el experto en seguridad Edward Holfman. As\u00ed, los cargos pasaron a ocuparse m\u00e1s por conocimientos que por confianza. Se dio una renovaci\u00f3n generacional y de liderazgo.\n\nA esto se le sum\u00f3 un cambio en la gesti\u00f3n. El rol preponderante de la comisar\u00eda se redujo y se crearon unidades especiales, se le dio m\u00e1s poder a la Guardia Republicana y se centraliz\u00f3 la gesti\u00f3n en el flamante rol del Director Nacional de la Polic\u00eda. \u201cEl Frente impuso otra mentalidad y otra gesti\u00f3n que no se adecuaba a lo que hab\u00edan hecho los gobiernos blancos y colorados. Entonces mucha gente af\u00edn de los partidos tradicionales renunci\u00f3. Ten\u00edas a polic\u00edas nuevos con toda la tecnolog\u00eda pero sin experiencia en lo que era el campo, el delito, y ah\u00ed estaba uno de los problemas de gesti\u00f3n\u201d, detalla Holfman. Muchos de los que se retiraron en ese momento fueron convocados por el gobierno de Lacalle Pou.\n\nLa administraci\u00f3n Bonomi termin\u00f3 sumida en una crisis bajo el reclamo de respaldo de los propios polic\u00edas. \u201cHubo una p\u00e9rdida de lo que significa ser polic\u00eda. Los mensajes del gobierno eran poco proactivos para el personal y as\u00ed se fue formando una brecha cada vez m\u00e1s grande hasta que se gener\u00f3 una desmotivaci\u00f3n profunda\u201d, describe una fuente sindical.\n\nFactor Larra\u00f1aga.\n\nEl gobierno de coalici\u00f3n busc\u00f3 una figura que fuera a la vez l\u00edder pol\u00edtico y l\u00edder policial: la hall\u00f3 en el fallecido Jorge Larra\u00f1aga. Aport\u00f3 \u201cla arenga\u201d a\u00f1orada por los polic\u00edas, se legisl\u00f3 saldando una serie de reclamos gremiales (el m\u00e1s notorio, la leg\u00edtima defensa presunta) y se cre\u00f3 un segundo cargo de subdirector, para reforzar el rol de la Direcci\u00f3n Nacional de la Polic\u00eda. A su vez, se regres\u00f3 a las comisar\u00edas como un eslab\u00f3n clave para recuperar la cercan\u00eda con la ciudadan\u00eda.\n\n\u201cEl presidente demostr\u00f3 una enorme habilidad para interpretar la disconformidad que la Polic\u00eda ten\u00eda con la gesti\u00f3n de Bonomi y design\u00f3 a una persona que aport\u00f3 ese respaldo. El ministro Larra\u00f1aga iba a los operativos, defend\u00eda a los funcionarios ante la prensa, pero cuando analizamos la relaci\u00f3n entre la direcci\u00f3n jer\u00e1rquica policial y la ministerial, vemos que la autoridad del ministerio est\u00e1 diseminada sobre los polic\u00edas\u201d, advierte Del Castillo.\n\nAlejandro Astesiano.\n\nPlantea que los altos cargos los ocuparon polic\u00edas que, en su mayor\u00eda, estaban retirados: es el caso, por ejemplo, de los indagados por el caso Astesiano, Ferreira y Berriel. \u201cLo que prima son los saberes tradicionales de la Polic\u00eda, una performance hacia afuera de respaldo pero hacia adentro, el gobierno civil de la instituci\u00f3n que hab\u00eda forjado Bonomi se deshizo r\u00e1pidamente y los mandos policiales pasaron a tener v\u00eda libre en materia de decisi\u00f3n\u201d.\n\nDe acuerdo a este an\u00e1lisis, el caso Astesiano mostrar\u00eda eso: \u201cNo fue el ministerio el que decidi\u00f3 cesar a Ferreira, \u00e9l renunci\u00f3, que es como decir que fue la Polic\u00eda la que lo decidi\u00f3\u201d, dice el experto.\n\nPara Holfman, el crujido entre los mandos y los subalternos se da porque, tras 15 a\u00f1os de un mismo gobierno formando una Polic\u00eda, el gobierno de coalici\u00f3n aplic\u00f3 una visi\u00f3n distinta, \u201cy lo que hicieron mal fue no tomar en cuenta a los jefes o directores que ten\u00edan sino que toda la estructura nueva que se cre\u00f3 fue poniendo gente de su confianza, que ven\u00eda de otra escuela, a mandar una Polic\u00eda que estaba gestionada con otros principios de lo que era la Polic\u00eda y la seguridad p\u00fablica\u201d. Seg\u00fan su lectura, al morir Larra\u00f1aga se cedi\u00f3 terreno a las jerarqu\u00edas policiales.\n\nFuentes sindicales coinciden y opinan que, \u201cel gran problema de la Polic\u00eda es que los mandos est\u00e1n al mando, m\u00e1s que las autoridades pol\u00edticas\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/conflictos-subalternos-mandos-desborde-sanciones-crisis-policial-caso-astesiano.html",
    "titulo": "Conflictos entre subalternos y mandos y desborde de sanciones: la crisis policial tras el caso Astesiano",
    "subtitulo": "El caso Astesiano coloc\u00f3 al Ministerio del Interior en el centro de la tormenta y revela un conflicto entre subalternos y mandos, que estar\u00eda generando un desborde de sanciones. El gobierno lo niega.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/6394a2762df0f.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "files/2022/12/12/conflictosentresubalternosymandosydesbordedesancioneslacrisispolicialtraselcasoastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSalte\u00f1a, escribana de profesi\u00f3n, Angelina D\u00edaz salt\u00f3 a la visibilidad total luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay. En caliente, a la salida del estadio en Doha, la uruguaya fue consultada por la TV P\u00fablica argentina y sintetiz\u00f3 una posici\u00f3n que identific\u00f3 a muchos: \u201c\u201cQuiero decirles algo, una reflexi\u00f3n como mujer, que dicen que no sabemos mucho de f\u00fatbol. A la FIFA no le interesa que Uruguay gane\u201c, dijo y en 30 segundos enumer\u00f3 sus argumentos para cerrar con un \u201c\u00a1Uruguay nom\u00e1s!\u201d.\n\n\n\nEl video con este testimonio logr\u00f3 m\u00e1s de tres millones de visualizaciones solo en Twitter, adem\u00e1s de miles de comentarios y \u201cme gusta\u201d. En di\u00e1logo con S\u00e1bado Show, D\u00edaz se declara sorprendida por las repercusiones y reafirma todo lo dicho aquel d\u00eda luego del partido ante Ghana. \u201cDir\u00eda hoy exactamente lo mismo. Todos los penales que no nos cobraron fue una gran injusticia\u201d, comenta.\n\nLa mujer tambi\u00e9n recibi\u00f3 cr\u00edticas, desde quienes aseguran que exagera una posici\u00f3n de v\u00edctima hasta el machista env\u00edo a \u201clavar los platos\u201d. \u201cYo respeto a los que no est\u00e1n de acuerdo pero los argumentos est\u00e1n sobre la mesa. De todos modos, no lo dije esperando en ninguna ning\u00fan feedback ni para empezar una discusi\u00f3n. Dije lo que me sali\u00f3 desde el coraz\u00f3n y me alegro mucho tambi\u00e9n porque no agred\u00ed a nadie ni me expres\u00e9 de forma inadecuada. Lo que hice fue en defensa de mi bandera\u201d, asegura la escribana.\n\n\n\nD\u00edaz viaj\u00f3 junto a su pareja y un grupo de amigos al pa\u00eds \u00e1rabe para seguir de cerca a Uruguay. Gran futbolera desde sus ni\u00f1ez y juventud en Salto, hincha de Nacional, pero m\u00e1s que nada de la selecci\u00f3n, D\u00edaz y su compa\u00f1ero decidieron viajar en marzo y gestionaron todo desde Montevideo. Ya regresados a Uruguay, valoraron la experiencia, sin contar la eliminaci\u00f3n.\n\n\n\n\u201cDisfrutamos mucho del viaje y la fiesta del Mundial. Solo tuvimos un problema con las entradas para el primer partido (ante Corea), pero fuimos al hotel Pullman (donde estaba Uruguay) y la gente de la AUF lo resolvi\u00f3 inmediatamente\u201d, asegura D\u00edaz.\n\n\n\nFutbol\u00edsticamente, la hincha cree que en los dos primeros partidos del Mundial Uruguay no sali\u00f3 a la cancha con la actitud adecuada. \u201c Salimos como enojados y presionados\u201d, dice.\n\n\n\nAngelina D\u00edaz y su grupo disfrutaban especialmente de la previa de los partidos. \u201cSal\u00edamos como horas antes para hacer todo el recorrido en la zona cercana a los estadios. Era impresionante la fiesta de juntarnos con los uruguayos: nos pon\u00edamos a cantar y la gente nos ped\u00edan fotos continuamente. En mi caso, les parec\u00eda raro que estuviera una mujer en un ambiente m\u00e1s bien masculino\u201d, relata.\n\n\n\nCulturas diferentes. En lo cotidiano y como mujer, la uruguaya no tuvo ninguna dificultad por las restricciones de las que tanto se habl\u00f3 por el tradicionalismo musulm\u00e1n del pa\u00eds. \u201cHubo una especie de pacto entre la FIFA y Qatar para que no hubiera problemas\u201d, dice. \u201cClaro que son culturas diferentes pero yo us\u00e9 la misma ropa que me habr\u00eda puesto en Uruguay en verano. Caminaba en short y musculosa y nunca nadie me mir\u00f3 raro\u201d, a\u00f1ade.\n\n\n\nAngelina D\u00edaz y su grupo se dedicaron tambi\u00e9n a hacer turismo cultural, lo que implic\u00f3 visitas a una mezquita. \u201cHablamos con un musulm\u00e1n que nos explic\u00f3 por qu\u00e9 las mujeres tienen que estar tapadas. Seg\u00fan ellos, la mujer es tan atractiva que puede \u201ctentar\u201d al hombre e interferir en su comunicaci\u00f3n con Dios. Me pareci\u00f3 fuerte la explicaci\u00f3n. Yo le dije que a m\u00ed me pareja tambi\u00e9n me parece atractivo y no por eso, interfiere en mi comunicaci\u00f3n con Dios. Pero no me respond\u00eda. De hecho, no me miraba. Salud\u00f3 a mi pareja y le hablaba a \u00e9l b\u00e1sicamente\u201d, cuenta.\n\n\n\nM\u00e1s all\u00e1 de este aspecto, D\u00edaz se encontr\u00f3 con una sociedad hospitalaria. \u201cSoy muy respetuosos. Por ejemplo, fuimos a hacer una compra que no nos dimos cuenta que nos sobraba dinero y nos salieron a buscar para darnos el dinero\u201d.\n\n\n\nEliminado Uruguay, la hincha asegura que el \u201cmundial se termin\u00f3\u201c. Pero si tiene que elegir a un candidato, su coraz\u00f3n est\u00e1 ahora con Argentina. \u201cViv\u00ed gran parte de mi vida en Salto, en la frontera. Tengo familia en Argentina y creo que lo merecen adem\u00e1s. Est\u00e1n pasando por situaciones complejas a nivel pol\u00edtico y econ\u00f3mico, as\u00ed que me parece que tengan esta alegr\u00eda ser\u00eda algo lindo para ellos. Messi est\u00e1 encendido y tienen un gran equipo\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/angelina-diaz-hincha-uruguaya-cargo-fifa-hizo-viral.html",
    "titulo": "Angelina D\u00edaz, la hincha uruguaya que carg\u00f3 contra la Fifa y se hizo viral",
    "subtitulo": "La hincha uruguaya dio testimonio la TV argentina y carg\u00f3 contra FIFA y los \u00e1rbitros. Su opini\u00f3n se viraliz\u00f3 y cosech\u00f3 gran adhesi\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/6393b7d5cc251.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "files/2022/12/12/angelinadiazlahinchauruguayaquecargocontralafifaysehizoviral.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl verano est\u00e1 a la vuelta de la esquina, ya es \u00e9poca de despedidas, las vacaciones est\u00e1n en puerta, y los desayunos y meriendas se disfrutan cada vez m\u00e1s fuera de casa.\n\nMontevideo est\u00e1 llena de opciones para hacerlo, dado que en los \u00faltimos a\u00f1os no ha parado de crecer la cantidad de cafeter\u00edas y en las \u00faltimas semanas se sumaron nuevas.\n\nEn esta nota compartimos algunas de las nuevas opciones que trajo esta explosi\u00f3n de aperturas con aroma a caf\u00e9.\n\nRitual Caf\u00e9.\n\nEl 1\u00b0 de diciembre abri\u00f3 sus puertas y la propuesta llega de la mano de dos amigas que proponen caf\u00e9 de especialidad, con opciones para desayunar y merendar, pero tambi\u00e9n con almuerzos. Un espacio para relajarse o trabajar, con opciones para todos los gustos, ya que tienen variedad de caf\u00e9s, t\u00e9s, jugos, focaccias, tartas, ensaladas, tortas y m\u00e1s.\n\n\n\nRitual Caf\u00e9. Foto: Ritual Caf\u00e9\n\nTambi\u00e9n opciones sin gluten o bowls de yogurt, frutas y granola, por ejemplo.\n\n\n\nActualmente abre de lunes a viernes de 11.30 a 20 horas, y los fines de semana de 10 a 20. Est\u00e1 en R\u00edo Negro 1254. Su Instagram es @ritualcafe.uy.\n\nFlora.\n\nEs otra de las aperturas m\u00e1s recientes: Flora inaugur\u00f3 este mes de diciembre, tiene desayunos y meriendas durante todo el d\u00eda, y almuerzos desde las 12 a las 16 horas. Combina caf\u00e9 de especialidad con una cocina de autor en la que los productos locales son los protagonistas.\n\nFlora. Foto: Rosana Decima\n\nAdem\u00e1s de variedad dulce y salada para acompa\u00f1ar al caf\u00e9, tambi\u00e9n tiene, por ejemplo, focaccias, s\u00e1nguches, tostones y m\u00e1s. Entre las opciones hay platos vegetarianos, basados en plantas, sin gluten, etc. Abre de lunes a domingo de 9 a 20 horas. Su direcci\u00f3n es Canelones 892. Est\u00e1 en Instagram como @flora.mvd.\n\nPadrehija.\n\nEsta cafeter\u00eda es la materializaci\u00f3n de un sue\u00f1o familiar. Abri\u00f3 en octubre y es dirigida por Alejandra y su padre, acompa\u00f1ados por su esposo. Tienen opciones de desayuno, brunch y merienda. \u201cSomos una cafeter\u00eda familiar que busca hacerle honor a las recetas de la abuela Nelly\u201d, cont\u00f3 Alejandra a El Pa\u00eds.\n\nPadrehija. Foto: Padrehija caf\u00e9\n\nTienen caf\u00e9s, licuados, opciones dulces y saladas, tambi\u00e9n algunas preparaciones veganas, sin TACC o aptas para diab\u00e9ticos.Abren de lunes a viernes de 10 a 20 horas. Est\u00e1n ubicados en avenida Rivera 1928. Su Instagram es @padrehija.uy.\n\nSoy caf\u00e9.\n\nLa barista y tostadora de caf\u00e9 Dahianna Andino, luego de una d\u00e9cada de compartir buen caf\u00e9 de la mano de Ganache, tiene un nuevo espacio en Montevideo: Soy Caf\u00e9. Adem\u00e1s de caf\u00e9 de especialidad y opciones dulces y saladas para acompa\u00f1ar, dan asesoramiento sobre caf\u00e9, funciona como bazar, y tambi\u00e9n dar\u00e1n cursos relacionados al mundo cafetero.\n\nDahiana de Soy Caf\u00e9. Foto: Dahiana Andino\n\nEst\u00e1n en Rivera 2201. esquina Juan Paullier, y abren de lunes a viernes 8.30 a 19 horas y los s\u00e1bados de 9 a 14:30. Dahiana est\u00e1 en Instagram como @dahia_cafeesamor.\n\nCafelino.\n\nEste espacio abri\u00f3 a fines de julio y se trata de una cafeter\u00eda sin fines de lucro que tiene como cometido solventar el primer centro de adopci\u00f3n de gatos de Uruguay.\n\nCafelino. Foto: Estefan\u00eda Leal\n\nLa propuesta llega con caf\u00e9 de especialidad y preparaciones tanto dulces como saladas para acompa\u00f1ar. Pero la compa\u00f1\u00eda va m\u00e1s all\u00e1 porque si el visitante lo desea, puede pasar al sal\u00f3n contiguo a jugar con los gatitos, que tambi\u00e9n est\u00e1n en este lugar con la posibilidad de ser adoptados.\n\n\n\nCafelino abre de lunes a viernes de 10 a 20 horas y los s\u00e1bados de 15 a 20. Est\u00e1n en Colonia 894 y su Instagram es @cafelino.uy.\n\nPeperoncino.\n\nEsta rotiser\u00eda-caf\u00e9, como ellos mismos se describen, abri\u00f3 en septiembre a pasos del Omb\u00fa de Bulevar Espa\u00f1a. Tienen una carta variada para desayunos, meriendas, almuerzos y brunch: caf\u00e9 de especialidad, budines, tortas, ensaladas, focaccias y m\u00e1s.\n\nPeperoncino. Foto: Peperoncino\n\nTienen una carta variada para desayunos, meriendas, almuerzos y brunch.\n\nAbren de lunes a viernes de 11 a 19 horas y s\u00e1bados especiales. Est\u00e1n en Luis de la Torre 960. Su Instagram es @peperoncino.uy.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/vacaciones-aroma-cafe-nuevas-cafeterias-montevideo.html",
    "titulo": "Vacaciones con aroma a caf\u00e9: aqu\u00ed algunas de las nuevas cafeter\u00edas de Montevideo",
    "subtitulo": "Los desayunos, brunch y meriendas fuera de casa tienen cada vez m\u00e1s opciones y estas son algunas de las flamantes locaciones que se sumaron a Montevideo en las \u00faltimas semanas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/63938b65706da.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "files/2022/12/12/vacacionesconaromaacafeaquialgunasdelasnuevascafeteriasdemontevideo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAl pensar en Miami es normal que uno se imagine playas de arena blanca con agua turquesa, edificios de Art Dec\u00f3 en la m\u00edtica Ocean Drive y pasillos de centros comerciales con ofertas (lo digo ahora: a m\u00ed no me pareci\u00f3 que estuviera barato). Cada uno elige el viaje que quiere pero, en lo que a m\u00ed respecta, pasar de la playa al shopping es un aburrimiento.\n\nSi usted es m\u00e1s como yo y le gusta conocer lugares diferentes y pasarse caminando y disfrutando de la historia, el arte y la naturaleza, aqu\u00ed le traigo cuatro paseos fuera de los circuitos masivos que bien puede completar en dos d\u00edas y todav\u00eda quedarse con tiempo para hacer lo que hace todo el mundo (porque s\u00ed, obvio, a la playa tambi\u00e9n hay que ir).\n\nGlamour\n\nNi el taxista que dijo vivir hace 23 a\u00f1os en Miami conoc\u00eda esta mansi\u00f3n por dentro. Villa Vizcaya es un tesoro oculto de la ciudad m\u00e1gica. Y eso es una gran ventaja (o varias): podr\u00e1 pasear por sus habitaciones y jardines con poca gente alrededor.\n\n\u00bfC\u00f3mo llegu\u00e9 hasta aqu\u00ed? Escribiendo en Google \u201cpaseos desconocidos en Miami\u201d. El primero que saltaba era Villa Vizcaya, una propiedad de la Edad Dorada de la Florida en la bah\u00eda de Biscayne que es Monumento Hist\u00f3rico Nacional. Se trata de la casa de invierno que mand\u00f3 a construir en 1914 el empresario James Deerling que ten\u00eda una salud muy d\u00e9bil y le sentaba mejor el clima tropical.\n\nCon dinero, hizo lo que quiso. Mezcl\u00f3 estilos arquitect\u00f3nicos -la residencia es neobarroca, neocl\u00e1sica, neorrenacentista y de la Florida porque, por ejemplo, la vegetaci\u00f3n es toda tropical y hay caracoles y conchas marinas por doquier-, se trajo todos los muebles de Europa -algunos dos veces porque perdi\u00f3 cargamento en el hundimiento del Titanic-, mand\u00f3 a dise\u00f1ar un jard\u00edn igual que los europeos (con laberinto y todo) y adorn\u00f3 sus paredes con tapices del siglo XV y piezas que fueron rescatadas de la propia Pompeya.\n\nUn recorrido guiado est\u00e1 incluido en la entrada pero solo se ofrece en ingl\u00e9s. No obstante, existe la posibilidad de escuchar una audiogu\u00eda en espa\u00f1ol que le contar\u00e1 al detalle los secretos de Vizcaya. Por ejemplo, porqu\u00e9 hay carabelas y caballitos de mar en los lugares menos pensados o c\u00f3mo hac\u00edan su due\u00f1o y sus invitados para violar la Ley Seca. Tambi\u00e9n sabr\u00e1 que Deerling no escatimaba en gastos y todos sus ba\u00f1os ten\u00edan agua fr\u00eda y caliente y la casa ten\u00eda una cabina telef\u00f3nica, dos lujos para la \u00e9poca.\n\nSi tengo que elegir un rinc\u00f3n de toda la mansi\u00f3n es el embarcadero veneciano. Es una escultura que asemeja a un barco de piedra que act\u00faa como rompeolas. Cerquita est\u00e1 la casa del t\u00e9 desde donde se tiene la mejor vista del barco, de la residencia y de los jardines.\n\nVilla Vizcaya se ubica t\u00e9cnicamente en el barrio Coconut Grove pero est\u00e1 un tanto lejos de su centro comercial. Si alquil\u00f3 un auto no tendr\u00e1 problemas; pero si lleg\u00f3 en transporte p\u00fablico es preferible volver en direcci\u00f3n al Downtown. Yo hice todo el recorrido en Uber (desde y hacia South Beach) y cada tramo cost\u00f3 alrededor de US$ 25. A eso hay que sumarle la entrada que solo se puede adquirir online: US$ 25 para adultos y US$ 10 para ni\u00f1os (menores de 5 a\u00f1os entran gratis).\n\nDos horas aqu\u00ed se van como el agua y todo es sumamente disfrutable.\n\nMuseo de la ciencia\n\nEl Frost Museum es un imponente edificio de cinco pisos con un planetario y un acuario.\n\nAmantes de la ciencia y curiosos -desde la paleontolog\u00eda hasta la astronom\u00eda- podr\u00e1n pasarse horas dentro del Phillip & Patricia Frost Museum of Science. \u00bfAcaso estoy recomendando un museo en Miami? S\u00ed, porque es una instituci\u00f3n totalmente innovadora e interactiva que le gustar\u00e1 a grandes y chicos (adem\u00e1s, el aire acondicionado siempre da un respiro).\n\nUbicado en Downtown, a pocos minutos caminando del Bayside Marketplace (as\u00ed que podr\u00e1 buscar art\u00edculos si lo que le interesa u obsesiona es el turismo de compras), el Frost Museum es un edificio imponente de cinco pisos con un planetario y un acuario y con decenas de exposiciones que explican desde c\u00f3mo funciona el cuerpo humano hasta c\u00f3mo viviremos en Marte. Ahora mismo hay una exhibici\u00f3n temporal sobre dinosaurios que habitaron Am\u00e9rica del Sur, \u00c1frica y Madagascar, con f\u00f3siles desde el diminuto Eoraptor hasta el enorme Giganotosaurus (uno de los protagonistas de la \u00faltima pel\u00edcula de la saga de Jurassic World).\n\nLo m\u00e1s llamativo es el acuario. Debe ser recorrido de abajo hacia arriba (bueno, en realidad, como usted quiera). En el nivel inferior est\u00e1 The Deep, una ventana para observar por debajo c\u00f3mo nadan atunes, tiburones, rayas y otras especies de la Corriente del Golfo. Un piso m\u00e1s arriba est\u00e1 The Dive, con m\u00e1s de 30 espacios para sumergirse entre corales y manglares. Y en el piso superior est\u00e1 The Royal Caribbean Vista que es la piscina de The Deep pero desde arriba (y tambi\u00e9n tiene vista panor\u00e1mica a la ciudad). Si se anima, puede tocar a las rayas (son suavecitas e inofensivas).\n\nTodo el museo est\u00e1 repleto de juegos interactivos, lo que lo hace sumamente atractivo. Podr\u00e1 aprender c\u00f3mo sobrevivir a un hurac\u00e1n (tuve que intentarlo como tres veces para que no se me destruyera la ciudad) o c\u00f3mo se debe pescar de forma sostenible o c\u00f3mo alunizar un cohete o podr\u00e1 hacer hasta su propio sistema solar.\n\nLa entrada no es barata pero est\u00e1 dentro del rango de precios de Miami y es una visita \u00fanica que durar\u00e1 varias horas: US$ 29,95 para adultos y US$ 22,95 para ni\u00f1os (menores de 3 a\u00f1os no pagan).\n\nDesde las alturas\n\nYa que est\u00e1 en la zona vale la pena ir hasta la rueda gigante de Skyviews Miami que lo elevar\u00e1 por m\u00e1s de 60 metros sobre el suelo. La vista desde arriba es impresionante: todo el Downtown y la bah\u00eda de Biscayne (que, en realidad, es una laguna tropical). El viaje tarda unos 15 minutos y se dan cinco vueltas completas, por lo que hay tiempo para capturar en fotos y videos absolutamente todo. Las g\u00f3ndolas son completamente seguras, c\u00f3modas y tienen muy poco bamboleo.\n\nEl ticket est\u00e1 a US$ 23. No es un paseo imprescindible pero si quiere hacer algo diferente, lucirse con el resultado en Instagram y puede pagarlo, es una muy buena opci\u00f3n.\n\nR\u00edo de pasto\n\nMi \u00faltima recomendaci\u00f3n por fuera del circuito de playas y shopping de Miami es una aventura. Quer\u00eda subirme a un hidrodeslizador por los Everglades desde que vi un cap\u00edtulo de CSI: Miami en 2002, as\u00ed que busqu\u00e9 un tour, agend\u00e9 y listo. Contrat\u00e9 el servicio con Miami Tour Company, cuyo \u00f3mnibus sale bien temprano en la ma\u00f1ana desde South Beach e incluye la entrada, el paseo en hidrodeslizador y un show de cocodrilos (yo me lo salte\u00e9 porque no es algo que me guste) y todo dura unas cuatro horas aproximadamente y el costo es de US$ 60.\n\nLa parada es en Everglades Holiday Park, una de las tantas entradas para conocer el \u201cr\u00edo de pasto\u201d (y de verdad que lo es porque est\u00e1 todo tapizado de plantas acu\u00e1ticas). Primero se hace el paseo en hidrodeslizador, lo que dura aproximadamente 45 minutos. El capit\u00e1n explica todo sobre este parque nacional pero solo en ingl\u00e9s, as\u00ed que si no domina ese idioma se perder\u00e1 los detalles.\n\nNo obstante, lo principal es observar el paisaje con atenci\u00f3n porque no se sabe cu\u00e1ndo aparecer\u00e1 un cocodrilo entre los juncos. Si se viaja entre mayo y agosto se tendr\u00e1 m\u00e1s suerte porque est\u00e1n en plena fase reproductiva, pero aun en diciembre pudimos ver cinco o seis ejemplares (quiz\u00e1s eran caimanes; estos tienen la cabeza y el hocico m\u00e1s planos; f\u00edjese usted cuando est\u00e9 ah\u00ed pero no vaya a meter la mano en el agua).\n\nHay otras formas de conocer los Everglades si dispone de un auto y de m\u00e1s tiempo. Puede ir a cualquiera de los centros de visitantes y ah\u00ed solo hay que pagar US$ 30 por veh\u00edculo. Podr\u00e1 pasar el d\u00eda practicando senderismo o fotografiando aves, o podr\u00e1 alquilar una canoa o una bicicleta y m\u00e1s.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/miami-sea-playa-shopping.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacer en Miami que no sea playa o ir de shopping?",
    "subtitulo": "La ciudad m\u00e1gica de la Florida es mundialmente famosa por su costa y sus centros comerciales pero tiene para ofrecer rincones hist\u00f3ricos, art\u00edsticos y naturales que sorprender\u00e1n al visitantes.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/08/63925f2698c2e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "files/2022/12/12/quehacerenmiamiquenoseaplayaoirdeshopping.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPara los m\u00e1s chicos, estar de vacaciones significa dos cosas: diversi\u00f3n potenciada y aburrimiento absoluto. Y para los padres y las madres, puede ser un laberinto de desaf\u00edos, pero tambi\u00e9n de oportunidades. La experta en Disciplina Positiva Andrea Marichal habl\u00f3 con El Pa\u00eds y dej\u00f3 algunos consejos para la crianza durante el verano.\n\nEmociones.\n\nAndrea est\u00e1 certificada en Disciplina Positiva por la Positive Discipline Association (PDA). \u201cSe trata de educar sin castigar ni premiar, sin amenazas ni gritos\u201d, explic\u00f3. A trav\u00e9s de su emprendimiento \u2018Mamaestra\u2019 realiza talleres para padres y madres y tambi\u00e9n para docentes.\n\n\n\nSeg\u00fan dijo, los principales obst\u00e1culos de las vacaciones son los cambios en la rutina y el cansancio acumulado, \u201cno solo de los adultos, sino tambi\u00e9n de los chicos que en los \u00faltimos meses tienen pruebas que los ponen muy nerviosos\u201d. En este sentido, se\u00f1al\u00f3 que \u201chay que surfear todas estas emociones y estar atentos a nuestras necesidades y a las de los chicos para pasar este momento de la manera m\u00e1s tranquila posible\u201d.\n\n\n\nOtro tema es lidiar con el aburrimiento. Para eso, Andrea recomienda \u201cpensar anticipadamente\u201d. Por ejemplo, se puede dejar una caja con papelitos que tengan ideas sobre qu\u00e9 hacer cuando nos aburrimos: \u201cSi soy un ni\u00f1o y estoy aburrido, voy y agarro un papelito, que puede decir cosas como pintar algo o hacer un collage con objetos del jard\u00edn\u201d.\n\n\n\nA su vez, afirm\u00f3 que est\u00e1 bueno darles a los ni\u00f1os y ni\u00f1as la oportunidad de aburrirse porque \u201cdentro del aburrimiento es donde nacen las ideas m\u00e1s creativas\u201d.\n\n\n\nDe hecho, tampoco aconseja llenar la agenda estando de vacaciones: \u201cSi los chicos est\u00e1n todo el d\u00eda haciendo actividades, despu\u00e9s est\u00e1n cansados y se desbordan\u201d. De esta manera, entiende que los momentos de descanso son necesarios, incluso para los adultos. \u201cTenemos que encontrar un equilibrio entre que disfruten los chicos y escucharnos a nosotros. Los adultos necesitamos recargar pilas y relajarnos porque si estamos tensos y no disfrutamos eso le llega a nuestros hijos\u201d, sostuvo.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se refiri\u00f3 a la cuesti\u00f3n de las pantallas. \u201cPodemos aprovechar para hacer un detox digital y apagar los dispositivos por unos d\u00edas, o sino probar poniendo horarios\u201d, asegur\u00f3. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cPero no solo los ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n los adultos, que a veces nos cuesta hacerlo\u201d.\n\nAndrea Marichal.\n\nLo nuevo.\n\nLas vacaciones son un campo f\u00e9rtil para sembrar experiencias diferentes. \u201cMe gusta mucho trabajar con los pap\u00e1s y las mam\u00e1s en pensar en clave de aventura y darles a sus hijos la oportunidad de probar cosas nuevas\u201d, cont\u00f3 Andrea. A modo de ejemplo, mencion\u00f3 que \u201cno es lo mismo decir \u2018vamos a caminar\u2019 que decir \u2018qu\u00e9 tal si esta noche salimos con linternas a caminar bajo las estrellas por la playa\u2019\u201d.\n\n\n\nDe esta forma, tan solo jugando con las palabras se puede \u201ccambiar la propuesta y generar esa expectativa de aventura que a los chicos les copa\u201d.\n\n\n\nTambi\u00e9n es importante escuchar lo que los ni\u00f1os y ni\u00f1as quieren hacer: \u201cA veces tenemos un plan cerradito, pero nuestros hijos llegan con la idea de hacer una pizza, y de repente no ten\u00e9s idea c\u00f3mo, pero abr\u00eds Google y algo sale\u201d.\n\n\n\nAsimismo, trajo a colaci\u00f3n un refr\u00e1n que dice que los ni\u00f1os crecen m\u00e1s en verano que durante el a\u00f1o. \u201cEs as\u00ed porque pueden acercarse a nuevas experiencias, conocer gente y lugares, y desarrollar otras habilidades\u201d, indic\u00f3.\n\n\n\nPara Andrea, las vacaciones pueden ser \u201cun hermoso momento de disfrute y reuni\u00f3n\u201d y una oportunidad para \u201chacer en familia aquello que no se pudo durante el a\u00f1o por falta de tiempo\u201d.\n\nEducar diferente.\n\nAndrea es la fundadora del Centro de Educaci\u00f3n Positiva Uruguayo (CEPU) y dirige el emprendimiento @mamaestraok en Instagram. Las principales dudas que recibe \u201cno son tanto sobre los ni\u00f1os, sino sobre c\u00f3mo pueden hacer los padres y las madres para no gritarles ni castigarlos\u201d, expuso.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que \u201clo primero es empezar a trabajar en uno mismo. Estamos acostumbrados a los gritos y las amenazas porque as\u00ed nos criaron y cuesta entender que para que un ni\u00f1o se comporte bien no es necesario que se sienta mal\u201d. Seg\u00fan afirm\u00f3, es importante establecer l\u00edmites claros, pero \u201cdesde la amabilidad y el respeto\u201d.\n\n\n\nPara que los ni\u00f1os est\u00e9n calmados, es clave que los adultos lo est\u00e9n. \u201cHay que bajar la pelota al piso y entender que nadie est\u00e1 siendo malo a prop\u00f3sito\u201d, expres\u00f3. Y agreg\u00f3: \u201cLos ni\u00f1os no nos quieren manipular ni se portan mal con maldad, sino que a veces est\u00e1n muy estresados y cansados y se manejan como pueden porque est\u00e1n aprendiendo a autorregularse\u201d.\n\n\n\nA trav\u00e9s de los talleres para madres y padres, Andrea ha visto cambios positivos en la din\u00e1mica de muchas familias: \u201cSuelen comentarme que sus hijos se vuelven m\u00e1s conscientes de sus emociones y tienen herramientas para autorregularse, como contar hasta 10 al enojarse en lugar de pegar o hacer un berrinche\u201d. Incluso los adultos se sienten mejor porque \u201cnadie se siente bien gritando ni castigando a otro ser humano\u201d.\n\n\n\nEn marzo del 2023 Andrea dictar\u00e1 una formaci\u00f3n en Disciplina Positiva para docentes y estudiantes de carreras docentes. Adem\u00e1s, a partir de febrero comenzar\u00e1 con los talleres para padres y madres: \u2018L\u00edmites y berrinches\u2019, \u2018Disciplina Positiva para la familia\u2019, \u2018Hermanos\u2019, \u2018Convivencia tecnol\u00f3gica\u2019 y \u2018\u00bfC\u00f3mo hablar de lo que no se habla?\u2019. Su e-mail es [email protected]",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/tips-crianza-vacaciones.html",
    "titulo": "Tips para la crianza durante las vacaciones",
    "subtitulo": "C\u00f3mo mantener la calma en casa y aprovechar el verano para educar de forma positiva.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/08/59b307f5a8cf6.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "files/2022/12/12/tipsparalacrianzadurantelasvacaciones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u00a1Por fin lleg\u00f3 diciembre! Momento de bajar un cambio, de pasar tiempo en familia y de disfrutar de un Sol que cada vez brilla con m\u00e1s intensidad. Para muchos tambi\u00e9n es momento de vacaciones y de darse alg\u00fan gustito. Pero, \u00bfc\u00f3mo gestionar el dinero en esta \u00e9poca de placeres? La licenciada en Econom\u00eda Carolina Sur nos trae sugerencias.\n\nPara empezar.\n\n\u201cMucha gente ahorr\u00f3 todo el a\u00f1o para el verano, entonces es un embole que te digan \u2018bueno, ahora ten\u00e9s que ahorrar\u2019\u201d, afirm\u00f3 Carolina en di\u00e1logo con El Pa\u00eds. Por ese motivo, no viene a decir nada de eso, sino que trae cuatro consejos para disfrutar de las vacaciones sin gastar innecesariamente.\n\n\n\nSeg\u00fan Carolina, lo primero es decidir cu\u00e1nta cantidad de dinero estamos dispuestos a gastar en las vacaciones. \u201cLo pod\u00e9s poner en una tarjeta de d\u00e9bito o en una de cr\u00e9dito para tener descuentos, pero tiene que ser ese dinero y no m\u00e1s, porque sino llega marzo y no solo te quer\u00e9s morir porque ten\u00e9s que volver a trabajar, sino por todos lo que te pasaste en gastos\u201d, sostuvo.\n\n\n\nLuego de tener eso pensado, es hora de definir prioridades: \u201cCuando sepas cu\u00e1nto quer\u00e9s gastar en cada jornada, hay que jerarquizar seg\u00fan tus gustos y necesidades\u201d. All\u00ed, cada uno debe establecer cu\u00e1nto para comida, cu\u00e1nto para turismo, cu\u00e1nto para transporte, etc. \u201cFijate qu\u00e9 es lo que te hace feliz, porque capaz que ten\u00e9s un presupuesto con el que si sal\u00eds a comer afuera se te va todo y hay que pensar si eso es lo que realmente te hace feliz\u201d, expres\u00f3 la licenciada en Econom\u00eda.\n\n\n\nEn ese sentido, la organizaci\u00f3n es clave: \u201cPod\u00e9s llevarte cosas de tu ciudad natal, como la comida o el protector solar, porque sino vas a tener que pagar un sobreprecio en los lugares tur\u00edsticos\u201d. Aqu\u00ed entra otro concepto importante, llamado \u2018costo de oportunidad\u2019. Carolina lo explic\u00f3 as\u00ed: \u201cSi gast\u00e1s dinero en un protector solar m\u00e1s caro porque te olvidaste de llevar uno, capaz que est\u00e1s dejando de tomarte una cerveza en un bar\u201d.\n\n\n\nLa idea del \u2018costo de oportunidad\u2019 implica que \u201csi compr\u00e1s algo, renunci\u00e1s a comprarte otra cosa\u201d. Por ejemplo, \u201csi te dan el salario vacacional en enero y lo quer\u00e9s usar en tus vacaciones, pero te vas en febrero, no lo gastes en enero en un televisor, porque es el dinero para tus vacaciones\u201d. Carolina agreg\u00f3: \u201cNo es un tema de privarte, sino de saber elegir\u201d.\n\nCarolina Sur.\n\nM\u00e1s ideas.\n\nEl segundo aspecto importante es entender que es mejor tener m\u00e1s experiencias que cosas. \u201cEst\u00e1 estudiado que las experiencias nos hacen mucho m\u00e1s felices porque la curva de felicidad cuando compr\u00e1s un bien decrece al momento\u201d, se\u00f1al\u00f3 Carolina a El Pa\u00eds.\n\n\n\nPara explicar lo anterior, dijo: \u201cSi te compraste una silla de playa espectacular, pod\u00e9s estar copado unos d\u00edas, pero si ten\u00e9s una linda experiencia eso queda marcado por mucho m\u00e1s tiempo\u201d. Adem\u00e1s, \u201cmuchas experiencias son gratis\u201d, como ir a la playa, salir a caminar o aplaudir la puesta de sol.\n\n\n\nEl tercer consejo es \u201ccompartir las vacaciones\u201d. \u201cSi ten\u00e9s la posibilidad de compartir alojamiento y gastos, primero est\u00e1 buen\u00edsimo porque abarata costos, pero adem\u00e1s es lindo vivir experiencias con amigos o familiares\u201d, expuso la licenciada en Econom\u00eda. De hecho, \u201ctambi\u00e9n est\u00e1 estudiado que, si hac\u00e9s una experiencia con gente, el recuerdo perdura mucho m\u00e1s en el tiempo\u201d.\n\n\n\nPor \u00faltimo, Carolina subray\u00f3: \u201cReg\u00e1late las vacaciones que puedas pagar, porque los costos fijos no se toman vacaciones\u201d. Por estas fechas \u201cabundan los anuncios de vacaciones so\u00f1adas con lugares paradis\u00edacos, pero hay que recordar que eso no es necesario para tener unas vacaciones que nunca olvidar\u00e1s\u201d.\n\n\n\nMuchas veces, elegir opciones que superan nuestro presupuesto nos lleva a abusar de la tarjeta de cr\u00e9dito o de los pr\u00e9stamos. \u201cNo solo que las vacaciones te van a salir mucho m\u00e1s caras porque ten\u00e9s que pagar intereses, sino que, adem\u00e1s, vas a estar veraneando y pensando en c\u00f3mo vas a hacer para financiarlo todo\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nEn este sentido, concluy\u00f3: \u201cYo evitar\u00eda financiar las vacaciones y gastar\u00eda lo que pueda para que mi mente est\u00e9 verdaderamente feliz y descansada\u201d.\n\nEmociones.\n\nEn mayo de este a\u00f1o, Carolina abri\u00f3 una cuenta de Instagram llamada \u2018Hola, soy Caro\u2019 en donde comparte informaci\u00f3n para ayudar a las personas a manejar sus finanzas de manera consciente. Pronto, se encontr\u00f3 con que mucha gente necesitaba un espacio que permitiera hablar de dinero con \u201cbuena onda\u201d y libertad.\n\n\n\n\u201cMuchos me dicen que nunca hab\u00edan podido hablar sobre sus finanzas con otras personas, pero que a partir de este proyecto pudieron abrirse con su familia o su pareja y charlarlo tranquilamente\u201d, cont\u00f3.\n\n\n\nEl emprendimiento tambi\u00e9n impact\u00f3 de manera positiva en su propia vida. Desde que comenz\u00f3 con \u2018Hola, soy Caro\u2019, redujo sus gastos en un 40%. \u201cSimplemente me di cuenta de que cosas de las que consum\u00eda me hac\u00edan verdaderamente feliz y cu\u00e1les no\u201d, mencion\u00f3. Por ejemplo, entendi\u00f3 que lo que m\u00e1s le gusta del verano es ir a la playa y eso es gratis. \u201cTodas las cosas que despu\u00e9s te venden es un extra, pero si a m\u00ed lo que me hace feliz es estar en la playa, capaz que alquilo cosas un poco m\u00e1s r\u00fasticas, porque no me hace feliz un ba\u00f1o divino o una casa hermosa\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cTampoco me enloquezco con las promociones de ropa divina, porque s\u00e9 que durante 20 d\u00edas voy a estar todo el tiempo de malla\u201d.\n\n\n\nDe esta manera, comprendi\u00f3 que lo importante es saber qu\u00e9 es lo que uno quiere realmente, porque \u201ccuando no sab\u00e9s lo que quer\u00e9s, te llen\u00e1s de productos que te imagin\u00e1s que quer\u00e9s\u201d.\n\n\n\nEl p\u00fablico que sigue la cuenta es, en su mayor\u00eda, gente que \u201ctiene toda su energ\u00eda puesta en generar dinero, pero no en gestionarlo\u201d. Lo que pasa es que \u201cest\u00e1n 24 horas trabajando y en el traj\u00edn de conseguir m\u00e1s ingresos no se dan cuenta de que gastan de m\u00e1s en el delivery, en la poca organizaci\u00f3n o en comprarse cosas porque est\u00e1n en promoci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEl cambio no es de un d\u00eda para el otro, \u201cpero de a poquito te vas dando cuenta\u201d. Mucha gente le escribe cosas como: \u2018Logr\u00e9 llegar a fin de mes, no lo puedo creer\u2019 o \u2018Este mes logr\u00e9 comprarme esto, me empoderaste\u2019. Y es que \u201cno solo es un tema de dinero, sino tambi\u00e9n de emociones\u201d.\n\n\n\nAl d\u00eda de hoy, Carolina realiza mentor\u00edas personalizadas y tiene dos cursos virtuales. El primero se llama \u2018Por qu\u00e9 nos equivocamos con el dinero\u2019 y consiste en \u201centender qu\u00e9 nos pasa y qu\u00e9 sentimos con respecto al dinero\u201d para lograr una mejor gesti\u00f3n de nuestras finanzas. Luego, est\u00e1 el curso sobre inversiones, que est\u00e1 dirigido a las personas que lograron ahorrar.\n\n\n\n\u201cSiempre digo que cuanto antes mejor: apenas tengas algo ahorrado, as\u00ed sean US$ 100, est\u00e1 buen\u00edsimo invertirlo\u201d, indic\u00f3. No obstante, \u201csi est\u00e1s preocupado en llegar a fin de mes, no es momento para la inversi\u00f3n, sino para entender por qu\u00e9 te equivoc\u00e1s con el dinero y poder empezar a mejorar el partido\u201d. Ambos cursos son grabados, para escuchar cuando y donde uno quiera.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/disfrutar-vacaciones-gastar-innecesariamente.html",
    "titulo": "C\u00f3mo disfrutar en vacaciones sin gastar innecesariamente",
    "subtitulo": "Sugerencias para manejar el dinero y las emociones de manera consciente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/08/6391ff97e318d.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "files/2022/12/12/comodisfrutarenvacacionessingastarinnecesariamente.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNuestro continente est\u00e1 tan debilitado, tan vencido en sus cimientos que uno teme se hunda en las profundidades llev\u00e1ndose a sus constituciones, sus partidos, sus l\u00edderes y a todo un sistema pol\u00edtico incapaz de dar respuesta a sus acuciantes problemas.\n\nPero tambi\u00e9n a una ciudadan\u00eda inocente de sus desgracias. Quiz\u00e1s con la esperanza que un caudaloso ba\u00f1o de mar y una fuerte inyecci\u00f3n de sal atl\u00e1ntica, pueda generar el milagro de un nuevo comienzo, un despertar sin pesadillas que lave la corrupci\u00f3n, el apetito de poder, la irresponsabilidad centenaria de una clase pol\u00edtica d\u00eda a d\u00eda m\u00e1s incompetente.\n\n\n\nCuando esto escribimos en Per\u00fa el Congreso acaba de decretar un golpe contra el golpe, una destituci\u00f3n del Presidente Pedro Castillo, un incapaz campesino, desde sus comienzos pol\u00edticos oculto en su vasto sombrero de ala ancha bajo el cual ocultaba su permanente desconcierto, su incapacidad para conciliar un apoyo partidario m\u00ednimo que le permitiera gobernar. Sin olvidar que fue electo en segunda vuelta por una mayor\u00eda popular nada despreciable y que la izquierda continental lo incluy\u00f3 como una de sus mejores apuestas para el rescate de su pa\u00eds sumergido en el abismo de la corrupci\u00f3n. Tanto que algunos te\u00f3ricos de ella, llegaran a compararlo con un nuevo Mariategui, capaz de renovarla.\n\n\n\nMientras en M\u00e9xico, Andr\u00e9s L\u00f3pez Obrador, el inefable Lenin de Centro Am\u00e9rica, haya acusado a \u201clas \u00e9lites econ\u00f3micas y pol\u00edticas\u201d de haberlo sustitu\u00eddo, similar a lo declarado por el primer mandatario de Bolivia, otro de los \u201cprogre\u201d, quien acus\u00f3 el \u201cconstante hostigamiento de \u00e9lites antidemocr\u00e1ticas contra gobiernos progresistas\u201d.\n\n\n\nLa ca\u00edda de Castillo, actualmente con un 70% de desaprobaci\u00f3n popular, acaece a 30 a\u00f1os del exitoso autogolpe del dictador Alberto Fujimori (1990/2000), destitu\u00eddo en este \u00faltimo a\u00f1o. Posteriormente el Congreso forz\u00f3 la salida de Pedro Pablo Kuczynski en 2018 y Mart\u00edn Vizcarra hace dos a\u00f1os. Castillo estaba acusado de presidir una asociaci\u00f3n delictiva que repart\u00eda contratos p\u00fablicos a cambio de dinero.\n\n\n\nSeis Presidentes en cuatro a\u00f1os (incluyendo a los ef\u00edmeros Manuel Merino, Pedro Sagasti y ahora a Dina Boluarte) son la evidencia de la inestabilidad de un sistema pol\u00edtico y de una estructura de partidos incapaz de sobrevivir en un pa\u00eds, donde viven 32 millones de habitantes que no consiguen autogobernarse.\n\n\n\nMientras Brasil, el otro gigante, espera por su nuevo Presidente, seguimos ignorando si se trata de un l\u00edder popular capaz de guiar a su patria a un destino venturoso, o el representante de un grupo mafioso, abocado a pr\u00e1cticas corruptas. Una duda, que pensando en t\u00e9rminos objetivos, nadie puede evacuar, particularmente si consideramos que Lula fue blanquado por razones puramente formales, totalmente ajenas al fondo de su acusaci\u00f3n. Al igual que no podemos saber, aunque existan indicios bastante determinantes. si Cristina Kirchner y parte de su s\u00e9quito son o no culpables del delito por el que fuera condenada por los jueces de su naci\u00f3n. Lo que s\u00ed sabemos es que la condenada, emite pavorosas acusaciones contra el mismo poder judicial del pa\u00eds donde ella ejerce la vicepresidencia. Una conducta que en nada favorece a la democracia y la separaci\u00f3n de poderes. As\u00ed est\u00e1 Am\u00e9rica, esperando una reacci\u00f3n que nunca llega.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/hebert-gatto/america-doliente.html",
    "titulo": "Am\u00e9rica, la doliente",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "files/2022/12/12/americaladoliente.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl mi\u00e9rcoles, en su hermosa sede en la Casa de los Xim\u00e9nez, la Liga Mar\u00edtima Uruguaya culmin\u00f3 sus actividades de este a\u00f1o con una conferencia sobre el tema \u201cPuertos argentinos y uruguayos impulsan el desarrollo de la regi\u00f3n\u201d.\n\nLos disertantes fueron el embajador Edison Gonz\u00e1lez Lapeyre y el ingeniero Horacio Tettamanti. El intercambio de ideas, de una gran cortes\u00eda, nos permiti\u00f3 apreciar directamente las ideas del ingeniero argentino. Alguien que no necesita presentaci\u00f3n para la comunidad mar\u00edtima y portuaria de nuestro pa\u00eds.\n\n\n\nEl embajador Gonz\u00e1lez Lapeyre describi\u00f3 los antecedentes de las relaciones de nuestros dos pa\u00edses en lo referente al R\u00edo de la Plata y puso \u00e9nfasis en la corriente de pensamiento que propugna la cooperaci\u00f3n y el esfuerzo conjunto en el r\u00edo que ha existido durante mucho tiempo en la diplomacia argentina (y cuyos resultados, a trav\u00e9s del tiempo, fueron el Protocolo Ram\u00edrez-Sa\u00e9nz Pe\u00f1a, el Tratado del R\u00edo de la Plata y su Frente Mar\u00edtimo y los acuerdos para el sistema de canales de Mart\u00edn Garc\u00eda). Es un tema que conoce muy bien porque ha sido uno de los protagonistas de mucha de esta historia reciente.\n\n\n\nTambi\u00e9n es cierto que existe otra corriente del s\u00edmbolo opuesto, que culmin\u00f3 en el canciller Estanislao Zeballos. No faltar\u00e1 quien opine que, en cierto sentido, el ingeniero Tettamanti pertenecer\u00eda m\u00e1s a esta segunda corriente. Basta recordar las medidas que propici\u00f3 en su momento, en perjuicio de nuestros puertos.\n\n\n\nEl invitado argentino cubri\u00f3 una amplia variedad de temas. Invoc\u00f3 proyectos como dragar a - 42 pies el canal principal de navegaci\u00f3n del R\u00edo de la Plata, habl\u00f3 de los canales de Mart\u00edn Garc\u00eda, y del proyectado Canal Magdalena. Algunos pasajes me produjeron cierta saudade. Me impresion\u00f3 como un discurso t\u00edpico de d\u00e9cadas pasadas. Como si no existiesen la globalizaci\u00f3n ni los costos de construcci\u00f3n y operaci\u00f3n.\n\n\n\nEn su presentaci\u00f3n, Tettamanti pareci\u00f3 opinar que el Uruguay, al no adherir al acuerdo sobre transporte acu\u00e1tico del Mercosur (RIP), habr\u00eda optado por los intereses del buque, es decir de las empresas navieras, y no los intereses de las cargas, los exportadores de la regi\u00f3n.\n\n\n\nPlantear una dicotom\u00eda entre los intereses del buque y los de la carga es un dilema de falsa oposici\u00f3n. Son interdependientes.\n\n\n\nEl comercio mar\u00edtimo existe porque hay bodegas. Los buques acuden a nuestros puertos porque en ellos encuentran cargas y estas convergen en los puertos porque hay buques. Las empresas navieras viven de la venta del servicio de transporte de mercader\u00edas y si no hay cargas no ganan fletes. Y si no hay fletes no hay armadores. Con un matiz en el caso uruguayo: nuestro pa\u00eds depende del transporte mar\u00edtimo en mayor medida de lo que este depende del Uruguay.\n\n\n\nCargas y buques van juntos. No es una idea original ni moderna.\n\n\n\nEn 1660, el Cabildo de Buenos Aires elev\u00f3 un oficio al Rey, donde afirm\u00f3 que \u201cEl \u00fanico fruto de esta ciudad de Buenos Ayres son los cueros, y que \u00e9stos solo salen por la mar, y no habiendo nav\u00edos no tienen valor\u201d. Desde entonces han cambiado muchas cosas, pero la verdad b\u00e1sica permanece.\n\n\n\nEl acierto de la pol\u00edtica de sucesivos gobiernos en defensa de los intereses de los uruguayos, est\u00e1 demostrado por los recientes datos sobre el movimiento del puerto de Montevideo: este a\u00f1o ya lleva movilizados m\u00e1s de un mill\u00f3n de TEU.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/juan-oribe-stemmer/falsa-oposicion.html",
    "titulo": "Falsa oposici\u00f3n",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "files/2022/12/12/falsaoposicion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAcaso Mujica apoya la corrupci\u00f3n? \u00bfDesprecia el funcionamiento de un poder independiente como el Judicial y con ello el significado profundo de un Estado de Derecho? Hoy, apoyar a Cristina Kirchner es hacer ambas cosas.\n\nJos\u00e9 Mujica fue presidente de Uruguay entre 2010 y 2015. Hab\u00eda sido guerrillero tupamaro en los a\u00f1os 60 y 70, dispuesto a tomar el poder por las armas y, mediante una \u201crevoluci\u00f3n\u201d, poner fin a la forma de gobierno democr\u00e1tica que reg\u00eda en Uruguay en ese entonces. Sin embargo, cuando muchos a\u00f1os despu\u00e9s (y tras haber sufrido una larga prisi\u00f3n durante la dictadura) fue elegido presidente, jug\u00f3 seg\u00fan las reglas. Su estilo pudo haber sido particular y sus decisiones opinables como las de cualquier presidente, pero durante su gesti\u00f3n se atuvo a la forma democr\u00e1tica, republicana, liberal y representativa que establece la Constituci\u00f3n. Hay quienes dudan que lo haya hecho por convicci\u00f3n, pero eso es otra discusi\u00f3n.\n\n\n\nEl Grupo de Puebla ten\u00eda previsto reunirse este lunes en Buenos Aires en \u201csolidaridad\u201d con la vicepresidenta argentina condenada este martes a seis a\u00f1os de c\u00e1rcel por un caso de corrupci\u00f3n. Dado que a ella se le diagnostic\u00f3 covid-19, el encuentro se posterg\u00f3 unos d\u00edas.\n\n\n\nEl Grupo de Puebla sostiene que Cristina Kirchner fue \u201cv\u00edctima de un juicio pol\u00edtico orquestado por la derecha con operadores de la Justicia y medios de comunicaci\u00f3n para sacarla del debate democr\u00e1tico\u201d. A la reuni\u00f3n ir\u00e1n el presidente argentino Alberto Fern\u00e1ndez y en caso de superar el diagn\u00f3stico, la vicepresidenta Cristina Kirchner.\n\n\n\nAdem\u00e1s de Mujica, concurrir\u00e1n la vicepresidenta segunda del Gobierno espa\u00f1ol y ministra de Trabajo, Yolanda D\u00edaz, y los ex gobernantes Evo Morales (Bolivia), Rafael Correa (Ecuador), Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero (Espa\u00f1a), y Ernesto Samper (Colombia). Tambi\u00e9n participar\u00e1 el presidente del partido Morena, al que pertenece Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (AMLO), actual presidente mexicano.\n\n\n\nLos que suelen reclamar no intervenir en asuntos internos de otros pa\u00edses (como Cuba, Venezuela o Nicaragua), s\u00ed lo hacen con Argentina.\n\n\n\nDa verg\u00fcenza ajena saber que Mujica ser\u00e1 parte de esa gran murga y no puede ser que no sepa en que se mete. Lo sabe.\n\n\n\nSi durante los a\u00f1os 90 se habl\u00f3 del alto grado de corrupci\u00f3n que afect\u00f3 a Argentina durante los gobiernos de Carlos Menem, es l\u00f3gico que a lo sucedido en el reinado de los Kirchner se le llame \u201cmegacorrupci\u00f3n\u201d: fue m\u00e1s all\u00e1 de lo jam\u00e1s conocido hasta ahora. Adem\u00e1s, ocurri\u00f3 a la vista de todos, se filmaron y trasmitieron situaciones escandalosas, hubo investigaciones period\u00edsticas algunas publicadas como libros con datos irrefutables, se encontraron cuadernos con anotaciones inauditas. Todo se vio y conoci\u00f3 a lo largo y ancho de la Argentina. Ac\u00e1 tambi\u00e9n lo vimos. Aunque aparentemente, no Mujica.\n\n\n\nEl sentimiento de impunidad con que actu\u00f3 el kirchnerismo fue asombroso. Nunca crey\u00f3 que le pasar\u00eda algo. La presentaci\u00f3n del fiscal sobre este caso en particular, fue de tal precisi\u00f3n y contundencia que resultaba imposible que los jueces fallaran de otro modo.\n\n\n\n\u00bfAcaso Mujica no se hab\u00eda informado? \u00bfPorqu\u00e9 hace este papel\u00f3n?\n\n\n\nYa desde su gobierno anterior, Cristina Kirchner someti\u00f3 al Poder Judicial a una presi\u00f3n impresionante e indebida. Para ella y para su gente, no exist\u00eda, ni existe, el concepto de separaci\u00f3n de poderes. Hay un solo poder, y ese poder es ella.\n\n\n\nCorrupci\u00f3n y abusiva presi\u00f3n de un poder sobre otro: as\u00ed son los sellos que caracterizan al kirchnerismo.\n\n\n\nY Mujica viaja en solidaridad con eso.\n\n\n\nMuchos uruguayos, incluidos algunos que lo votaron, sin duda repudiar\u00e1n ese gesto. Es que al tomar posici\u00f3n respecto a dicha realidad, est\u00e1 desnudando cuales son sus valores personales. Y lo que se ve, no es bueno.\n\n\n\nPor otra parte, \u00bfqu\u00e9 solidaridad merece Cristina Kirchner de alguien que gobern\u00f3 Uruguay?\n\n\n\nEl d\u00eda que asumi\u00f3 por primera vez, ante el Congreso argentino y ante varios presidentes de otros pa\u00edses, maltrat\u00f3 en forma grosera y alevosa al presidente uruguayo, que en aquel momento era Tabar\u00e9 V\u00e1zquez. Humill\u00f3 a Uruguay.\n\n\n\nTanto ella como su marido alentaron el cerco (un virtual sitio de casi cuatro a\u00f1os) contra Uruguay en los puentes cortados sobre Fray Bentos y Paysand\u00fa. Ocurri\u00f3 durante las presidencias de V\u00e1zquez y Mujica.\n\n\n\nA Cristina, Uruguay le import\u00f3 un comino. En todo caso lo ve\u00eda como una suerte de provincia insurrecta a la que mejor era matar con la indiferencia.\n\n\n\n\u00bfEs necesario, entonces, ir hasta Buenos Aires a brindarle solidaridad? M\u00e1s que solidaridad, insisto, esto parece ser un aval a sus conductas corruptas y un espaldarazo a su desprecio por las instituciones democr\u00e1ticas.\n\n\n\nNo parecen causas nobles que merezcan solidaridad. M\u00e1s bien son de despreciar.\n\n\n\nAlarma, y mucho, que Mujica no vea la diferencia.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/tomas-linn/avalar-corrupto.html",
    "titulo": "Avalar al corrupto",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "files/2022/12/12/avalaralcorrupto.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pr\u00f3ximo 14 de diciembre se cumplen cien a\u00f1os del nacimiento de Antonio Taco Larreta, uno de los intelectuales y creadores m\u00e1s importantes del pa\u00eds en varias disciplinas.\n\nFallecido el 19 de agosto de 2015, este a\u00f1o hubiera merecido una recordaci\u00f3n similar a la de China Zorrilla, cuyas vidas y carreras transcurrieron juntas en varios momentos y con similar repercusi\u00f3n, aunque por motivos y en lugares diferentes.\n\nTal como lo destac\u00f3 el actor y acad\u00e9mico Jorge Bolani d\u00edas atr\u00e1s, en el homenaje que le realizara a Taco la Academia Nacional de Letras, a la que perteneci\u00f3 como acad\u00e9mico em\u00e9rito, Antonio Larreta debi\u00f3 ser incluido en los homenajes oficiales a China Zorrilla que se cumplieron este a\u00f1o, especialmente en el del D\u00eda del Patrimonio. Es que los merecimientos de Taco son tan v\u00e1lidos y dignos de reconocimiento como los de China, tal como argument\u00f3 Bolani en una brillante y documentada s\u00edntesis. Taco y China se conocieron cuando ten\u00edan 10 a\u00f1os y sus comienzos art\u00edsticos los unieron en varios proyectos, obras y espacios de actuaci\u00f3n. Luego, ya consagrados, volvieron a encontrarse. Hubiera sido justo un doble homenaje que los reuniese otra vez cuando ya no est\u00e1n y a un siglo de su nacimiento.\n\n\n\nNo es necesario que abunde aqu\u00ed en los talentos de China, difundidos con profusi\u00f3n durante todo este a\u00f1o. Los de Taco no le van en zaga, pero han repercutido a niveles diferentes, acaso los de China fueron sin dudas m\u00e1s medi\u00e1ticos y quiz\u00e1 m\u00e1s populares. Eso no disminuye su enorme figura art\u00edstica. El repaso de Bolani sobre las distintas actividades de Taco en la cultura es apabullante: fue actor y director de teatro y cine, traductor y adaptador de obras de distintos idiomas y or\u00edgenes, guionista de cine y televisi\u00f3n y por supuesto dramaturgo y escritor, con obras literarias distintas y siempre ambiciosas. Basta recordar su novela Volaverunt, con la que obtuvo el Premio Planeta en 1980, cuando Taco viv\u00eda en Espa\u00f1a. Es el \u00fanico escritor uruguayo que gan\u00f3 el premio m\u00e1s importante de las letras espa\u00f1olas despu\u00e9s del Cervantes. A todo esto debe agregarse su actividad como fundador de varios grupos teatrales en distintas \u00e9pocas y con un talante abierto para la integraci\u00f3n actoral y el repertorio. Tambi\u00e9n fue periodista de la secci\u00f3n espect\u00e1culos en este diario.\n\nEse c\u00famulo de ocupaciones y energ\u00edas que desarroll\u00f3 Taco lo hac\u00edan definirse a s\u00ed mismo como un int\u00e9rprete, en el sentido de mediador entre la obra y el p\u00fablico: teatral, cinematogr\u00e1fico o lector. Pero, detr\u00e1s de esa autodefinici\u00f3n tal vez humilde, se agiganta el sentido de su figura como intelectual y hombre de la cultura. Desde cierto punto de vista, fue un renacentista que quiso abarcar todo lo que su pasi\u00f3n le impulsaba y permit\u00eda. Su cultura y sensibilidad lo habilitaron a hacerlo. Tanto que, una de las razones que determinaron que de un d\u00eda para otro tuviera que exiliarse en 1972 fue su obra Juan Palmieri, influida por el teatro brechtiano y la situaci\u00f3n pol\u00edtica que viv\u00eda el Uruguay. Antes, su puesta y direcci\u00f3n de Fuenteovejuna de Lope de Vega en el Teatro El Gap\u00f3n, en 1969, permaneci\u00f3 tres a\u00f1os en cartel y fue una de las experiencias teatrales que como espectador m\u00e1s recuerdo en mi vida.\n\n\n\nA partir de su exilio, Taco se consolida en Espa\u00f1a como una figura multifac\u00e9tica y exitosa: desde guionar la famosa serie El Curro Gim\u00e9nez junto al actor tambi\u00e9n uruguayo Sancho Gracia, a realizar junto a Pilar Mir\u00f3 el guion de Gary Cooper, que est\u00e1s en los cielos o Los santos inocentes, de Mario Camus, y triunfar en el Premio Planeta, su tarea es incansable y diversa. En 1992 obtuvo el premio Goya por el mejor gui\u00f3n adaptado por El maestro de esgrima, sobre la novela de Arturo P\u00e9rez Reverte. Con la apertura democr\u00e1tica de Uruguay Taco, un montevideano esencial, decide regresar en 1985 al pa\u00eds para retomar su actividad polifac\u00e9tica: actor de cine y teatro, director teatral y cinematogr\u00e1fico y escritor pero, por sobre todo, protagonista de primer nivel del quehacer cultural.\n\n\n\nVoy a referir aqu\u00ed algo personal, que habla de la grandeza de Taco desde el punto de vista de su \u00e9tica y honestidad. En 1986 me ubica -no nos conoc\u00edamos- para proponerme realizar una pel\u00edcula sobre mi cuento El elogio de la nieve, que el a\u00f1o anterior hab\u00eda recibido el Premio Juan Rulfo. De inmediato nos ponemos de acuerdo y \u00e9l se aboca a redactar el guion. Por lo general, nos reun\u00edamos cada poco tiempo en el caf\u00e9 del Rex, para que me comentara avances y detalles de la idea. Ten\u00eda in mente un proyecto ambicioso para el que quer\u00eda sumar a Eduardo Aronovich en la direcci\u00f3n de fotograf\u00eda y Federico Lupi, H\u00e9ctor Alterio y Ulises Dumont en los papeles principales. En ese momento, el costo del proyecto era muy superior al promedio de lo que se hac\u00eda en Uruguay. Present\u00f3 el gui\u00f3n a la convocatoria del FONA, si mal no recuerdo en 1987, y obtuvo el primer premio de 70 mil d\u00f3lares. Obviamente, esa cifra no era suficiente para producir la pel\u00edcula que quer\u00eda dirigir Taco. Sin dudarlo, devolvi\u00f3 \u00edntegro el importe del premio.\n\nDesde su regreso, Taco se destac\u00f3 como escritor prol\u00edfico que public\u00f3 sucesivos libros de tem\u00e1tica diversa: ficci\u00f3n con la notable El guante, la que tuve el honor de presentar; biograf\u00edas: una sobre Villanueva Saravia, A todo trapo y otra, El jard\u00edn de invierno, muy personal y conmovedora sobre su vida en la calle Sarand\u00ed durante su ni\u00f1ez, entre otros t\u00edtulos de indudable calidad.\n\n\n\nLos \u00faltimos a\u00f1os de Taco no fueron los mejores de su vida. Atraves\u00f3 problemas econ\u00f3micos que lo obligaron al remate de muebles, objetos y pertenencias muy queridas. Su salud tambi\u00e9n lo limit\u00f3. Cuando falleci\u00f3, fue velado en el Teatro Sol\u00eds pero la presencia de p\u00fablico y actores que lo homenajearan no fue la que se hubiera esperado. En ese momento era el intelectual y artista uruguayo vivo m\u00e1s importante. Eso confirma cierta injusticia que suele ejercer el establishment cultural con algunas figuras. Creo que alguien que hab\u00eda hecho tanto por el teatro y los actores no tuvo el homenaje que merec\u00eda y antes el cuidado que necesit\u00f3. Por eso, celebro que nuestra Academia de Letras haya recordado a Taco como se merece. Porque fue una figura irrepetible e indispensable en todas las actividades que desarroll\u00f3. Sic transit gloria mundi.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/hugo-burel/recordando-taco.html",
    "titulo": "Recordando a Taco",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "files/2022/12/12/recordandoataco.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSeg\u00fan Alfonso Blanco, director ejecutivo de la Organizaci\u00f3n Latiniamericana de Energ\u00eda (Olade), Am\u00e9rica Latina deber\u00eda definir una postura com\u00fan frente a los retos del cambio clim\u00e1tico que marcan una hoja de ruta para la energ\u00eda: los pa\u00edses emergentes, no responsables de los principales problemas que atravesamos como humanidad desde el punto de vista clim\u00e1tico, \u00bfdeben asumir pol\u00edticas que exceden o comprometen sus posibilidades?, \u00bfd\u00f3nde debemos hacer ese esfuerzo?, \u00bfqui\u00e9nes deben asumir los costos? se pregunta. Para Blanco, que dejar\u00e1 la posici\u00f3n al frente de Olade en marzo pr\u00f3ximo luego de dos per\u00edodos en el cargo (2017-2020 y 2020-2023), los fen\u00f3menos ocurridos a nivel global en los dos \u00faltimos a\u00f1os modificaron la agenda mundial en materia de energ\u00eda, que debi\u00f3 poner \u00e9nfasis en la seguridad energ\u00e9tica como tema prioritario. En ese terreno, el ingeniero uruguayo destaca que la regi\u00f3n, como principal generador de fuentes renovables en el mundo, tiene una oportunidad adicional. Advierte que la crisis derivada de la guerra en Ucrania dej\u00f3 en evidencia las falencias del modelo europeo, afirma que la energ\u00eda nuclear es una opci\u00f3n que puede coexistir sin dificultades con las renovables y destaca el hidr\u00f3geno verde como la gran oportunidad para modificar el panorama energ\u00e9tico mundial. A continuaci\u00f3n, un resumen de la entrevista.\n\n\u2014Despu\u00e9s de este proceso de pandemia, inflaci\u00f3n, guerra, problema de oferta y alza de precios en la energ\u00eda, \u00bfhubo que plantearse una nueva agenda global?\n\n\n\n\u2014Lo que hay es un reordenamiento de prioridades. La pandemia genera una crisis de oferta y demanda en absolutamente todo, y eso tambi\u00e9n impact\u00f3 fuerte en el sector de la energ\u00eda. Lo vimos al inicio de la pandemia con precios muy bajos en el crudo. Hace, un a\u00f1o, cuando la COP 26 en Glasgow, se estableci\u00f3 como prioridad la acci\u00f3n clim\u00e1tica de parte de los pa\u00edses y el sector energ\u00eda entre los aspectos m\u00e1s salientes. Un tema que se reforz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en la reciente COP 27. Claro que en medio de ello estalla la guerra en Ucrania y la realidad cambia. Se instala ya no solo la necesidad de una apuesta cada vez m\u00e1s fuerte en las renovables como se ven\u00edan trabajando, sino que el tema pasa a ser la seguridad energ\u00e9tica, el suministro. Es un problema grave. La dependencia europea del gas ruso, coincidente con una salida anticipada de Europa de la oferta nuclear interna, que lo deja altamente dependiente del gas. M\u00e1s all\u00e1 del respaldo proveniente de otras regiones, no hay forma de responder con celeridad a este problema. Las fuentes renovables no son suficientes para sustituir el faltante por los problemas de gas y la agenda necesariamente pasa a estar encabezada por ese problema emergente, el de la seguridad energ\u00e9tica. Que hoy lo sufre especialmente Europa, pero que es importante atender con una mirada global.\n\n\n\n\u2014El modelo europeo se vio fuertemente sacudido; \u00bfhay un cambio de paradigma a partir de esta realidad?\n\n\n\n\u2014El modelo europeo, fuertemente motivado por las transiciones energ\u00e9ticas, es v\u00e1lido. El tema est\u00e1 dado fundamentalmente en los instrumentos de corto plazo utilizados para esa visi\u00f3n de largo plazo. Eso es lo que, de alguna forma, est\u00e1 teniendo un impacto muy fuerte en los precios internos, en la construcci\u00f3n de los mercados, porque se han puesto en evidencia problemas claros de dise\u00f1o de los mercados de energ\u00eda, no solamente en Europa, sino tambi\u00e9n en otras regiones del mundo. Los mercados el\u00e9ctricos europeos est\u00e1n muy fuertemente sustentados en contratos de corto plazo y en modelos regulatorios que funcionan muy bien, de forma muy competitiva y dan buenas se\u00f1ales en condiciones de estabilidad. Pero con este tipo de shocks, se puso en evidencia que no est\u00e1 en condiciones de responder de forma apropiada. Y esa es una gran diferencia con Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\n\n\u2014\u00bfCu\u00e1l es la realidad, en t\u00e9rminos relativos, de nuestra regi\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Veamos el sector el\u00e9ctrico; nuestro sistema en principio tiene una gran fortaleza, que es la muy alta penetraci\u00f3n que tiene la hidroelectricidad dentro de los sistemas de la regi\u00f3n. Esa es la bater\u00eda que tiene el sistema energ\u00e9tico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que permite adem\u00e1s una muy alta penetraci\u00f3n de fuentes renovables intermitentes como es la e\u00f3lica o la solar. Es el gran diferencial que existe con mercados que est\u00e1n muy fuertemente condicionados por generaci\u00f3n en base f\u00f3sil, ya sea gas natural o carb\u00f3n, como gran parte de los pa\u00edses del mundo. Es un gran activo que tenemos, que ayuda a estabiliza el r\u00e9gimen de precios. No se puede decir que esta crisis de abastecimiento no haya tenido un impacto en la regi\u00f3n, porque los pa\u00edses que son importadores de gas natural licuado han sufrido un incremento enorme en los precios, pero sin embargo ese efecto se ve amortiguado por una construcci\u00f3n de nuestros sistemas que est\u00e1n fuertemente basados en la hidro y tambi\u00e9n en contratos de abastecimiento de largo plazo, que otorgan una fuerte estabilidad a los sistemas.\n\n\n\n\u2014Y tambi\u00e9n la interconexi\u00f3n\u2026\n\n\n\n\u2014Sin dudas, la integraci\u00f3n claramente ayuda. Fij\u00e9monos en Brasil, que el a\u00f1o pasado vivi\u00f3 una de las crisis h\u00eddricas m\u00e1s severas de su historia y la interconexi\u00f3n con otros mercados vecinos, caso Uruguay, fue la mejor respuesta en t\u00e9rminos de seguridad energ\u00e9tica.\n\nEse precisamente es un punto clave, que genera incertidumbre en otras zonas donde no se puede dar respuestas como en nuestra regi\u00f3n. Actualmente, la seguridad energ\u00e9tica se est\u00e1 viendo fuertemente afectada por la falta de confiabilidad en los distintos esquemas de respaldo.\n\nAc\u00e1 lo vemos entre algunos pa\u00edses andinos, tambi\u00e9n indudablemente en un modelo de integraci\u00f3n que ha dado muy buenos resultados en Centroam\u00e9rica, y en el Cono Sur, con intercambios permanentes permanentes entre Paraguay y Brasil; Paraguay y Argentina; Argentina y Uruguay, o Uruguay y Brasil. Todo eso se da en t\u00e9rminos de bilateralidad, porque no existe un mercado profundamente integrado y din\u00e1mico, con reglas conjuntas para su manejo. Ojal\u00e1 alg\u00fan d\u00eda exista ese esquema. Pero por lo pronto, con las actuales condiciones, los intercambios existen y son parte de la respuesta en t\u00e9rminos de seguridad energ\u00e9tica. Puede que nos cueste verlo con claridad, pero es un diferencial a favor con otras zonas del mundo.\n\n\n\n\u2014Esa seguridad energ\u00e9tica est\u00e1 basada en la generaci\u00f3n de fuentes renovables para los sistemas el\u00e9ctricos, pero estamos bastante m\u00e1s atr\u00e1s, los pa\u00edses de esta regi\u00f3n, en t\u00e9rminos de incorporaci\u00f3n de esa energ\u00eda en los sistemas de transporte...\n\n\n\n\u2014Claramente. El abordaje debe ser distinto. Y tambi\u00e9n debe ser diferente para pa\u00edses netamente importadores de petr\u00f3leo que para aquellos que son productores y m\u00e1s all\u00e1 de la intenci\u00f3n de ir progresando en la matriz, la propia conformaci\u00f3n de su econom\u00eda a partir de la extracci\u00f3n de hidrocarburos es diferente.\n\nHay un consenso en pr\u00e1cticamente toda Am\u00e9rica Latina y el Caribe de ir hacia la descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda. Existen compromisos asumidos en t\u00e9rminos clim\u00e1ticos, pero en segmentos de consumo como el transporte, la sustituci\u00f3n de fuentes es compleja, y diversa entre los pa\u00edses, como coment\u00e9 antes.\n\nCuando hablamos de cambio clim\u00e1tico \u2013e incursionamos en temas como la descarbonizaci\u00f3n\u2014 la discusi\u00f3n de fondo es sobre desarrollo. \u00bfPor qu\u00e9 lo planteo as\u00ed? Porque nuestra regi\u00f3n aporta, en t\u00e9rminos de gases de efecto invernadero a nivel del sector energ\u00eda, es un 5% de las emisiones globales de gases de efecto invernadero. Porque tenemos la matriz m\u00e1s verde del planeta, porque en t\u00e9rminos comparativos comparativos al producto de nuestra regi\u00f3n estamos por debajo en el aporte. Pero adicionalmente, porque en el stock global, en ese inventario de gases de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera, lo que nuestra regi\u00f3n contribuy\u00f3 a nivel de la historia es m\u00ednimo. Ese stock es producto del desarrollo prematuro de otras econom\u00edas, que son los responsables de alguna forma de ese stock de gases de efecto invernadero.\n\n\n\n\u2014As\u00ed ha estado planteado el tema en la \u00faltima cumbre del Clima\u2026\n\n\n\n\u2014Exacto, por eso digo que es una discusi\u00f3n de desarrollo, qui\u00e9nes son los responsables principales de esta realidad y quienes deber\u00edan ser los beneficiarios delas ayudas para mitigar esos efectos.\n\nNuestra regi\u00f3n es una de las regiones m\u00e1s vulnerables a los efectos del cambio clim\u00e1tico. El Caribe est\u00e1 observando eventos severos a nivel clim\u00e1tico, que tienen un impacto enorme en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, de salud y de vidas humanas. Entonces, estamos hablando que una regi\u00f3n muy vulnerable, que no contribuye de forma sustancial a ese problema clim\u00e1tico.\n\n\n\n\u2014Entonces, \u00bfc\u00f3mo deber\u00edamos posicionarnos ante esta realidad?\n\n\n\n\u2014El tema es, nosotros tenemos una restricci\u00f3n de sustituci\u00f3n de fuente. Pero la decisi\u00f3n, desde el punto de vista de pol\u00edtica p\u00fablica es, \u00bfhasta d\u00f3nde debemos hacer ese esfuerzo para que sea un costo eficiente a nivel de nuestras econom\u00edas? Debemos preguntarnos si es razonable incorporar tecnolog\u00edas altamente costosas, en econom\u00edas emergentes que, de alguna forma, no son las responsables de esa amenaza que existe. Eso hace a una parte importante de la decisi\u00f3n desde el punto de vista de pol\u00edticas p\u00fablicas. Y es parte de las grandes discusiones que tiene que enfrentar Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\n\nAlfonso Blanco, Olade. Foto: Estefania Leal\n\n\u2014Volviendo a Europa, por el momento es cr\u00edtica la situaci\u00f3n, pero, \u00bfes tan sencilla la soluci\u00f3n como que termine la guerra y abran la canilla del gas?\n\n\n\n\u2014Creo que yo creo que hay un reordenamiento en t\u00e9rminos de geopol\u00edtica. En este momento, no es que Rusia no est\u00e9 exportando petr\u00f3leo. Lo est\u00e1 haciendo con nivel de descuento sobre sobre el precio del mercado internacional para un grupo de pa\u00edses que se convierten en su nueva demanda. Hay un redireccionamiento de esa oferta. Y aunque exista una soluci\u00f3n al conflicto b\u00e9lico, el mercado ya ha tenido cambios. No olvidemos que Rusia, en t\u00e9rminos en t\u00e9rminos de gas y petr\u00f3leo, es uno de los principales productores a nivel a nivel global, y eso hoy est\u00e1 siendo direccionado a China, a India, a grandes econom\u00edas que est\u00e1n comprando ese producto. Y si se compara con los niveles de precios observados hace dos a\u00f1os, el diferencial de precio es muy alto.\n\n\n\n\u2014Pero cuando se supere el conflicto b\u00e9lico, \u00bfqu\u00e9 har\u00e1n pa\u00edses no autosuficientes en materia energ\u00e9tica hoy d\u00eda, como Francia, Alemania o Espa\u00f1a?\n\n\n\n\u2014Creo que el tema ser\u00e1 la construcci\u00f3n de nuevos esquemas de alianzas a nivel a nivel global, y ah\u00ed entran temas como el hidr\u00f3geno, que es una sustituci\u00f3n real a cierta demanda que no es electrificable. Porque la electromovilidad nos permitir\u00e1 actuar en el consumo individual, pero es poco electrificarle el transporte de larga distancia, el transporte mar\u00edtimo o la movilidad a\u00e9rea. Y ah\u00ed el hidr\u00f3geno tiene ese espacio. A eso agreguemos que tambi\u00e9n en los consumos t\u00e9rmicos el espacio a ganar es del hidr\u00f3geno, porque resulta la mejor opci\u00f3n.En ese segmento entra la industria del acero o la del cemento, grandes consumidores de energ\u00eda que tienen una necesidad t\u00e9rmica, que no es electrificarle. Es la gran oportunidad para responder a ese desaf\u00edo de la descarbonizaci\u00f3n a nivel global, con una opci\u00f3n que, desde el punto de vista de seguridad energ\u00e9tica, plantea un grado de diversificaci\u00f3n mucho m\u00e1s amplio.\n\n\n\n\u2014\u00bfEs factible un nuevo impulso de la energ\u00eda nuclear como opci\u00f3n?\n\n\n\n\u2014Claro que s\u00ed nosotros, nosotros (en Olade) tenemos un acuerdo con el Agencia Internacional de Energ\u00eda At\u00f3mica y algunas l\u00edneas de trabajo conjunto. Hoy podemos decir que la energ\u00eda nuclear est\u00e1 en proceso de reactivaci\u00f3n a nivel global, con m\u00e1s fuerza quiz\u00e1s en Europa. Ser\u00e1 parte del abanico de opciones de soluciones a los problemas de energ\u00eda en el mundo, con las restricciones que tienen esas tecnolog\u00edas para pa\u00edses como el nuestro. Cuando se analiz\u00f3 este tema en Uruguay, el horizonte temporal de la energ\u00eda nuclear era 15 a\u00f1os. Adem\u00e1s, hay una cuesti\u00f3n de escala. Las renovables dan una respuesta m\u00e1s r\u00e1pida, eficientes en el costo y modular, porque se pueden incorporar paquetes de renovabilidad, siguiendo la evoluci\u00f3n de la demanda.\n\nAlfonso Blanco, Olade. Foto: Estefan\u00eda Leal\n\n\u2014\u00bfCu\u00e1l es el balance al cerrar un per\u00edodo de seis a\u00f1os al frente de Olade?\n\n\n\n\u2014Ha sido una enorme experiencia. Se pudo lograr cumplir con todos los elementos que estaban presentes en mi plan de gesti\u00f3n, desde el punto de vista de lo que en su momento se planteaba como estrategia pa\u00eds, tratando de demostrar el rol y la evoluci\u00f3n que hab\u00eda tenido el sector energ\u00eda en Uruguay, como un modelo para el resto de la regi\u00f3n. El organismo se transform\u00f3, hoy tiene espacio en todos los \u00e1mbitos donde se discute el tema energ\u00e9tico, al mismo nivel de relevancia que tienen otras agencias de impacto global. Abordamos todos los temas de la energ\u00eda y tambi\u00e9n de la discusi\u00f3n clim\u00e1tica. Se trabaj\u00f3 para generar capacidad y apoyar pol\u00edticas p\u00fablicas, tratar de desarrollar el sector energ\u00e9tico de nuestra regi\u00f3n. Y culmino mi per\u00edodo bastante conforme con los resultados.\n\nTambi\u00e9n hay un elemento que debo destacar: e en una regi\u00f3n que tuvo una inestabilidad pol\u00edtica institucional bastante marcada durante estos \u00faltimos seis a\u00f1os, Olade fue de los pocos organismos internacionales que no solamente se mantuvo, sino que continuaron los espacios de di\u00e1logo de forma ininterrumpida, sin ning\u00fan tipo de conflictividad. 27 pa\u00edses diferentes, con realidades cambiantes en la interna, hubo un compromiso de mantener esta institucionalidad y darle herramientas para que se trabajara en la agenda de la energ\u00eda.\n\n\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos tiene por delante Olade?\n\n\n\n\u2014Uno de los desaf\u00edos m\u00e1s, m\u00e1s fuertes es tratar de capitalizar las grandes oportunidades que vamos a tener en este tiempo como regi\u00f3n. En todo el mundo solamente hay 20 pa\u00edses que tienen una renovabilidad por encima del 70% en la generaci\u00f3n de electricidad. De esos 20 pa\u00edses, 12 est\u00e1n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Un 33% de renovabilidad, cuando el resto del mundo tiene un 13%. Ah\u00ed hay grandes oportunidades para avanzar, m\u00e1s en el contexto de un conflicto b\u00e9lico y crisis de abastecimiento energ\u00e9tico, que impacta en las cadenas de suministro, en la distribuci\u00f3n de alimentos, en muchos \u00e1mbitos. Hay que poner en valor ese aspecto y que sea considerado como un diferencial a la hora de captar inversiones productivas. Am\u00e9rica Latina da certezas desde el punto de vista de la generaci\u00f3n de energ\u00eda.\n\nNuestra regi\u00f3n tienen debilidades desde el punto de vista institucional y pol\u00edtico, claramente, pero la disponibilidad de recursos que tenemos que aprovechar. Los generadores e\u00f3licos de la Patagonia funcionan con un 60% de capacidad, mientras en Alemania funcionan por debajo del 20%. Lo mismo pasa con la solar en el norte de Chile o sur de Per\u00fa, en comparaci\u00f3n con otras zonas del mundo. Hay condiciones de operaci\u00f3n que no las tienen otros pa\u00edses, pero tenemos que saber capitalizarlo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/cambios-instalaron-agenda-energetica-partir-pandemia-guerra.html",
    "titulo": "Los cambios que se instalaron en la agenda energ\u00e9tica a partir de la pandemia y la guerra",
    "subtitulo": "El hidr\u00f3geno verde es la fuente de sustituci\u00f3n ideal para toda la demanda no electrificable.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63960f61cf96e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "files/2022/12/12/loscambiosqueseinstalaronenlaagendaenergeticaapartirdelapandemiaylaguerra.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDesde comienzos de agosto, el gobierno ha tratado de encauzar los n\u00fameros fiscales, monetarios y de reservas para cumplir los objetivos trazados en el acuerdo con el FMI. Con una mezcla de medidas transitorias y permanentes, se estar\u00eda cerca de cumplir con las metas. En paralelo, se dispuso una nueva ronda de controles de precios (o de su tasa de variaci\u00f3n) para tratar de aterrizar la tasa de inflaci\u00f3n en el 4% mensual a finales del verano y sostenerla ah\u00ed (o, incluso, un escal\u00f3n m\u00e1s abajo) en el tr\u00e1nsito hacia las elecciones.\n\nSin embargo, lo anunciado no permite ser optimista respecto de lograr varios meses con inflaci\u00f3n de esa magnitud. Los problemas son varios.\n\n\n\nEn el frente fiscal, parece haber mucho de ajuste de caja, ayudado por la aceleraci\u00f3n de la inflaci\u00f3n. Correcciones de este tipo son m\u00e1s dif\u00edciles de sostener en el tiempo. Adem\u00e1s, surgen dudas acerca de la voluntad del gobierno de continuar transitando ese camino en un a\u00f1o electoral.\n\n\n\nLa emisi\u00f3n es superior a lo admitido en el programa y fuerza a una colocaci\u00f3n adicional de Leliq, aumentando el d\u00e9ficit cuasifiscal futuro. Esto no ayuda a generar expectativas de menor inflaci\u00f3n, sino todo lo contrario.\n\n\n\nPero los problemas mayores aparecen por el lado de los vencimientos de deuda en pesos. Para cumplir con los objetivos monetarios, hace falta colocar deuda por encima de los vencimientos. El gobierno ha encontrado dificultades para hacerlo, que se ponen de manifiesto cada vez que el BCRA compra t\u00edtulos con emisi\u00f3n. En ese contexto, la emisi\u00f3n total para el fisco (incluyendo la compra de t\u00edtulos) es superior a lo admitido en el programa y fuerza a una colocaci\u00f3n adicional de Leliq para absorber el excedente de pesos, aumentando el d\u00e9ficit cuasifiscal futuro. Esto no ayuda a generar expectativas de menor inflaci\u00f3n, sino todo lo contrario.\n\nAdem\u00e1s, esta absorci\u00f3n enfrenta alg\u00fan l\u00edmite en la reducci\u00f3n de la demanda real de pesos, que no muestra se\u00f1ales de p\u00e1nico, pero que s\u00ed limita la capacidad de maniobra del BCRA.\n\n\n\nEn el frente externo, tambi\u00e9n se han utilizado mecanismos transitorios, como las dos versiones del d\u00f3lar soja, que generan un alivio en las escasas reservas netas de la autoridad monetaria, que luego se va perdiendo en la medida en que los productores adelantaron ventas que iban a concretar de todas maneras.\n\n\n\nLa escasez de reservas genera problemas de credibilidad al crawling peg; al menos no permite utilizar como ancla nominal a una depreciaci\u00f3n mensual a un ritmo de la mitad del actual, que ser\u00eda consistente con el objetivo de inflaci\u00f3n. Adem\u00e1s, obliga a restringir importaciones, poniendo en jaque a la actividad o presionando sobre los precios que pasan a estar m\u00e1s contaminados por los d\u00f3lares alternativos que en la transici\u00f3n 2014/2015, cuando hab\u00eda muchas m\u00e1s reservas para perder. El anuncio de una activaci\u00f3n del swap con el Banco Central de China carece todav\u00eda de precisiones respecto a cu\u00e1nto y cu\u00e1ndo se podr\u00e1 acceder a esa liquidez, pero, en el mejor de los casos, puede proporcionar un alivio transitorio.\n\n\n\nLa inercia inflacionaria tampoco ayuda. Luego de atrasar el tipo de cambio real durante el a\u00f1o 2021, cuando el tipo de cambio se depreci\u00f3 a un ritmo inferior al 2% mensual mientras que precios y salarios formales navegaban a 3,5%, siguieron cuatro meses de comienzos de 2022 en que la inconsistencia continu\u00f3, pero a una nominalidad m\u00e1s alta. Desde mayo en adelante, los tres indicadores transitan a una velocidad del orden del 6% mensual. Romper esa inercia requiere de un programa de estabilizaci\u00f3n m\u00e1s contundente en lo fiscal y con m\u00e1s reservas netas en el BCRA.\n\n\n\nEn resumen, no parece que est\u00e9n dadas las condiciones para lograr una baja sustancial en la tasa de inflaci\u00f3n.\n\n(*) Economista Jefe de FIEL (Fundaci\u00f3n de Investigaciones Econ\u00f3micas Latinoamericanas) de Argentina.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/podra-bajar-ifnlacion-argentina.html",
    "titulo": "\u00bfPodr\u00e1 bajar la ifnlaci\u00f3n en Argentina?",
    "subtitulo": "No est\u00e1n dadas las condiciones para poder bajar la tasa de inflaci\u00f3n al 4% mensual.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/6396063e2b8dc.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "files/2022/12/12/podrabajarlaifnlacionenargentina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa gente se ha estado haciendo esa pregunta durante un tiempo asombrosamente largo. El economista brit\u00e1nico David Ricardo, agreg\u00f3 a la tercera edici\u00f3n de su cl\u00e1sico \"Principios de econom\u00eda pol\u00edtica\", publicado en 1821, un cap\u00edtulo titulado \"Sobre la maquinaria\", en el que trat\u00f3 de mostrar c\u00f3mo las tecnolog\u00edas de la Revoluci\u00f3n Industrial temprana podr\u00edan, al menos inicialmente, perjudicaron a los trabajadores. La novela de Kurt Vonnegut de 1952 \u201cPlayer Piano\u201d preve\u00eda un futuro cercano en Estados Unidos en el que la automatizaci\u00f3n ha eliminado la mayor parte del empleo.\n\nA nivel de la econom\u00eda en su conjunto, el veredicto es claro: hasta ahora, las m\u00e1quinas no han eliminado la necesidad de trabajadores. Los trabajadores estadounidenses son casi cinco veces m\u00e1s productivos que en los primeros a\u00f1os de la posguerra, pero no ha habido una tendencia ascendente a largo plazo en el desempleo.\n\n\n\nDicho esto, la tecnolog\u00eda puede eliminar determinados tipos de trabajos. En 1948, medio mill\u00f3n de estadounidenses trabajaban en la miner\u00eda del carb\u00f3n; la gran mayor\u00eda de esos puestos de trabajo hab\u00edan desaparecido a principios del siglo XXI no porque dej\u00e1ramos de extraer carb\u00f3n (la gran disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n de carb\u00f3n, primero a favor del gas natural y luego de las energ\u00edas renovables, comenz\u00f3 hace solo unos 15 a\u00f1os), sino porque la miner\u00eda a cielo abierto y la eliminaci\u00f3n de la cima de la monta\u00f1a hizo posible extraer una cantidad cada vez mayor de carb\u00f3n con muchos menos trabajadores.\n\n\n\nEs cierto que los puestos de trabajo que desaparecen ante el avance tecnol\u00f3gico han sido sustituidos, en general, por otros puestos de trabajo. Pero eso no significa que el proceso haya sido indoloro. Es posible que a los trabajadores individuales no les resulte f\u00e1cil cambiar de trabajo, especialmente si los nuevos trabajos se encuentran en diferentes lugares. Pueden encontrar sus habilidades devaluadas; en algunos casos, como con el carb\u00f3n, el cambio tecnol\u00f3gico puede desarraigar comunidades y su forma de vida.\n\nEste tipo de dislocaci\u00f3n ha sido, como dije, una caracter\u00edstica de las sociedades modernas durante al menos dos siglos. Pero algo nuevo puede estar sucediendo ahora.\n\n\n\nEn el pasado, los trabajos reemplazados por tecnolog\u00eda tend\u00edan a involucrar trabajo manual. Las m\u00e1quinas reemplazaron los m\u00fasculos. Por un lado, los robots industriales reemplazaron el trabajo rutinario de la l\u00ednea de montaje. Por otro lado, ha habido una demanda cada vez mayor de trabajadores del conocimiento, un t\u00e9rmino acu\u00f1ado por el consultor de gesti\u00f3n Peter Drucker en 1959 para las personas dedicadas a la resoluci\u00f3n de problemas no repetitivos. Mucha gente, incluido yo mismo, ha dicho que nos estamos convirtiendo cada vez m\u00e1s en una econom\u00eda del conocimiento.\n\n\n\nPero, \u00bfy si las m\u00e1quinas pueden hacerse cargo de una gran parte de lo que hist\u00f3ricamente hemos considerado como trabajo de conocimiento?\n\n\n\nLa semana pasada, la empresa de investigaci\u00f3n OpenAI lanz\u00f3, con gran entusiasmo en los c\u00edrculos tecnol\u00f3gicos, un programa llamado ChatGPT, que puede llevar a cabo lo que parecen conversaciones en lenguaje natural. Puede hacer preguntas o hacer solicitudes y obtener respuestas que son sorprendentemente claras e incluso parecen estar bien informadas. Tambi\u00e9n puede hacer cosas divertidas: un colega solicit\u00f3 y recibi\u00f3 recientemente un an\u00e1lisis del estancamiento secular en forma de soneto, pero sigamos con las cosas que podr\u00edan ser econ\u00f3micamente \u00fatiles.\n\n\n\nChatGPT es solo el \u00faltimo ejemplo de tecnolog\u00eda que parece ser capaz de llevar a cabo tareas que no hace mucho parec\u00edan requerir los servicios no solo de seres humanos, sino tambi\u00e9n de seres humanos con una educaci\u00f3n formal sustancial.\n\n\n\nPor ejemplo, la traducci\u00f3n autom\u00e1tica de un idioma a otro sol\u00eda ser una broma; algunos lectores pueden haber escuchado la historia ap\u00f3crifa del programa de traducci\u00f3n ruso-ingl\u00e9s que tom\u00f3 \"el esp\u00edritu estaba dispuesto, pero la carne era d\u00e9bil\" y termin\u00f3 con \"el vodka estaba bueno, pero la carne estaba podrida\". En estos d\u00edas, los programas de traducci\u00f3n pueden no producir una gran literatura, pero son adecuados para muchos prop\u00f3sitos. Y lo mismo es cierto en muchos campos.\n\n\n\nPuede argumentar que lo que a menudo llamamos inteligencia artificial no es realmente inteligencia. De hecho, puede pasar mucho tiempo antes de que las m\u00e1quinas puedan ser verdaderamente creativas u ofrecer una visi\u00f3n profunda. Pero entonces, \u00bfcu\u00e1nto de lo que hacen los seres humanos es verdaderamente creativo o profundamente perspicaz? (de hecho, \u00bfcu\u00e1nto de lo que se publica en revistas acad\u00e9micas, un campo de actividad que conozco bastante bien, cumple con esos criterios?)\n\n\n\nAs\u00ed que bastantes trabajos de conocimiento pueden ser eminentemente reemplazables.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 significar\u00e1 esto para la econom\u00eda?\n\n\n\nEs dif\u00edcil predecir exactamente c\u00f3mo la IA afectar\u00e1 la demanda de trabajadores del conocimiento, ya que probablemente variar\u00e1 seg\u00fan la industria y las tareas laborales espec\u00edficas. Sin embargo, es posible que, en algunos casos, la IA y la automatizaci\u00f3n puedan realizar ciertas tareas basadas en el conocimiento de manera m\u00e1s eficiente que los humanos, lo que podr\u00eda reducir la necesidad de algunos trabajadores del conocimiento. Esto podr\u00eda incluir tareas como an\u00e1lisis de datos, investigaci\u00f3n y redacci\u00f3n de informes. Sin embargo, tambi\u00e9n vale la pena se\u00f1alar que la IA y la automatizaci\u00f3n tambi\u00e9n pueden crear nuevas oportunidades laborales para los trabajadores del conocimiento, particularmente en campos relacionados con el desarrollo y la implementaci\u00f3n de la IA.\n\n\n\nAtenci\u00f3n, no escrib\u00ed yo el p\u00e1rrafo que acabas de leer; ChatGPT lo hizo, en respuesta a la pregunta \"\u00bfC\u00f3mo afectar\u00e1 la IA a la demanda de trabajadores del conocimiento?\" El regalo, al menos para m\u00ed, es que todav\u00eda me niego a usar \"impacto\" como verbo. Y no expuso expl\u00edcitamente exactamente por qu\u00e9, en general, no deber\u00edamos esperar un impacto en el empleo agregado. Pero podr\u00eda decirse que fue mejor de lo que muchos humanos, incluidas algunas personas que se imaginan a s\u00ed mismas inteligentes, habr\u00edan escrito.\n\nA la larga, las ganancias de productividad en las industrias del conocimiento, al igual que las ganancias pasadas en las industrias tradicionales, enriquecer\u00e1n a la sociedad y mejorar\u00e1n nuestras vidas en general (a menos que Skynet nos mate a todos). Pero a la larga, todos estamos muertos, e incluso antes de eso, algunos de nosotros podemos encontrarnos desempleados o ganando mucho menos de lo que esper\u00e1bamos, dada nuestra costosa educaci\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/robots-quitaran.html",
    "titulo": "\u00bfLos robots nos quitar\u00e1n el trabajo?",
    "subtitulo": "\u00bfY si las m\u00e1quinas, adem\u00e1s del trabajo manual, tambi\u00e9n pueden hacerse cargo de una gran parte de lo que hist\u00f3ricamente hemos considerado como trabajo de conocimiento?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/639607afa7a38.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "files/2022/12/12/losrobotsnosquitaraneltrabajo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl crecimiento del PIB del 0,4% en el tercer trimestre en comparaci\u00f3n con el trimestre anterior, seg\u00fan datos publicados recientemente por el IBGE, todav\u00eda muestra que la econom\u00eda brasile\u00f1a se est\u00e1 recuperando del impacto de la pandemia, pero a un ritmo ligeramente m\u00e1s lento (en el primer y segundo trimestre el crecimiento fue de 1,3% y 1,0%, respectivamente). En el resultado influy\u00f3 negativamente el sector agropecuario (ca\u00edda del 0,9%), mientras que la industria y los servicios crecieron el 0,8% y el 1,1%, respectivamente. Los servicios se han caracterizado por una fuerte recuperaci\u00f3n, alcanzando un nivel un 6% superior al anterior a la crisis, frente al 4,5% del conjunto del PIB.\n\nPor el lado de la demanda, la formaci\u00f3n de capital tuvo el mayor crecimiento trimestral (2,8%), manteniendo el ritmo positivo del trimestre anterior (cuando creci\u00f3 3,8%). La tasa de inversi\u00f3n a precios corrientes alcanz\u00f3 el 19,6% del PIB, el nivel m\u00e1s alto desde el tercer trimestre de 2014. La construcci\u00f3n civil, reflejando el efecto rezagado de las bajas tasas de inter\u00e9s registradas hasta mediados de 2021, ha tenido un buen desempe\u00f1o, mientras que el consumo de los hogares creci\u00f3 1,0 % en el tercer trimestre, desaceler\u00e1ndose con relaci\u00f3n al segundo trimestre, cuando el crecimiento fue del 2,1%.\n\n\n\nLa din\u00e1mica de la econom\u00eda ha estado dictada por la combinaci\u00f3n del proceso de recuperaci\u00f3n pospandemia, la expansi\u00f3n del gasto p\u00fablico y la pol\u00edtica monetaria restrictiva. Espec\u00edficamente en relaci\u00f3n con las inversiones, la reciente ola de concesiones de servicios p\u00fablicos en infraestructura (aeropuertos, carreteras, ferrocarriles, saneamiento) puede estar teniendo un efecto positivo. Por otro lado, las incertidumbres relacionadas con la transici\u00f3n de gobierno y las propuestas de expansi\u00f3n fiscal sin la definici\u00f3n de reglas que limiten el crecimiento del gasto p\u00fablico y garanticen la sostenibilidad de la deuda p\u00fablica parecen estar actuando en sentido contrario, dado el comportamiento de la tasa de inter\u00e9s, tipos de cambio y futuros de inter\u00e9s en las \u00faltimas semanas.\n\n\n\nLa desaceleraci\u00f3n del ritmo de crecimiento del PIB y del consumo indica que la pol\u00edtica monetaria ya est\u00e1 produciendo efectos sobre la demanda. El \u00edndice de gerentes de compras (PMI) cay\u00f3 fuertemente en noviembre, al igual que el \u00edndice de confianza empresarial capturado por las encuestas de FGV. Las expectativas de crecimiento del PIB en 2023 son de una expansi\u00f3n del 0,7%, frente al 2,8% previsto para 2022. Los indicadores del mercado laboral, por su parte, han sido positivos, reflejando la din\u00e1mica de los servicios: la tasa de desempleo pas\u00f3 de 12,1% en el trimestre finalizado en octubre del a\u00f1o pasado a 8,3% en octubre. El nivel de ocupaci\u00f3n creci\u00f3 6,1% en el per\u00edodo, explicando los servicios dos tercios de esta expansi\u00f3n. La remuneraci\u00f3n media real del trabajo tambi\u00e9n aument\u00f3 un 5% frente al trimestre agosto-octubre de 2021. Esta recuperaci\u00f3n, aunque vigorosa, a\u00fan no ha permitido volver a los niveles previos a la pandemia, mostrando a\u00fan una ca\u00edda del 3% la remuneraci\u00f3n real respecto al primer trimestre de 2020.\n\nEl crecimiento de 11,6% en la masa real de ingresos del trabajo en 12 meses es significativo, pero su alcance para apalancar el consumo tiende a verse amortiguado por el aumento del endeudamiento de los hogares, que creci\u00f3 10 puntos porcentuales en los \u00faltimos dos a\u00f1os, alcanzando el 50% de la renta disponible de los hogares. Combinado con el aumento de las tasas de inter\u00e9s, el compromiso de ingresos al servicio de la deuda pas\u00f3 de 23,6% antes de la pandemia a 28,7% en septiembre pasado.\n\n\n\n\n\nCon base en estos indicadores, adem\u00e1s de una inflaci\u00f3n decreciente (pero todav\u00eda por encima de la meta en el horizonte relevante) y una situaci\u00f3n externa relativamente c\u00f3moda (pero con la perspectiva de cierto deterioro debido, entre otros, a la reducci\u00f3n esperada en los precios de las materias primas), el situaci\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 lejos de ser un \u201cdesastre\u201d, como han afirmado miembros del equipo de transici\u00f3n del gobierno electo.\n\n\n\nPero hay una \u201csensaci\u00f3n de desastre\u201d, que se refleja, por ejemplo, en los indicadores sociales divulgados recientemente por el IBGE, pero relativos a 2021. Muestran un aumento de la poblaci\u00f3n bajo la l\u00ednea de pobreza extrema (Banco Mundial), de 6, 8% en 2019 a 8,4% en 2021, y la l\u00ednea de pobreza, de 25,9% a 29,4%. El coeficiente de Gini, que mide la desigualdad (cuanto m\u00e1s cercano a 1, m\u00e1s concentrado el ingreso) se mantuvo estable al comparar 2021 con 2019, en 0,544, pero creci\u00f3 con respecto a 2020, cuando fue de 0,524. Vale recordar que en 2020, como parte de las pol\u00edticas para mitigar los efectos de la pandemia, se pag\u00f3 Ayuda de Emergencia de R$ 600 mensuales a aproximadamente 65 millones de personas. El a\u00f1o 2021 fue el peor momento para el mercado laboral en t\u00e9rminos de empleo e ingresos, y la recuperaci\u00f3n en curso deber\u00eda ayudar a revertir parte del deterioro observado el a\u00f1o pasado.\n\n\n\nEste es el trasfondo de las discusiones en curso sobre una enmienda constitucional (PEC da Transi\u00e7\u00e3o) que est\u00e1 siendo propuesta por el presidente electo Lula como una forma de ampliar el espacio para aumentar el gasto, actualmente limitado por la regla constitucional que restringe su crecimiento a la inflaci\u00f3n del a\u00f1o anterior. El principal objetivo es aumentar las transferencias de ingresos a los m\u00e1s pobres a trav\u00e9s del Programa Bolsa Fam\u00edlia (actualmente conocido como Aux\u00edlio Brasil). La situaci\u00f3n fiscal de este a\u00f1o, que deber\u00eda registrar un super\u00e1vit primario del 0,6% del PIB, se vio muy favorecida por el fuerte aumento de los ingresos (impuestos y otros relacionados con el pago de regal\u00edas petroleras, concesiones de infraestructura y anticipaci\u00f3n de dividendos de los bancos p\u00fablicos y de Petrobras), mientras que los gastos fueron contenidos por el tope, aunque este fue generosamente incrementado en 2021. Como consecuencia, la situaci\u00f3n en numerosas \u00e1reas (salud, educaci\u00f3n, protecci\u00f3n del medio ambiente, entre otras) es de absoluta escasez de recursos, que hay que reponer.\n\nSi se aumenta el gasto, como desea el nuevo gobierno, de 1,5% a 2% del PIB, la tendencia es que regresen los d\u00e9ficit primarios. Con eso, la relaci\u00f3n deuda/PIB volver\u00eda a crecer, luego de haber disminuido de casi el 90% del PIB a principios de 2021 al 76,8% del PIB ahora. La situaci\u00f3n social exige atenci\u00f3n, pero es necesario retomar el enfoque y las condicionalidades que caracterizaron al Bolsa Fam\u00edlia original. Adem\u00e1s, un aumento m\u00e1s modesto del gasto, junto con la definici\u00f3n de una regla fiscal cre\u00edble que sustituya el techo de gasto (desmoralizado por tantos agujeros) y garantice la sostenibilidad de la deuda p\u00fablica, permitir\u00eda un cierto alivio en la situaci\u00f3n macroecon\u00f3mica y por ende continuaci\u00f3n de la actual recuperaci\u00f3n del mercado laboral, en \u00faltima instancia, el principal impulsor \u2014junto con una mayor productividad\u2014 para la reducci\u00f3n de la pobreza.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/brasil-dificiles-decisiones-nuevo-gobierno.html",
    "titulo": "Brasil: las dif\u00edciles decisiones del nuevo gobierno",
    "subtitulo": "La situaci\u00f3n social exige atenci\u00f3n, pero es necesario retomar el enfoque y las condicionalidades que caracterizaron al Bolsa Fam\u00edlia original.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63960948c9e35.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "files/2022/12/12/brasillasdificilesdecisionesdelnuevogobierno.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCualquiera que haya hecho una salsa bechamel reconocer\u00e1 el dilema al que se enfrentan los banqueros centrales. Al principio, la combinaci\u00f3n de leche, manteca y harina queda l\u00edquida. Se remueve sobre el fuego, pero se niega a espesar. As\u00ed que se a\u00f1ade m\u00e1s harina. Todav\u00eda no hay respuesta. La tentaci\u00f3n es seguir agregando, pero hay un riesgo, y de repente la salsa se vuelve demasiado espesa y grumosa.\n\nEl endurecimiento de la pol\u00edtica de los bancos centrales es la harina y el mecanismo de transmisi\u00f3n (la forma en que ese endurecimiento se transmite a la econom\u00eda) es el calor. Las perspectivas de la econom\u00eda mundial para el a\u00f1o que viene son desiguales, ya que el endurecimiento de las condiciones financieras provoca desaceleraciones importantes del crecimiento y recesiones. Sin embargo, para muchas partes del mercado de renta fija, 2023 podr\u00eda ser un a\u00f1o mucho m\u00e1s apetecible.\n\n\n\nAmortiguar los excesos de la econom\u00eda\n\n\n\nEste a\u00f1o fue desagradable para la renta fija, ya que la inflaci\u00f3n se dispar\u00f3. Los rendimientos de los bonos aumentaron bruscamente, produciendo algunos de los peores rendimientos totales de la historia de la renta fija. No deber\u00edamos esperar lo mismo en 2023. El punto de partida de unos rendimientos m\u00e1s altos y unos diferenciales de cr\u00e9dito m\u00e1s amplios deber\u00eda ofrecer un resultado m\u00e1s saludable para los inversores en bonos.\n\n\n\nLa forma en que los banqueros centrales calibren la pol\u00edtica monetaria para controlar la inflaci\u00f3n sin causar demasiado da\u00f1o econ\u00f3mico dominar\u00e1 los mercados y podemos esperar que la volatilidad del mercado persista en torno a sus anuncios. Los episodios inflacionistas anteriores son instructivos. El r\u00e1pido ritmo de subidas de tipos en EE.UU. en 2022 s\u00f3lo se ha visto anteriormente bajo los presidentes de la Fed, Arthur Burns, a mediados de la d\u00e9cada de 1970, y Paul Volcker, en 1979 y 1980, ambos per\u00edodos de inflaci\u00f3n galopante.\n\n\n\nPor estas razones, y porque esperamos que la econom\u00eda estadounidense se comporte mejor que la mayor\u00eda de las dem\u00e1s econom\u00edas de mercado desarrolladas, en Janus Henderson creemos que la Fed seguir\u00e1 siendo dura a la hora de abordar la inflaci\u00f3n. En Europa, el Banco Central Europeo (BCE) y el Banco de Inglaterra (BdI) podr\u00edan detener su endurecimiento antes, pero incluso all\u00ed un enfoque decidido en la inflaci\u00f3n probablemente mantendr\u00e1 la ret\u00f3rica de halc\u00f3n durante m\u00e1s tiempo del que las econom\u00edas pueden tolerar.\n\n\n\nNegocio pegajoso: \u00bfregresar\u00e1 la inflaci\u00f3n?\n\n\n\nVarios factores mantuvieron la inflaci\u00f3n en un nivel elevado en 2022, como los problemas de la cadena de suministro, el conflicto entre Rusia y Ucrania y, en Estados Unidos, la repercusi\u00f3n de los costes de la vivienda en el \u00edndice de precios al consumo. Estos factores deber\u00edan desaparecer. Esperamos que la inflaci\u00f3n en EE.UU. se suavice, pero que se mantenga por encima de la tasa del 2% fijada por la Reserva Federal.\n\nLa dependencia de Europa del petr\u00f3leo y el gas importados agrava las perspectivas de inflaci\u00f3n, pero los avances en la diversificaci\u00f3n de las importaciones de energ\u00eda y la reducci\u00f3n de su significan que nuevas perturbaciones estar\u00edan relacionadas con el clima o la geopol\u00edtica.\n\nNos reconforta el hecho de que el crecimiento monetario general (que normalmente ha anunciado la direcci\u00f3n de la inflaci\u00f3n) ha retrocedido en los mercados desarrollados desde que alcanz\u00f3 su m\u00e1ximo en 2021. Esto sugiere que la inflaci\u00f3n retroceder\u00e1 en 2023 y no persistir\u00e1 como en los inflacionistas a\u00f1os 70, cuando el crecimiento del dinero amplio nunca cay\u00f3 por debajo del 10%.\n\n\n\ngr\u00e1ficos\n\n\u00bfQu\u00e9 es lo que se est\u00e1 cocinando?\n\n\n\nLos indicadores econ\u00f3micos adelantados a nivel mundial predicen una cosa: la recesi\u00f3n. El endurecimiento de las condiciones financieras ya se deja sentir. Las \u00e1reas de la econom\u00eda sensibles a los tipos de inter\u00e9s est\u00e1n respondiendo r\u00e1pidamente al aumento de los costes de financiaci\u00f3n. Por ejemplo, la vivienda: en EE.UU., el tipo de inter\u00e9s de las hipotecas a 30 a\u00f1os subi\u00f3 del 3,1% al 7,1% en un a\u00f1o; en el Reino Unido, el tipo a 5 a\u00f1os subi\u00f3 del 2,7% al 5,6%. En nuestra opini\u00f3n, este es el comienzo de una escalada que otros bancos centrales de mercados desarrollados seguir\u00e1n en 2023.\n\n\n\nLos indicios de un pico en los tipos de inter\u00e9s en EE.UU. tambi\u00e9n pueden favorecer a la deuda de los mercados emergentes, al igual que un repunte de la econom\u00eda china para los exportadores de mercados emergentes.\n\n\n\nAlgunos pa\u00edses emergentes, como Brasil, endurecieron su pol\u00edtica monetaria antes de tiempo y lograron moderar la inflaci\u00f3n. Mientras que casi todos los bancos centrales se han endurecido r\u00e1pidamente en 2022, esperamos una mayor dispersi\u00f3n en la pol\u00edtica monetaria y los resultados econ\u00f3micos en 2023.\n\n\n\nLa clave es si la inflaci\u00f3n puede ralentizarse lo suficientemente r\u00e1pido como para evitar que los responsables pol\u00edticos se pasen de frenada y creen graves tensiones en el sistema financiero. Sin embargo, con la llegada de una desaceleraci\u00f3n mundial bien anticipada, los inversores son recibidos por rendimientos m\u00e1s altos y por una mayor rentabilidad potencial. Por lo tanto, creemos que el pr\u00f3ximo a\u00f1o deber\u00eda ser m\u00e1s apetecible para los inversores en renta fija.\n\n(*) Jim Cielinski, Director global de renta fija en Janus Henderson\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/domar-inflacion-desafio-bancos-centrales.html",
    "titulo": "Domar la inflaci\u00f3n: el desaf\u00edo de los bancos centrales para 2023",
    "subtitulo": "La pol\u00edtica acumulativa supondr\u00eda un alivio, pero las perspectivas del cr\u00e9dito ser\u00e1n m\u00e1s complicadas. Los indicadores econ\u00f3micos a nivel mundial predicen una cosa: la recesi\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63960a7f01503.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "files/2022/12/12/domarlainflacioneldesafiodelosbancoscentralespara2023.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHay palabras que la correcci\u00f3n pol\u00edtica, el abuso de los eufemismos y el no animarse a llamar a las cosas por su nombre, han puesto de moda. Una de las m\u00e1s frecuentes (y de las que peor impresi\u00f3n me causa) es \u201cdesafiante\u201d, que se ha vuelto de uso muy habitual en mi profesi\u00f3n. Salvando las distancias, me produce un rechazo parecido al uso de la palabra \u201cprotecci\u00f3n\u201d para llamar a los \u201cprivilegios\u201d industriales.\n\n\u201cEscenario desafiante\u201d luce atractivo, debo reconocerlo. Pero en realidad, tras escuchar al colega que ocasionalmente lo refiere (o a la instituci\u00f3n, ya que \u00e9stas asumen lo pol\u00edticamente correcto como un must), la conclusi\u00f3n suele ser que el tal escenario presenta problemas y riesgos de diversa entidad.\n\n\n\nBueno, hablando en plata, 2023 no se presenta desafiante sino complicado y riesgoso, no s\u00f3lo para nuestro pa\u00eds, sino para el mundo entero. A\u00fan si no se dieran nuevos sucesos inesperados como una pandemia despu\u00e9s de un siglo y una guerra en Europa tras siete d\u00e9cadas. Con ellos alcanza y sobra, m\u00e1xime cuando en ambos casos el final no est\u00e1 cerrado ni mucho menos.\n\nMundo. Se seguir\u00e1 asistiendo a la pulseada entre la inflaci\u00f3n y la pol\u00edtica monetaria, en la que los bancos centrales de las econom\u00edas avanzadas empezaron tarde y con timidez y ahora deben actuar con mayor vigor, a\u00fan a riesgo de afectar la actividad y el empleo m\u00e1s de lo deseado. El FMI, en sus informes trimestrales, corrige hacia arriba la inflaci\u00f3n y hacia abajo el crecimiento, siempre con un sesgo en sus proyecciones hacia un escenario todav\u00eda m\u00e1s negativo.\n\n\n\nBrasil\n\n\n\nLa elecci\u00f3n de Lula da Silva no afect\u00f3 las proyecciones macro econ\u00f3micas y desde entonces se han dado se\u00f1ales opuestas: buenas en lo monetario, ratific\u00e1ndose al presidente del BCB y malas en lo fiscal, poni\u00e9ndose en duda la continuidad de la regla fiscal. Salvo \u201cgoles en contra\u201d como \u00e9ste, Brasil no deber\u00eda tener sorpresas, pero deber\u00e1 trabajarse en reformas pendientes y en asegurar el devenir fiscal. Seguir\u00e1 barato (para nosotros) y creciendo poco.\n\nArgentina\n\n\n\nLa gran pregunta es si llegar\u00e1 a las elecciones de octubre sin que el escenario empeore todav\u00eda m\u00e1s. Es decir, si se mantendr\u00e1 en pie el castillo de naipes que se ha ido construyendo con malas pol\u00edticas y medidas, muchas de ellas tomadas para compensar los efectos de otras. Las expectativas del REM que releva el BCRA asumen que se mantendr\u00e1 en pie, sin deterioros adicionales. Sin embargo, todos sabemos que las crisis nunca se proyectan en escenarios de Excel, pero que de vez en cuando ellas se concretan. Al igual que ocurri\u00f3 en 2015, a cierta altura del a\u00f1o que viene y ante la expectativa de que llegue un gobierno m\u00e1s sensato, el cr\u00e9dito podr\u00e1 reaparecer en la medida en que ya no ser\u00e1 el actual el que deba repagarlo.\n\n\n\nEn definitiva, en un mundo que no dar\u00e1 lugar a un escenario favorable, nuestros vecinos no nos impulsar\u00e1n, ni por precios ni por cantidades.\n\n\n\n\u00bfY nosotros?\n\n\n\nEl PIB continuar\u00e1 creciendo al ritmo en que marginalmente lo ha hecho a lo largo de este a\u00f1o, algo por encima del 2% anual, m\u00e1s all\u00e1 de las contribuciones positivas y negativas ligadas a las obras directas e indirectas de UPM y a la suspensi\u00f3n prevista en las actividades de la refiner\u00eda de petr\u00f3leo. Varios indicadores denotan un final de a\u00f1o por debajo de los n\u00fameros calculados sobre la base de promedios anuales. Tales son los casos, notoriamente, del empleo y las exportaciones, que se han enfriado y en los \u00faltimos meses del a\u00f1o muestran valores inferiores a los de un a\u00f1o antes.\n\n\n\nEn cuanto al mercado de trabajo, en 2023 la masa salarial crecer\u00e1 m\u00e1s por el lado del salario que por el del empleo y por primera vez en el per\u00edodo de gobierno crecer\u00e1 m\u00e1s que el PIB. Los aumentos reales en salarios y jubilaciones terminar\u00e1n superando a la inflaci\u00f3n en el a\u00f1o que viene, pero cu\u00e1nto, depender\u00e1 de la desaceleraci\u00f3n en el crecimiento de los precios.\n\n\n\nLa inflaci\u00f3n en 2023 deber\u00eda ser menor a la de este a\u00f1o, en la medida en que precios relevantes de exportaci\u00f3n y el del petr\u00f3leo estar\u00e1n por debajo de los de un a\u00f1o antes y de ese modo \u201csaldr\u00e1n de la cuenta\u201d meses de 2022 con registros elevados por esa causa. De todos modos, la indexaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n salarial prevista pueden volver a operar como un \u201cparaca\u00eddas\u201d en la desaceleraci\u00f3n inflacionaria. Por otro lado, en 2023 no habr\u00e1 el desplome absurdo que hubo en nuestro pa\u00eds en el tipo de cambio, que fue decisivo para contener el aumento de los precios.\n\n\n\nEn materia cambiaria, el d\u00f3lar ya no bajar\u00e1 en t\u00e9rminos nominales y posiblemente subir\u00e1 s\u00f3lo un poco en t\u00e9rminos reales, manteniendo muy alto nuestro \u201catraso cambiario\u201d auto infligido en el a\u00f1o que termina, cuando nos movimos a contramano del mundo.\n\nFinalmente, el cap\u00edtulo fiscal, sin dudas aqu\u00e9l en el cual se ha registrado la mejor performance hasta ahora, mediante la reducci\u00f3n en t\u00e9rminos del PIB de todos los componentes del gasto, lo que deber\u00eda ser reconocido por todas las calificadoras de riesgo. Entramos en la segunda mitad del per\u00edodo de gobierno, que es cuando hay habitualmente un deterioro fiscal y hay varias luces amarillas en el horizonte: aumento de la inversi\u00f3n p\u00fablica, recuperaci\u00f3n real de salarios y jubilaciones, aumento de la tasa de inter\u00e9s, deterioro \u201cfiscal\u201d en las principales empresas p\u00fablicas, reducciones de impuestos. Pero la regla fiscal inaugurada y hasta ahora cumplida por el gobierno, y el compromiso con ella por parte del presidente y su ministra de Finanzas, deber\u00eda dar lugar al optimismo, en cuanto a que esta vez no tendr\u00edamos el tradicional \u201ccarnaval electoral\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/perspectivas-economicas-ano-nuevo.html",
    "titulo": "Las perspectivas econ\u00f3micas para el a\u00f1o nuevo",
    "subtitulo": "Hablando en plata, 2023 no se presenta desafiante sino complicado y riesgoso, no s\u00f3lo para nuestro pa\u00eds, sino para el mundo entero.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/6395e89fbe7ef.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lasperspectivaseconomicasparaela\u00f1onuevo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPodr\u00eda dedicar esta tercera (y \u00faltima) columna relacionada con la Copa del Mundo y algunas econom\u00edas de Medio Oriente al rol globalizador del deporte, los modernos Emiratos \u00c1rabes Unidos, o simplemente a concluir sobre el evidente potencial econ\u00f3mico de dicha regi\u00f3n y sus oportunidades para nuestros pa\u00edses. Sin embargo, el fracaso de Uruguay en Qatar 2022 y los consiguientes debates que ha generado ameritan algunas especulaciones e interrogantes sobre ciertos paralelismos entre el f\u00fatbol, la econom\u00eda, la cultura del emprendimiento y las pol\u00edticas p\u00fablicas en nuestro pa\u00eds.\n\n\u201cTres millones\u201d de t\u00e9cnicos y/o comentaristas deportivos, como suele decirse, reclamamos desde nuestras c\u00f3modas posiciones de espectadores que Uruguay tome riesgos, juegue sistem\u00e1ticamente a la ofensiva, le gane a (casi) todos y que est\u00e9 entre los mejores del mundo. Se lo reclamamos a los jugadores de hoy y de ayer. A los t\u00e9cnicos de siempre. Se lo exigimos ahora a Diego Alonso, pero antes fue al \u201cMaestro\u201d Tab\u00e1rez (en 2006-20 o 1987-90), a V\u00edctor P\u00faa en 2002, a Omar Borr\u00e1s en 1986 y a varios m\u00e1s. Con raz\u00f3n.\n\n\n\nHubo en estas d\u00e9cadas muchos eventos, desde partidos en los mundiales o eliminatorias, hasta torneos continentales casi completos, a la mayor\u00eda de los cuales asist\u00ed, donde los planteos fueron muy conservadores.\n\n\n\nPero \u201ccuando con el dedo \u00edndice apuntamos a alguien, otros tres dedos apuntan hacia nosotros\u201d. Y eso deber\u00eda llevar a interpelarnos.\n\n\n\n\u00bfSolemos competir en la mayor\u00eda de las disciplinas profesionales con los mejores del mundo? \u00bfO nos sentimos m\u00e1s c\u00f3modos compitiendo en la mediocridad del Mercosur o con otros pa\u00edses de menor desarrollo relativo?\n\n\u00bfSomos una sociedad que habitualmente \u201ciguala hacia arriba\u201d? \u00bfO tendemos a igualar hacia abajo?\n\n\u00bfEstamos en general en posiciones de liderazgo global, por ejemplo en materia educativa o econ\u00f3mica?\n\n\n\n\u00bfNos relacionamos regularmente de \u201ct\u00fa a t\u00fa\u201d con los sectores l\u00edderes de los pa\u00edses desarrollados, hablando perfectamente su idioma y aport\u00e1ndoles innovaciones?\n\n\n\n\u00bfTenemos realmente las condiciones para estar en esas grandes ligas o sobrestimamos nuestras capacidades y desarrollos?\n\n\n\n\u00bfC\u00f3mo es nuestra aversi\u00f3n al riesgo? \u00bfBaja o tan alta como lo fue en la mayor\u00eda de esos eventos futbol\u00edsticos emblem\u00e1ticos donde prim\u00f3 el conservadurismo?\n\n\n\n\u00bfPromovemos decididamente la toma de riesgos, el emprendimiento y la creaci\u00f3n de riqueza? \u00bfO somos m\u00e1s bien una sociedad conservadora? \u00bfPrivilegiamos la iniciativa individual o preferimos el Estado paternalista?\n\n\n\n\u00bfAspiramos al \u00f3ptimo en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas o nos conformamos con \u201cun segundo mejor\u201d o \u201cun tercer mejor\u201d apelando a excusas paralizantes?\n\n\n\n\u00bfSobreponderamos los resultados de corto plazo a pesar de los da\u00f1os que a la larga pueden ocasionarnos? \u00bfEvitamos los costos inmediatos de ciertas medidas o pol\u00edticas a pesar de los beneficios aparejados en el largo plazo?\n\n\n\nEn el tema generacional, que tanto se discuti\u00f3 en la integraci\u00f3n celeste de este Mundial, \u00bfpromovemos en general a los m\u00e1s j\u00f3venes en el gobierno, las empresas p\u00fablicas, la educaci\u00f3n y otros \u00e1mbitos? \u00bfO premiamos excesivamente la antig\u00fcedad? \u00bfFocalizamos nuestras pol\u00edticas p\u00fablicas en ni\u00f1os y adolescentes o lo hacemos en los viejos?\n\n\n\n\u00bfEstimulamos la destrucci\u00f3n creativa, permitiendo que empresas y actividades mueran, dando lugar a otras modernas e innovadoras? \u00bfO privilegiamos el status quo y defendemos entidades socialmente costosas e ineficientes?\n\n\n\n\u00bfFacilitamos la libre movilidad laboral en el sector p\u00fablico y privado, facilitando el recambio de trabajadores, para tener siempre los mejores talentos? \u00bfO privilegiamos a los incumbentes aun cuando su productividad sea m\u00e1s baja e inferior a las remuneraciones asociadas?\n\n\n\n\u00bfTenemos plenamente incorporado el sentido de urgencia o somos m\u00e1s bien lentos para nuestras actividades?\n\n\n\nPor supuesto que son muy complejas las respuestas a todas esas preguntas. A los economistas nos gustar\u00eda responderlas con buenas teor\u00edas y evidencias. Pero lamentablemente no las tenemos para todo. Ni es el objetivo de esta columna. Cuales \u201ct\u00e9cnicos o comentaristas deportivos\u201d, el lector podr\u00e1 sentirse especialista e invitado a ensayar sus propias respuestas, incluso dando un paso m\u00e1s y especulando sobre las ra\u00edces de la cultura predominante dentro del pa\u00eds, en t\u00e9rminos de aversi\u00f3n al riesgo y conservadurismo.\n\n\n\n\u00bfC\u00f3mo habr\u00e1 influido la colonizaci\u00f3n e inmigraci\u00f3n espa\u00f1ola, mayoritariamente cat\u00f3lica y conversadora? \u00bfCu\u00e1nto incidi\u00f3 el esp\u00edritu igualitarista laicista franc\u00e9s que nos marc\u00f3 en el siglo XX? \u00bfCu\u00e1n determinante fue el desarrollo hacia adentro, la sustituci\u00f3n de importaciones y el Estado dirigista muy permeable a los corporativismos, en nuestra predisposici\u00f3n a emprender y tomar riesgos? \u00bfC\u00f3mo nos marcaron las crisis econ\u00f3micas e inestabilidades macro? \u00bfY la mala calidad de las pol\u00edticas e instituciones p\u00fablicas durante varias d\u00e9cadas del siglo XX?\n\nEs dif\u00edcil ser categ\u00f3rico en todo esto. Pero, especulando provocativamente, quiz\u00e1s nuestro f\u00fatbol y la mayor\u00eda de sus actores, en especial sus t\u00e9cnicos y l\u00edderes, sean el reflejo de una cultura y realidad m\u00e1s general, que en vez de interpelantes deber\u00eda transformarnos en interpelados. Algo para tener bien presente en \u201cnuestra zona de confort\u201d\u2026el c\u00f3modo sill\u00f3n de espectador.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/medio-oriente-mundial-iii-futbol-interpela.html",
    "titulo": "Medio Oriente Mundial (III): el f\u00fatbol nos interpela",
    "subtitulo": "\u00bfSolemos competir en la mayor\u00eda de las disciplinas profesionales con los mejores del mundo?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/6395eab18e198.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "files/2022/12/12/medioorientemundialiiielfutbolnosinterpela.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSalir de la pobreza implica superar barreras psicol\u00f3gicas. En Ghana dise\u00f1aron un programa en esa l\u00ednea. Terapia cognitiva comportamental a personas de contexto cr\u00edtico. Aplicado a todos, no solo a los que ten\u00edan problemas de salud mental. Fue muy efectivo.\n\nInvestigadores de London School of Economics y de las universidades de Chicago, Northwestern y Ghana acaban de publicar los resultados de su investigaci\u00f3n. Apareci\u00f3 en el n\u00famero de diciembre de American Economic Review: Insights. \u201cCognitive Behavioral Therapy among Ghana\u2019s Rural Poor\u201d.\n\n\n\nTerapia cognitiva comportamental\n\n\n\nLos investigadores comienzan explicando en qu\u00e9 consiste esta terapia. La premisa fundamental es que los individuos responden a est\u00edmulos, muchas veces de manera autom\u00e1tica. Y estas respuestas autom\u00e1ticas est\u00e1n sujetas a distorsiones cognitivas. Terminan afectando la manera en que las personas se ven a s\u00ed mismas, a otros, y a su futuro. Las terapias cognitivas comportamentales buscan ayudar a reconocer y cuestionar nuestras respuestas autom\u00e1ticas.\n\n\n\nPensemos en las personas que viven en una situaci\u00f3n de pobreza. Continuamente reciben est\u00edmulos negativos. Pueden desembocar en distorsiones de la realidad. \u00bfUn ejemplo? Un ni\u00f1o que nace en una familia pobre e interpreta que en casa tienen poco dinero porque son un hogar con poco talento humano. Esto terminar\u00eda produciendo un estr\u00e9s t\u00f3xico en la persona. \u00bfOtro ejemplo? Alguien que vive en una poblaci\u00f3n rural pobre y tuvo una mala cosecha. Podr\u00eda pensar: \u201cmis esfuerzos son siempre en vano, no valgo nada\u201d, cuando en realidad el problema fue simplemente que llovi\u00f3 poco. En definitiva, los pobres enfrentan muchas veces \u201cest\u00edmulos\u201d negativos (desempleo, mala cosecha\u2026) que pueden distorsionar la realidad. Esto desemboca en problemas de salud mental.\n\nManual paso a paso\n\n\n\nLa terapia cognitiva comportamental puede ayudar a prevenir estos problemas de salud mental. Gracias a esta terapia, la persona se da cuenta que est\u00e1 interpretando una dificultad peque\u00f1a como si fuera una cat\u00e1strofe. En suma, la terapia ayuda a identificar c\u00f3mo estamos respondiendo ante los est\u00edmulos estresantes y a \u201cbajar un cambio\u201d. Entrenarse en esto es \u00fatil para todos, nos s\u00f3lo para los que tienen problemas de salud mental.\n\n\n\nLa existencia de manuales altamente protocolizados hace posible que la terapia cognitiva comportamental se aplique tambi\u00e9n fuera del \u00e1mbito cl\u00ednico. Por ejemplo, se puede aplicar en talleres grupales, liderados por personas que, con un conocimiento muy b\u00e1sico \u2014no necesitan ser Doctores en Psicolog\u00eda\u2014, siguen un manual. As\u00ed el potencial de este enfoque es enorme, porque termina siendo de bajo costo por persona.\n\n\n\nAplicaciones de esta terapia de manera grupal ya se probaron en pa\u00edses de bajos ingresos, con personas que padec\u00edan des\u00f3rdenes de ansiedad, o con mujeres que sufr\u00edan depresi\u00f3n perinatal, u otros que sufr\u00edan estr\u00e9s postraum\u00e1tico. El resultado fue muy positivo.\n\n\n\nEl equipo de Ghana en acci\u00f3n\n\n\n\nReclutaron a 40 personas \u2014trabajadores sociales, psic\u00f3logos, egresados de ciencias sociales, entre otros\u2014 para administrar el programa. Los capacitaron durante dos semanas.\n\n\n\nEl programa de terapia cognitiva comportamental consist\u00eda en 12 sesiones semanales de 90 minutos. Las sesiones eran grupales (10 individuos en cada grupo, provenientes de comunidades pobres). Las 12 sesiones cubr\u00edan cuatro m\u00f3dulos: pensamiento saludable, resoluci\u00f3n de problemas en casa y en el trabajo, manejo de las relaciones sociales, y fijaci\u00f3n de metas. Cada \u201calumno\u201d se llevaba \u201ctareas\u201d para hacer durante la semana, poner en pr\u00e1ctica lo que aprendi\u00f3. A la semana siguiente se trabajaba sobre c\u00f3mo les fue en esas tareas.\n\n\n\nEl experimento\n\n\n\nLos investigadores centraron su estudio en 40 de las comunidades agrarias m\u00e1s pobres del centro y norte de Ghana. En total, fueron unas 7.300 personas que viv\u00edan debajo de la l\u00ednea de pobreza las que participaron de este estudio. Al azar, los investigadores formaron dos grupos. Uno de ellos \u2014integrado por 1.300 personas\u2014 recibir\u00eda el programa de terapia cognitiva comportamental. El otro grupo \u20146.000 personas\u2014 no recibir\u00edan ninguna terapia.\n\n\n\nAntes de comenzar el programa, entrevistaron a cada individuo de los dos grupos. En ambos encontraron con que estas personas pobres son realmente vulnerables al estr\u00e9s psicol\u00f3gico: m\u00e1s de la mitad reportaba s\u00edntomas. Y otro descubrimiento interesante: una buena proporci\u00f3n de los que muestran s\u00edntomas de estr\u00e9s psicol\u00f3gico, unos meses antes no reportaban estr\u00e9s. La ense\u00f1anza de esto es que es necesario prevenir: la terapia cognitiva comportamental no es s\u00f3lo para los que tienen problemas de salud mental, sino para los que hoy no tienen, pero quieren prevenirlo.\n\n\n\nAl final del programa, se compararon los resultados de los dos grupos en cinco dimensiones: salud mental; salud f\u00edsica; habilidades socioemocionales; habilidades cognitivas; y autopercepciones econ\u00f3micas.\n\n\n\nDescubrimientos\n\n\n\nEl grupo de 1.300 personas que fueron invitadas a participar del programa de terapias mejor\u00f3 significativamente en salud mental. Y otro descubrimiento interesante en esta l\u00ednea: la salud mental mejor\u00f3 tanto para los que padec\u00edan de estr\u00e9s psicol\u00f3gico al momento de comenzar el programa, como para los que estaba sanos, pero iban a terminar mal: funcion\u00f3 la prevenci\u00f3n.\n\n\n\nTambi\u00e9n mejoraron en la salud f\u00edsica, en habilidades cognitivas y socioemocionales, y en la percepci\u00f3n del status econ\u00f3mico personal; una cierta medici\u00f3n de autoestima.\n\n\n\nRecordemos los desaf\u00edos de salud mental que tenemos en Uruguay y la escasez de tratamiento disponible. Las intervenciones grupales y altamente protocolizadas para bajar el costo de aplicaci\u00f3n pueden ser un camino a explorar.\n\n(*) Decano de la Facultad de Ciencias Empresariales (Universidad de Montevideo).\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/lecciones-aprendidas-ghana.html",
    "titulo": "Lecciones aprendidas en Ghana",
    "subtitulo": "Las intervenciones grupales y altamente protocolizadas para bajar el costo de aplicaci\u00f3n pueden ser un camino a explorar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63960014124b9.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "files/2022/12/12/leccionesaprendidasenghana.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl gobierno venezolano inform\u00f3 este fin de semana que prepara acciones \u201cdr\u00e1sticas\u201d para intentar frenar la devaluaci\u00f3n de la moneda local -el bol\u00edvar-, que en la \u00faltima semana se devalu\u00f3 un 17% respecto al d\u00f3lar estadounidense, mientras que en el mercado paralelo la depreciaci\u00f3n lleg\u00f3 al 24%.\n\n\n\nLa llamada revoluci\u00f3n bolivariana \u201ctomar\u00e1 medidas dr\u00e1sticas ante este brutal incremento del d\u00f3lar para proteger al pueblo, consolidar un comercio sano y garantizar unas navidades felices y seguras\u201d, indic\u00f3 el Ministerio de Interior y Justicia en Twitter, donde varias instituciones del Ejecutivo han publicado mensajes similares.\n\n\n\n\u201cEl enemigo es y seguir\u00e1n siendo las mafias imperialistas, las cuales quieren resucitar el d\u00f3lar criminal\u201d, agreg\u00f3 el departamento en otro mensaje.\n\n\n\nM\u00e1s temprano, el presidente venezolano, Nicol\u00e1s Maduro, orden\u00f3 al equipo econ\u00f3mico \u201ctomar medidas en defensa de la tasa oficial\u201d en vista del \u201cataque del d\u00f3lar criminal\u201d, cuyo precio en el mercado oficial aument\u00f3 un 20% en los \u00faltimos siete d\u00edas, seg\u00fan indicaron los reportes del Banco Central (BCV).\n\n\n\nLuego, la vicepresidenta ejecutiva y ministra de Econom\u00eda, Delcy Rodr\u00edguez, indic\u00f3 en Twitter que, junto al vicepresidente econ\u00f3mico y ministro de Petr\u00f3leo, Tareck El Aissami, han trazado \u201cun conjunto de acciones en defensa del mercado cambiario y la tasa oficial\u201d, sin precisar ninguna de las pol\u00edticas que prev\u00e9n implementar.\n\n\n\n\u201cEl sistema financiero, a pesar del criminal bloqueo, ha crecido considerablemente en 2022 incrementando sus dep\u00f3sitos en un 210%, y su cartera de cr\u00e9dito en un 420%\u201d, subray\u00f3 Rodr\u00edguez.\n\n\n\nEn la misma red social, El Aissami agreg\u00f3: \u201cNo permitiremos que los extremistas de siempre, le pongan el palo a la rueda del crecimiento\u201d, en alusi\u00f3n a los cuatro trimestres de mejor\u00eda que ha acumulado el pa\u00eds, tras seis a\u00f1os de recesi\u00f3n.\n\n\n\nEsta semana, el Ejecutivo acord\u00f3 retomar, luego de dos a\u00f1os, una pol\u00edtica de control de precios en m\u00e1s de 40 productos de consumo masivo para luchar contra la \u201cespeculaci\u00f3n\u201d que, a juicio del gobierno, ha disparado la inflaci\u00f3n y afectado el mercado cambiario en las \u00faltimas semanas.\n\n\n\nVenezuela sali\u00f3 en diciembre pasado de una hiperinflaci\u00f3n en la que entr\u00f3 en 2017 y que, por cuatro a\u00f1os, redujo el valor del bol\u00edvar, as\u00ed como la confianza de los ciudadanos en esa moneda, por lo que adoptaron de manera no oficial al d\u00f3lar -con el que se concreta la mayor\u00eda de las transacciones hoy d\u00eda- en un intento por proteger sus ingresos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/venezuela-tomara-medidas-drasticas-frenar-devaluacion.html",
    "titulo": "Venezuela tomar\u00e1 medidas \"dr\u00e1sticas\" para intentar frenar la devaluaci\u00f3n",
    "subtitulo": "En la \u00faltima semana, el bol\u00edvar se\u00a0devalu\u00f3 un 17% respecto al d\u00f3lar estadounidense.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/01/6338e82adbc58.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "files/2022/12/12/venezuelatomaramedidasdrasticasparaintentarfrenarladevaluacion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa ic\u00f3nica cadena internacional de restaurantes Osaka, especializada de comida nikkei (fusi\u00f3n de cocina japonesa y peruana), confirm\u00f3 el desembarco en Uruguay con su primer local propio.\n\nCreada hace 20 a\u00f1os en Lima (Per\u00fa), la marca se instalar\u00e1 en el exclusivo balneario este\u00f1o Jos\u00e9 Ignacio (Maldonado), m\u00e1s precisamente en la esquina de calle De los Cisnes y calle Los Tordos, con el 20 de diciembre como fecha de apertura, confirm\u00f3 el empresario gastron\u00f3mico Agust\u00edn Latorre, franquiciado de Osaka de Argentina y Uruguay.\n\nLa inversi\u00f3n estimada es de US$ 400.000. El local tiene 250 metros cuadrados, espacio para 150 cubiertos y el plan inicial es que funcione de diciembre a marzo, adem\u00e1s de algunas fechas especiales.\n\nOsaka. Abrir\u00e1 un local de 250 metros cuadrados con capacidad para 150 cubiertos. (Foto: Gentileza Osaka)\n\nLa apertura llega luego de una primera experiencia de Osaka en suelo uruguayo en 2021, junto al hotel Enjoy.\n\n\u00abSiempre fue un anhelo desembarcar en Uruguay, por su cercan\u00eda y econom\u00eda estable. Sin embargo, entre colegas se mencionaba que las temporadas gastron\u00f3micas eran muy cortas y no era redituable, por eso el a\u00f1o pasado realizamos una alianza con Enjoy, donde nos asociamos en su parador de playa. Si bien la experiencia en La Mansa fue exitosa, nos dimos cuenta que nuestros clientes habituales se encontraban en Jos\u00e9 Ignacio y les costaba trasladarse hasta Punta, por eso decidimos apostar por esa locaci\u00f3n\u00bb, explic\u00f3 Latorre.\n\nPara el empresario, la apertura del local propio en ese destino tiene, adem\u00e1s, un componente nuevo de reforzar la presencia de marca en un nicho. Seg\u00fan explic\u00f3, implica \u00abtener presencia en un lugar aspiracional donde vacacionan la mayor\u00eda de los clientes. En alg\u00fan aspecto es una nueva apuesta, ya que la marca est\u00e1 instalada en ciudades mucho m\u00e1s grandes, principalmente capitales de Latinoam\u00e9rica, como Buenos Aires, Santiago, Lima, Bogot\u00e1 y San Pablo\u00bb. El restaurante adem\u00e1s est\u00e1 en Quito y Miami.\n\nAgust\u00edn Latorre. Es franquiciado de Osaka de Argentina y Uruguay y responsable del proyecto a nivel local. (Foto: Gentileza Osaka)\n\nSeg\u00fan estim\u00f3 Latorre, en base al verano pasado, Osaka cerrar\u00eda su primera temporada en Uruguay con una facturaci\u00f3n de US$ 1,5 millones.\n\nCl\u00e1sico y local\n\nLa propuesta de la marca en Jos\u00e9 Ignacio ser\u00e1 b\u00e1sicamente su reconocida cocina nikkei aunque habr\u00e1 espacio para alg\u00fan \u00abtoque local\u00bb, adelant\u00f3 el empresario.\n\n\u00abSi bien cada restaurante en particular tiene algunos productos que var\u00edan, la idea es ofrecer nuestra experiencia lo m\u00e1s completa posible. La apuesta es satisfacer la demanda de nuestros clientes pero tambi\u00e9n llevar la experiencia Osaka a nuevos clientes. Apuntamos a quienes valoran la gastronom\u00eda y la experiencia como nosotros\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Latorre. \u00abEn todos los pa\u00edses se respeta una base com\u00fan, pero siempre tiene productos particulares de cada lugar, as\u00ed como tambi\u00e9n se privilegia el uso de productos org\u00e1nicos o de proveedores locales\u00bb, destac\u00f3.\n\nPropuesta. La empresa trae su tradicional men\u00fa nikkei conocido internacionalmente. (Foto: Gentileza Osaka)\n\nEl equipo inicial en Uruguay se integrar\u00e1 con 60 personas, y tiene una particularidad; la mayor\u00eda llegar\u00e1 de su primer local en Buenos Aires, en el barrio Palermo. \u00abEsto genera una experiencia Osaka completa en Uruguay por el personal con varios a\u00f1os en la marca\u00bb, dijo Latorre.\n\nY si bien la gastronom\u00eda estar\u00e1 a cargo de los chefs Leandro Bouzada y Juan Matsuoka -ambos procedentes de Argentina-, el plan a futuro es que Uruguay tenga sus chefs locales, acot\u00f3.\n\nDe cara al futuro, Latorre eval\u00faa abrir Osaka todo el a\u00f1o y sumar nuevas locaciones.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/cadena-internacional-osaka-instala-menu-nikkei-uruguay.html",
    "titulo": "La cadena internacional Osaka se instala con su men\u00fa nikkei en Uruguay",
    "subtitulo": "La empresa abrira un local en el exclusivo balneario Jos\u00e9 Ignacio (Maldonado) con una capacidad para 150 cubiertos y dar\u00e1 empleo a 60 personas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/07/6390cc9b621d0.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lacadenainternacionalosakaseinstalaconsumenunikkeienuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn 1914 el irland\u00e9s Ernest Shackleton se embarc\u00f3 junto un equipo de marineros y cient\u00edficos, en un intento de realizar la primera traves\u00eda de la Ant\u00e1rtida. Durante la misi\u00f3n, el grupo de exploradores enfrent\u00f3 toda clase de desaf\u00edos para sobrevivir, tras quedar su barco aprisionado por el hielo: desde condiciones clim\u00e1ticas extremas al hambre y el des\u00e1nimo.\n\n\u00abSin embargo, d\u00eda tras d\u00eda, Shackleton gui\u00f3 a su equipo dando pruebas de \u00e1nimo, creatividad y perspicacia inigualables. Su actuaci\u00f3n ofrece una lecci\u00f3n de liderazgo de especial valor para el mundo empresarial actual, donde la competencia salvaje, los cambios r\u00e1pidos y la constante demanda de innovaci\u00f3n han empujado hasta a las mas pr\u00f3speras compa\u00f1\u00edas al borde de la supervivencia\u00bb, reflexiona Leonardo McLean tras leer Lecciones de liderazgo: las 10 estrategias de Shackleton en su gran expedici\u00f3n ant\u00e1rtica, de Dennis Perkins.\n\nEl empresario argentino, director de Compa\u00f1\u00eda Uruguaya de Vinos de Mar y Bar de Vinos, encontr\u00f3 en este libro una lectura \u00abentretenida y cautivante\u00bb, y una herramienta que le ayud\u00f3 a \u00abtomar conciencia y acciones\u00bb en su vida empresarial y en la pr\u00e1ctica deportiva al realizar expediciones de monta\u00f1a.\n\nPerkins parte de los relatos de los expedicionarios para luego abordar casos pr\u00e1cticos de las empresas actuales y dar indicaciones sobre la implementaci\u00f3n de las estrategias de liderazgo en los negocios. \u00abSon lecciones que ayudan a potenciar al m\u00e1ximo el rendimiento personal y profesional\u00bb, destaca el empresario.\n\nMcLean recuerda dos de esas m\u00e1ximas que le han dejado una huella personal: \u00abNunca pierda de vista la \u00faltima meta (visi\u00f3n), pero concentre su energ\u00eda en objetivos de corto plazo\u00bb y \u00abNunca abandone, siempre hay otro movimiento\u00bb.\n\nAsumir riesgos de una forma reflexiva, es otro de los valores que inspira Shackleton. Sobre eso, McLean resalta lo que dijo un expedicionario: \u00abEs el hombre m\u00e1s valiente que he visto, pero no es insensato, cuando era necesario, asum\u00eda las tareas m\u00e1s peligrosas y lo hac\u00eda sin miedo, pero siempre se aproximaba de la forma mas reflexiva\u00bb.\n\nEn su mesa de luz, McLean tiene para leer La cumbre infinita, de Bel\u00e9n Rold\u00e1n, Carlos Trenchs y Valent\u00edn Gir\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/recomienda-leer-leonardo-mclean-director-bar-vinos.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 recomienda leer Leonardo McLean, director de Bar de vinos?",
    "subtitulo": "El empresario argentino aprendi\u00f3 de liderazgo gracias a este libro que narra un viaje a la Ant\u00e1rtida.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/07/6390d3d1e2eb4.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "files/2022/12/12/querecomiendaleerleonardomcleandirectordebardevinos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA sus 37 a\u00f1os, Cristiano Ronaldo mantiene su vigencia en el mundo del f\u00fatbol y tambi\u00e9n en el de los negocios.\n\nEn el plano deportivo, el astro portugu\u00e9s ha capitaneado a su selecci\u00f3n en el presente Mundial de Qatar incluso marcando goles, al tiempo que su conflictiva salida del Manchester United no supone el fin de su carrera. Por el contrario, se especula por estos d\u00edas con la posibilidad de que fiche por el club saud\u00ed Al Nassr a cambio de nada menos que US$ 200 millones.\n\nFuera de la cancha, el delantero tambi\u00e9n es prol\u00edfico: a\u00fan protagoniza campa\u00f1as de publicidad -es uno de los principales referentes del spot de Nike para el Mundial, tambi\u00e9n es embajador de la plataforma de criptomonedas Binance- y tiene inversiones en diferentes sectores como hoteles (en alianza con el grupo Pestana), inmuebles, moda (con su marca CR7), marketing y publicidad, gimnasios, perfumes y hasta una cl\u00ednica de transplante capilar, entre otras categor\u00edas.\n\nEsos negocios, sumados a la explotaci\u00f3n de sus derechos de imagen y su salario, le hacen ganar al jugador unos 200 millones de euros al a\u00f1o (US$ 210 millones), seg\u00fan estim\u00f3 en una nota de la agencia EFE, Daniel S\u00e1, director ejecutivo del Instituto Portugu\u00e9s de Administraci\u00f3n de Marketing.\n\nSeg\u00fan el especialista en marketing Jean-Philippe Danglade: \u00abCristiano Ronaldo es un gran motor en los mercados financieros. Es una verdadera empresa de productos, servicios y digital\u00bb, dijo en declaraciones recogidas por el peri\u00f3dico deportivo espa\u00f1ol Marca.\n\nRonaldo, due\u00f1o de un alto perfil p\u00fablico, tambi\u00e9n ha sabido explotar su imagen en redes sociales. Es la celebridad m\u00e1s popular en Instagram y Facebook, con m\u00e1s de 500 y 153 millones de seguidores, respectivamente, y la sexta en Twitter, con m\u00e1s de 100 millones.\n\nContrastes\n\nLos expertos en marketing tienden a coincidir en que el astro portugu\u00e9s posee cualidades que le permiten mantenerse como un im\u00e1n para las marcas a pesar de encontrarse en el ocaso de su exitosa carrera profesional. Su actitud, competitividad y perseverancia, son algunas de sus principales fortalezas. Adem\u00e1s, su f\u00edsico cuidado y estilo de vida saludable refuerzan su imagen de s\u00faper atleta, un atributo que los consumidores valoran.\n\nPero, por otro lado, se suele matizar que esa autoconfianza y fiereza competitiva es percibida por muchas personas como una se\u00f1al de arrogancia antip\u00e1tica.\n\nLa opci\u00f3n de que CR7 se \u00abjubile\u00bb en el f\u00fatbol de Arabia Saudita podr\u00eda hacer mermar el inter\u00e9s de los anunciantes, al tratarse de un mercado con menos influencia sobre el resto del mundo. Desde otra \u00f3ptica, la llegada del jugador podr\u00eda visibilizar una liga menor como lo hicieron Pel\u00e9 y David Beckham en \u00e9pocas distintas con el f\u00fatbol de EE.UU.\n\nCristiano tiene la palabra, y los \u00e1rabes los millones.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/marca-cristiano-ronaldo-le-pesan-anos.html",
    "titulo": "A la marca Cristiano Ronaldo no le pesan los a\u00f1os",
    "subtitulo": "El veterano delantero portugu\u00e9s mantiene su imperio con patrocinios e inversiones; sus ingresos rondan los\u00a0200 millones de euros al a\u00f1o.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/07/6390f656a7b86.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "files/2022/12/12/alamarcacristianoronaldonolepesanlosa\u00f1os.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa \u00faltima cumbre del Mercosur fue una \u201ccancha\u201d de f\u00fatbol para el presidente Luis Lacalle Pou, que -Copa del Mundo mediante- busc\u00f3 varios paralelismos con el principal deporte del planeta para debatir con los presidentes del bloque -sobre todo con Alberto Fern\u00e1ndez- y defender la apertura comercial tan deseada por Uruguay pese a las conocidas resistencias de sus socios.\n\nEl argentino le sigui\u00f3 de inmediato la corriente, y la sala del Edificio Mercosur en la que estaban reunidos bajo el cobijo de un fuerte aire acondicionado -a la manera de los estadios en Qatar- se convirti\u00f3 pr\u00e1cticamente en un campo verde con rayas blancas.\n\n\n\nEl debate tuvo entonces constantes alusiones futbol\u00edsticas -Fern\u00e1ndez le recrimin\u00f3 a Lacalle Pou que las \u201creglas se respetan\u201d, como se hace en el f\u00fatbol cuando un defensa agarra \u201cla pelota con la mano dentro del \u00e1rea\u201d y debe cobrarse penal- pero hubo una cuyo desarrollo qued\u00f3 trunco por el marco limitado para el debate que el propio presidente uruguayo lament\u00f3. Fue cuando Lacalle Pou, que como presidente del bloque deb\u00eda actuar como moderador y cederle la palabra al vicepresidente brasile\u00f1o, pidi\u00f3 medio en broma y medio en serio ver el Var \u201cde qui\u00e9n ha cumplido y qui\u00e9n no las reglas del Mercosur\u201d.\n\n\n\nPor supuesto, no hab\u00eda tal Var -ese nuevo actor del f\u00fatbol mundial que en esencia es un equipo de \u00e1rbitros asistentes que intervienen en el an\u00e1lisis de jugadas pol\u00e9micas para cambiar la decisi\u00f3n del refer\u00ed, con fuerte apoyo de la tecnolog\u00eda-, de modo que en lugar de una instancia para revisar las im\u00e1genes del monitor solo quedaron algunas sonrisas y el eco del mensaje uruguayo: que el pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1o del bloque seguir\u00e1 su camino de buscar acuerdos comerciales por fuera del Mercosur porque es necesario para su econom\u00eda, y porque si es cierto que la regla de oro de la alianza regional es el consenso, no es menos cierto que esa regla, como tantas otras, no suele cumplirse.\n\nAhora bien, \u00bfqu\u00e9 habr\u00eda mostrado el Var pedido por el mandatario oriental?\n\n\n\nDesde que los socios hab\u00edan adelantado en un comunicado previo que se reservaban su derecho a tomar \u201ceventuales medidas\u201d contra Uruguay, en lo primero que se pens\u00f3 en la Canciller\u00eda fue en que nada se dijo -como es costumbre- en contra de otras resoluciones tomadas en forma unilateral, siendo la m\u00e1s reciente la decisi\u00f3n de Brasil de bajar dos veces en los \u00faltimos meses el arancel externo com\u00fan.\n\n\n\nEsto motiv\u00f3 un espec\u00edfico intercambio durante la cumbre (ver aparte) porque para Uruguay constituy\u00f3 un ejemplo paradigm\u00e1tico de que la regla del bloque por excelencia es que las normas son m\u00e1s flexibles de lo que quiere reconocerse.\n\n\n\n\u201cNosotros estamos habilitados para hacer lo que estamos haciendo\u201d, resumi\u00f3 a El Pa\u00eds una fuente de Canciller\u00eda. Porque lo que entiende el gobierno -y esto es algo que el canciller Francisco Bustillo dej\u00f3 en claro al arranque de la cumbre- es que el Mercosur no es otra cosa que una zona de libre comercio imperfecta, con restricciones no arancelarias de todo tipo, que ni siquiera logra el cometido de ser una uni\u00f3n aduanera, \u201cpues b\u00e1sicamente unos aplican la rebaja del 10% y otros no\u201d.\n\n\n\nPero hay muchos m\u00e1s casos de incumplimiento a la normativa, al punto de que para algunos especialistas en la materia, como Ignacio Bartesaghi, director del Instituto de Negocios Internacionales tambi\u00e9n de la Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, la violaci\u00f3n del bloque a sus propias reglas es algo sistem\u00e1tico desde 1997 hasta la fecha.\n\n\n\n\u201cEl listado es infinito\u201d, dijo a El Pa\u00eds el acad\u00e9mico, que escribi\u00f3 un libro al respecto (Mercosur, su desarrollo normativo frente a las tendencias mundiales) en el que repasa algunos de los episodios m\u00e1s importantes.\n\nUno de ellos fue el recordado corte del puente internacional que une Fray Bentos (R\u00edo Negro) con Gualeguaych\u00fa en 2006 por parte de ambientalistas argentinos en contra de la instalaci\u00f3n de la planta de celulosa sobre el R\u00edo Uruguay. El gobierno del por entonces presidente Tabar\u00e9 V\u00e1zquez recurri\u00f3 al Sistema de Soluci\u00f3n de Controversias para exigir a Argentina que respetara la obligaci\u00f3n de mantener las condiciones para la libre circulaci\u00f3n, como estaba establecido en el Tratado de Asunci\u00f3n. El veredicto del tribunal fue favorable a Uruguay, pero el Estado argentino nunca lo cumpli\u00f3.\n\n\n\nLuego se gener\u00f3 la recordada \u201cherida de muerte\u201d del bloque, al decir de Bartesaghi: el ingreso de Venezuela al Mercosur en momentos en que Paraguay se encontraba suspendido porque se aplic\u00f3 el Protocolo de Ushuaia a mediados de 2012. Con uno de sus cuatro socios fuera de concurso, el Mercosur aprob\u00f3 entonces el ingreso del pa\u00eds caribe\u00f1o. \u201cFue una violaci\u00f3n flagrante\u201d a la normativa, sostuvo el especialista, que de todos modos insiste con que es casi un sinsentido analizar episodio a episodio pues ocurren en simult\u00e1neo y por doquier.\n\n\n\n\u201cSe viola el Mercosur cuando Brasil y Argentina toman decisiones unilaterales en pol\u00edtica comercial, cuando Argentina aplica las licencias no autom\u00e1ticas o lo hace Uruguay con su tasa consular\u201d, sostuvo el docente de la UCU.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Uruguay emiti\u00f3 comunicado en solitario, tras el que sacaron los pa\u00edses socios del Mercosur\n\nEntre tantos, hay otro tema clave que el propio Lacalle Pou subray\u00f3 durante la cumbre para dar cuenta de que el Mercosur no logra ni los m\u00e1s b\u00e1sicos objetivos. \u201cTenemos que trabajar en que los individuos se puedan trasladar m\u00e1s f\u00e1cilmente dentro del Mercosur\u201d -declar\u00f3 el presidente- para evitar as\u00ed \u201cesas enormes colas\u201d que hay sobre todo \u201cen el litoral con Argentina\u201d.\n\nLas referencias en la cumbre a las dos rebajas arancelarias\n\n\n\nPara Uruguay no hay ninguna duda de que las veces en que Brasil baj\u00f3 el arancel externo com\u00fan del Mercosur lo hizo en forma unilateral. Fue sobre todo por esto que el presidente Luis Lacalle Pou pidi\u00f3 el Var y fue por eso que, sobre el final de la cumbre, el uruguayo sigui\u00f3 en su obstinada l\u00ednea metaf\u00f3rica futbol\u00edstica para decir -o, mejor, insistir-: \u201cObvio que la verdad es una y hubo una baja de aranceles unilateral; la dejamos por ac\u00e1, pelota al medio, pero fue as\u00ed y ta\u201d.\n\n\n\nFue su respuesta al presidente argentino Alberto Fern\u00e1ndez, quien no acept\u00f3 que en ese caso hablara de decisi\u00f3n unilateral, porque fueron a su criterio dos resoluciones \u201ctomadas de emergencia\u201d y para lo cual Brasil hab\u00eda \u201cconsultado a todos. \u201cSe demor\u00f3, y cuando estuvimos de acuerdo, se aplic\u00f3\u201d, afirm\u00f3.\n\nEl presidente de Paraguay, Mario Abdo Ben\u00edtez, que tuvo un rol casi de mediador en la tensi\u00f3n desatada entre los mandatarios del R\u00edo de la Plata, apoyo aqu\u00ed a Lacalle Pou. Defini\u00f3 la rebaja arancelaria brasile\u00f1a como una decisi\u00f3n \u201cunilateral\u201d. \u201cHay que decirlo porque fue as\u00ed : hubo una reducci\u00f3n de aranceles comunes y despu\u00e9s la aplicamos todos. Pero primero se dio de manera unilateral y son los temas que hay que hablar con claridad\u201d, sostuvo Abdo.\n\n\n\nSobre el inicio del encuentro, Lacalle Pou hab\u00eda hecho referencia al asunto pero desde un \u00e1ngulo que favorec\u00eda a la posici\u00f3n uruguaya. \u201cEn los \u00faltimos meses existieron dos bajas del arancel externo com\u00fan y no fueron por consenso. \u00bfPor qu\u00e9? Porque a determinado pa\u00eds del bloque le serv\u00eda y est\u00e1 bien. No podemos ser obst\u00e1culo para que los pa\u00edses progresen\u201d, dijo el uruguayo, que aprovech\u00f3 as\u00ed para reiterar la necesidad de introducir flexibilizaciones al Mercosur de tal manera que la alianza se sincere y no obste contra la intenci\u00f3n de Uruguay de abrirse al mundo.\n\n\n\nFern\u00e1ndez, sobre el final, se comprometi\u00f3 a analizar la normativa durante su presidencia pro t\u00e9mpore.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/var-pidio-lacalle-pou-son-reglas-violadas-mercosur.html",
    "titulo": "El Var que pidi\u00f3 Lacalle Pou: estas son las reglas que ya fueron violadas por el Mercosur",
    "subtitulo": "Desde el corte del puente por parte del gobierno kirchnerista en 2006, al ingreso de Venezuela en 2012.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/6395187430a25.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 64,
    "nameFile": "files/2022/12/12/elvarquepidiolacallepouestassonlasreglasqueyafueronvioladasporelmercosur.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pasado 30 de noviembre estuvo en Uruguay Rodrigo De Vecchi, CEO de Episkin Brasil Biotecnolog\u00eda, para dar una conferencia sobre el modelo de Piel Humana Reconstruida y otros m\u00e9todos alternativos al uso de animales en experimentaci\u00f3n cient\u00edfica. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, afirm\u00f3: \u201cMe impresion\u00f3 much\u00edsimo la tecnolog\u00eda que tiene Uruguay para hacer investigaci\u00f3n en este tema\u201d. Veamos qu\u00e9 es lo que se viene en el terreno de la piel sint\u00e9tica.\n\nInvestigaci\u00f3n.\n\nDe Vecchi es graduado en Farmacia y m\u00e1ster en Farmacolog\u00eda, y desde sus inicios le interes\u00f3 el \u00e1rea de investigaci\u00f3n. Sin embargo, siempre pens\u00f3 que el modelo animal no era la mejor opci\u00f3n: primero por las \u201ccuestiones \u00e9ticas\u201d de probar en animales, y segundo porque \u201cel modelo reconstruido a partir de c\u00e9lulas humanas es mucho m\u00e1s confiable en tanto es mucho m\u00e1s cercano a la condici\u00f3n humana\u201d.\n\n\n\nHace tres a\u00f1os empez\u00f3 su trabajo en Episkin, una empresa del Grupo L\u2019or\u00e9al que produce tejidos humanos reconstruidos a escala industrial \u201cpara compartir esta tecnolog\u00eda con todas las empresas que quieran reemplazar las pruebas en animales\u201d, dijo. Seg\u00fan explic\u00f3, trabajan con un modelo de piel sint\u00e9tica que parte de c\u00e9lulas humanas que fueron aisladas de fragmentos de piel rechazados en cirug\u00edas pl\u00e1sticas.\n\n\n\n\u201cHay un banco de c\u00e9lulas en Francia, que es donde est\u00e1 la sede de Episkin, y siempre est\u00e1 el consentimiento del cirujano para su uso en investigaci\u00f3n in vitro\u201d, se\u00f1al\u00f3. Reciben los componentes en Brasil y all\u00ed realizan el montaje: \u201cHacemos el cultivo dentro de salas limpias y despu\u00e9s tenemos un proceso muy riguroso de control de calidad\u201d. La reconstrucci\u00f3n para la piel lleva siete d\u00edas y para la c\u00f3rnea humana, ocho.\n\n\n\nSeg\u00fan un comunicado de prensa de la empresa, con este modelo de piel sint\u00e9tica \u201clos investigadores pueden replicar y detectar reacciones adversas como alergias o irritaciones, as\u00ed como los efectos de los rayos UV en la piel, el envejecimiento o el proceso de bronceado, sin necesidad de recurrir a animales\u201d.\n\n\n\nMuchas industrias pueden utilizar la piel sint\u00e9tica para evaluar la seguridad y eficacia de sus productos, como la cosm\u00e9tica, farmac\u00e9utica y fitosanitaria. \u201cTambi\u00e9n puede implementarse para los materiales escolares y juguetes que pueden irritar la piel de los chicos y para dispositivos m\u00e9dicos como mascarillas o implantes\u201d, indic\u00f3 De Vecchi.\n\n\n\nAdem\u00e1s, el doctor afirm\u00f3 que \u201clas nuevas generaciones son muy conscientes de que hay alternativas al modelo animal y muchos consumidores no aceptan usar productos que fueron testeados en animales\u201d.\n\nRodrigo De Vecchi en Uruguay.\n\nUn mundo que camina hacia la regulaci\u00f3n. Seg\u00fan De Vecchi, el primer modelo de piel humana reconstruida en laboratorio fue desarrollado en L\u2019Or\u00e9al Francia, en 1979. \u201cDiez a\u00f1os m\u00e1s tarde, gracias a esta innovaci\u00f3n, L\u2019Or\u00e9al pudo tomar una decisi\u00f3n muy importante de no usar m\u00e1s animales en sus pruebas de productos\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cEsto fue 14 a\u00f1os antes de la reglamentaci\u00f3n que prohibi\u00f3 testear en animales en Europa\u201d.\n\n\n\nEntonces, si desde hace tanto tiempo existen alternativas al testeo en animales, \u00bfpor qu\u00e9 hay empresas que a\u00fan lo hacen? Para De Vecchi, esto tiene que ver con que hay pa\u00edses en donde no se ha avanzado en materia de reglamentaci\u00f3n. A su vez, entiende que es un tema de costumbre: \u201cMuchos est\u00e1n acostumbrados a usar modelos animales y uno tiene que hacer un esfuerzo para cambiar\u201d.\n\n\n\nNo obstante, indic\u00f3 que \u201chay una tendencia mundial en cuanto al tema de la regulaci\u00f3n\u201d. En este sentido, expres\u00f3: \u201cEn Europa se prohibi\u00f3 en 2003, en India en 2015 y ahora es el momento de Am\u00e9rica Latina\u201d. De hecho, expuso que en Brasil el gobierno recomend\u00f3 m\u00e1s de 40 m\u00e9todos alternativos in vitro sin uso de animales, y Colombia y M\u00e9xico ya han sacado leyes al respecto.\n\n\n\nAdem\u00e1s de sus estudios en Farmacia y Farmacolog\u00eda, De Vecchi tiene un MBA en Innovaci\u00f3n y Liderazgo y es doctor en Gen\u00e9tica Humana y Biolog\u00eda Molecular. Trabaja en Episkin desde hace casi tres a\u00f1os, cuando la empresa lleg\u00f3 a R\u00edo de Janeiro, Brasil. Antes ya contaban con sus f\u00e1bricas en Lyon, Francia, y en Shangai, China. Forma parte del departamento de investigaci\u00f3n avanzada de L\u2019Or\u00e9al, un \u00e1rea integrada por cuatro mil investigadores en todo el mundo.\n\nA nivel local.\n\nLa charla del 30 de noviembre tuvo lugar en el Hospital de Cl\u00ednicas y estaba dirigida a m\u00e9dicos, estudiantes de medicina y representantes del Ministerio de Salud, de asociaciones de salud y de laboratorios de testeo, indic\u00f3 De Vecchi. \u201cTodos ellos pueden ayudar a avanzar en la promoci\u00f3n e implementaci\u00f3n de modelos in vitro\u201d, sostuvo.\n\n\n\nEl CEO de Episkin Brasil recorri\u00f3 las instalaciones de la instituci\u00f3n y afirm\u00f3 que \u201cUruguay est\u00e1 muy avanzado en investigaci\u00f3n de terapia regenerativa y terapia celular\u201d.\n\n\n\n\u00c1lvaro Mombr\u00fa, decano de Facultad de Qu\u00edmica de la Universidad de la Rep\u00fablica, est\u00e1 de acuerdo: \u201cEst\u00e1n dadas todas las condiciones para que Uruguay empiece a caminar fuerte sobre todas estas tem\u00e1ticas\u201d.\n\n\n\nSeg\u00fan Mombr\u00fa, implementar una producci\u00f3n a escala como hace Episkin en Brasil es algo \u201cmuy lejano\u201d, pero s\u00ed \u201cestamos preparados para empezar a incursionar en ese terreno\u201d. De hecho, cont\u00f3 que el 20 de diciembre el Hospital de Cl\u00ednicas inaugurar\u00e1 \u201cunas instalaciones muy apropiadas para empezar a trabajar en ingenier\u00eda de tejidos\u201d. Esta iniciativa est\u00e1 siendo impulsada por las doctoras Cristina Touri\u00f1o y Mika Bengochea.\n\n\n\nAsimismo, agreg\u00f3 que \u201cesto abre nuevas perspectivas que son muy promisorias incluso en la combinaci\u00f3n de tejidos naturales con alg\u00fan tipo de base artificial, pensando en aplicaciones en rob\u00f3tica\u201d.\n\n\n\nMombr\u00fa sostuvo que esta tendencia est\u00e1 alineada con la resoluci\u00f3n que tom\u00f3 el gobierno uruguayo en conjunto con el de la Rep\u00fablica Popular China de \u201clanzar un laboratorio conjunto en bio, nano y farma\u201d. En este sentido, asegur\u00f3: \u201cSi hay una ense\u00f1anza que nos est\u00e1 dejando este nuevo campo es que la interdisciplina y el trabajo en red con gente de distintas \u00e1reas es lo que se impone\u201d.\n\n\n\nAdem\u00e1s, si bien la producci\u00f3n a escala parece lejana, \u201cpodemos avanzar a nivel de laboratorio, lo cual sin dudas abre la oportunidad para que vengan inversiones que quieran ir a otro tipo de desarrollos, con instalaciones espec\u00edficas y de alto costo\u201d.\n\n\n\nPara el decano, que es mag\u00edster en Qu\u00edmica y doctor en F\u00edsica, \u201cUruguay est\u00e1 frente a los primeros cinco a\u00f1os de mucho crecimiento en tejidos artificiales, bancos de prueba, \u00f3rganos en chips y otras posibilidades muy modernas\u201d.\n\n\u00c1lvaro Mombr\u00fa.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/futuro-piel-sintetica-uruguay-mundo.html",
    "titulo": "El futuro de la piel sint\u00e9tica en Uruguay y el mundo",
    "subtitulo": "C\u00f3mo es el Modelo de Piel Humana Reconstruida y que se espera de la investigaci\u00f3n en el pa\u00eds.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/03/13/604d0d5ee66c7.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 65,
    "nameFile": "files/2022/12/12/elfuturodelapielsinteticaenuruguayyelmundo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn Uruguay hay 125 municipios, cada uno con su alcalde y concejales. La ley que los cre\u00f3 ya tiene trece a\u00f1os y el senador blanco Sergio Botana propondr\u00e1 varias modificaciones a la normativa. Una ser\u00e1 la posibilidad de que los alcaldes puedan ser electos m\u00e1s veces de manera continua -hoy solo existe una reelecci\u00f3n- y otra ser\u00e1n cambios en las listas de los candidatos. Adem\u00e1s, se plantea redefinir competencias de las intendencias y municipios.\n\nEn pocas palabras, el proyecto de ley intenta \u201csuperar algunas cuestiones fundamentales\u201d como la \u201ccontienda de competencias entre intendencia y municipio, la falta de fuentes de recursos propias, la cuesti\u00f3n electoral en lo vinculado a suplencias, las dudas en cuanto a la responsabilidad pol\u00edtica y el tema de la personer\u00eda jur\u00eddica\u201d, se lee en la exposici\u00f3n de motivos del proyecto de ley de Botana.\n\n\n\nEl senador nacionalista plantear\u00e1 que los alcaldes puedan tener una segunda reelecci\u00f3n, es decir, que puedan tener tres mandatos consecutivos. Hay dos motivos principales. Uno, que hoy, \u201ccuando la persona llega al gobierno local\u201d, no es conocido y, el otro, es que \u201cno conoce muchos de los mecanismos de la funci\u00f3n\u201d. Por lo tanto, un tercer periodo le \u201cpermitir\u00eda llevar m\u00e1s obras y mejores servicios a su municipio\u201d, explic\u00f3 el senador.\n\nSenador del Partido Nacional Sergio Botana. Foto: Francisco Flores\n\nTambi\u00e9n propone cambios en c\u00f3mo se realizan las elecciones municipales, en lo que refiere a las listas de los candidatos. Hoy el alcalde es el primer concejal de la lista con m\u00e1s votos y \u201csiempre hay discusiones acerca de las suplencias\u201d, indic\u00f3 Botana.\n\n\n\nPor ello, se plantea que la elecci\u00f3n del alcalde y concejales se realice en listas separadas pero en una \u00fanica hoja de votaci\u00f3n. Se propone que para la alcald\u00eda haya un titular y tres suplentes; y que la lista de concejales se constituya con un \u201cm\u00e1ximo de cuatro candidatos titulares, con triple n\u00famero de suplentes\u201d, y que indique el \u201csistema de suplentes elegido\u201d, dice el proyecto.\n\nPor otra parte, la iniciativa busca \u201cfacilitar el cumplimiento de la materia municipal, clarificar competencias y atribuciones del municipio, el alcalde y los concejales, su relacionamiento, los mecanismos de ordenamiento de gastos y pagos, entre otras\u201d, indica la exposici\u00f3n de motivos. Adem\u00e1s, hace \u201cespecial \u00e9nfasis en la preservaci\u00f3n de la unidad departamental\u201d, y \u201cse cuida que no exista posibilidad alguna de perforaci\u00f3n de la autoridad del departamento\u201d.\n\n\n\nEn el art\u00edculo 7, por ejemplo, agrega al municipio la tarea de \u201cseguimiento y control de los trabajos de la caminer\u00eda rural\u201d que est\u00e1 dentro de su territorio.\n\n\n\nTambi\u00e9n suma al servicio de necr\u00f3polis, salvo que est\u00e9 localizado en el municipio, pero sea destinado a poblaci\u00f3n que est\u00e9 por fuera del territorio. Y a\u00f1ade que, \u201cpara excluirlo de la administraci\u00f3n\u201d local, \u201cse requiere decreto de la Junta Departamental\u201d.\n\nA su vez, \u201cse agrega el derecho del municipio sobre la recolecci\u00f3n y disposici\u00f3n final de residuos, quedando abierta la posibilidad de convenios con el gobierno departamental\u201d.\n\n\n\nOtra modificaci\u00f3n es que, \u201cpara aquellas obras p\u00fablicas que necesiten de autorizaci\u00f3n del gobierno departamental (art. 77 ley 18.308), este \u00faltimo debe o\u00edr preceptivamente a los municipios comprendidos en el \u00e1mbito territorial\u201d de donde se quieran realizar.\n\n\n\nBotana coment\u00f3 a El Pa\u00eds que el proyecto lo redact\u00f3 con base en reuniones con los alcaldes del Partido Nacional y, a su vez, con encuentros con representantes locales de todos los partidos.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/proponen-alcaldes-puedan-tres-periodos-consecutivos.html",
    "titulo": "Proponen que alcaldes puedan tener tres periodos consecutivos",
    "subtitulo": "La ley que cre\u00f3 los municipios ya tiene trece a\u00f1os y el senador blanco Sergio Botana propondr\u00e1 esta y otras varias modificaciones a la normativa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/04/21/6261afaf5ff1e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 66,
    "nameFile": "files/2022/12/12/proponenquealcaldespuedantenertresperiodosconsecutivos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUn libio sospechoso de haber ensamblado y programado la bomba del atentado de Lockerbie en Escocia, que mat\u00f3 a 270 personas en diciembre de 1988, est\u00e1 bajo custodia de Estados Unidos, dijeron ayer autoridades locales.\n\nUn portavoz del Departamento de Justicia confirm\u00f3 el arresto y detenci\u00f3n de Abu Agila Mohamad Massud. \u201cDebe comparecer ante un tribunal del Distrito de Columbia\u201d, es decir, de la capital Washington, dijo el vocero, sin especificar una fecha.\n\n\n\nSeg\u00fan The New York Times, fue detenido por la polic\u00eda federal (FBI) y est\u00e1 en v\u00edas de extradici\u00f3n hacia Estados Unidos.\n\nInculpados\n\nMassud fue inculpado por Estados Unidos hace dos a\u00f1os por el atentado de Lockerbie. La fiscal\u00eda y la polic\u00eda escocesas, en coordinaci\u00f3n con el gobierno estadounidense y sus colegas estadounidenses, anunciaron que continuar\u00e1n la investigaci\u00f3n.\n\n\n\nEl ataque fue contra un vuelo transatl\u00e1ntico de Londres a Nueva York. El avi\u00f3n, un Pan Am Boeing 747, explot\u00f3 el 21 de diciembre de 1988 sobre el pueblo escoc\u00e9s de Lockerbie, matando a los 259 pasajeros y tripulantes y a 11 personas en tierra.\n\n\n\nSolo una persona ha sido condenada por este atentado: el libio Abdelbaset Ali Mohamed al Megrahi, fallecido en 2012. Siempre mantuvo su inocencia. Liberado el 20 de agosto de 2009 por la justicia escocesa por un c\u00e1ncer terminal, recibi\u00f3 una triunfal bienvenida a su regreso a Tr\u00edpoli, desatando la pol\u00e9mica en Gran Breta\u00f1a, acusada de haber actuado para preservar un contrato petrolero con Libia.\n\n\n\nEn diciembre de 2020, 32 a\u00f1os despu\u00e9s de la tragedia, la justicia estadounidense anunci\u00f3 que procesar\u00eda a Massud, exmiembro de los servicios de inteligencia de Muamar Gadafi y en ese momento detenido en Libia, acusado de haber fabricado la bomba.\n\n\n\nEl ataque de Lockerbie es el m\u00e1s mort\u00edfero cometido en territorio del Reino Unido, pero tambi\u00e9n el segundo m\u00e1s mort\u00edfero contra estadounidenses (190 muertos) detr\u00e1s de los atentados del 11 de septiembre de 2001.\n\n\n\nEl r\u00e9gimen libio de Gadafi reconoci\u00f3 la responsabilidad por el atentado de Lockerbie de 2003 y pag\u00f3 2.700 millones de d\u00f3lares en compensaci\u00f3n a las familias de las v\u00edctimas.\n\n\n\nLa investigaci\u00f3n se relanz\u00f3 en 2016, cuando la justicia estadounidense supo que Massud hab\u00eda sido arrestado tras la ca\u00edda de Gadafi en 2011, y supuestamente confes\u00f3 su participaci\u00f3n en el atentado ante el nuevo r\u00e9gimen libio en 2012.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/estados-unidos-detiene-sospechoso-atentado-lockerbie.html",
    "titulo": "Estados Unidos detiene a sospechoso del atentado Lockerbie",
    "subtitulo": "El avi\u00f3n, un Pan Am Boeing 747, explot\u00f3 el 21 de diciembre de 1988 sobre el pueblo escoc\u00e9s de Lockerbie, matando a los 259 pasajeros y tripulantes y a 11 personas en tierra.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63966f4d1cff5.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 67,
    "nameFile": "files/2022/12/12/estadosunidosdetieneasospechosodelatentadolockerbie.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa presidenta de Per\u00fa, Dina Boluarte, anunci\u00f3 este lunes que presentar\u00e1 un proyecto de ley al parlamento para adelantar las elecciones para abril de 2024 tras manifestaciones de pobladores en varias ciudades del pa\u00eds que dejaron dos muertos.\n\n\"Interpretando la voluntad de la ciudadan\u00eda (...) he decidido asumir la iniciativa para lograr un acuerdo con el Congreso de la Rep\u00fablica para adelantar las elecciones generales para el mes de abril del 2024\", dijo Boluarte en un mensaje a naci\u00f3n difundido por televisi\u00f3n en los primeros minutos del lunes.\n\nLa propuesta implica recortar en dos a\u00f1os su mandato y busca aplacar la indignaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que exige elecciones presidenciales y legislativas conjuntas de inmediato.\n\n\n\nBoluarte, quien asumi\u00f3 el mando el mi\u00e9rcoles tras un fallido golpe de Estado del entonces presidente Pedro Castillo, anunci\u00f3 que declaraba el Estado de emergencia en las zonas del pa\u00eds donde se registran protestas violentas.\n\n\n\n\"Con el mismo sentido patri\u00f3tico, anuncio la declaratoria del estado de emergencia en las zonas de alta conflictividad social para recuperar pac\u00edficamente el control del orden interno\", indic\u00f3.\n\n\n\nLa flamante presidenta lament\u00f3 la muerte de dos manifestantes en Andahuaylas durante la represi\u00f3n policial.\n\nProtestas en aumento\n\n\n\nLas movilizaciones tomaron amplitud en varias ciudades del norte y sur andino por cuarto d\u00eda en rechazo al Congreso y pidiendo adem\u00e1s la liberaci\u00f3n del expresidente izquierdista Pedro Castillo, destituido por el Congreso y detenido por mandato judicial por siete d\u00edas desde el mi\u00e9rcoles 7.\n\n\n\nMiles de personas se movilizaron por calles de Cajamarca, Arequipa, Tacna, Andahuaylas, Huancayo, Cusco y Puno, seg\u00fan im\u00e1genes difundidas por las televisoras locales.\n\n\"Paro indefinido\"\n\n\n\nMientras tanto, gremios agrarios y organizaciones campesinas e ind\u00edgenas anunciaron un \"paro indefinido\" a partir del martes, sum\u00e1ndose a los pedidos de cierre del Congreso, adelanto de elecciones y una nueva Constituci\u00f3n, seg\u00fan un comunicado del Frente Agrario y Rural del Per\u00fa.\n\nEl colectivo, que agrupa a una docena de organizaciones, reclama adem\u00e1s la \"inmediata libertad\" de Castillo.\n\n\n\nDe acuerdo al Frente Agrario, Castillo \"no perpetr\u00f3 ning\u00fan golpe de Estado\" cuando el mi\u00e9rcoles anunci\u00f3 el cierre del Congreso, la intervenci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos y que gobernar\u00eda por decreto, lo que llev\u00f3 a su destituci\u00f3n por el parlamento y a la asunci\u00f3n de la jefatura del Estado por la vicepresidenta Boluarte.\n\n\n\nEn Lima, la polic\u00eda dispers\u00f3 la tarde del domingo con gases lacrim\u00f3genos a cientos de manifestantes que llegaron al frontis del Congreso gritando lemas como \"Castillo no est\u00e1s solo, el pueblo te respalda\", o ense\u00f1ando pancartas como \"Dina y Congreso la misma porquer\u00eda\" \u00f3 \"Ratas corruptos\".\n\nLima siempre le dio la espalda a Castillo, un maestro rural y l\u00edder sindical sin contacto con las \u00e9lites, mientras que las regiones andinas se han identificado con \u00e9l desde las elecciones de 2021.\n\n\n\nEl Congreso, dominado por la derecha, suspendi\u00f3 una sesi\u00f3n la tarde del domingo donde analizaba la situaci\u00f3n tras una trifulca entre dos congresista.\n\nLevantan fuero especial a Castillo\n\nEl Congreso peruano aprob\u00f3 en la madrugada de este lunes el proyecto de resoluci\u00f3n legislativa que autoriza el levantamiento de un fuero especial al expresidente Pedro Castillo, denunciado por la Fiscal\u00eda por el presunto delito de rebeli\u00f3n despu\u00e9s de ordenar el cierre del Parlamento y la instalaci\u00f3n de un gobierno de emergencia.\n\n\n\nEl proyecto de resoluci\u00f3n, aprobado por 67 votos a favor y 45 en contra, propuso levantar la prerrogativa de antejuicio pol\u00edtico a Castillo y dar lugar a una causa penal, en vista a que el destituido exmandatario tiene vigente una detenci\u00f3n preventiva por flagrancia por siete d\u00edas, que vence el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles.\n\n\n\nEn un pleno extraordinario muy bronco, en el que incluso un parlamentario defensor de Castillo agredi\u00f3 a un detractor del exmandatario, el Legislativo debati\u00f3 el oficio del Ministerio P\u00fablico en el que informaba sobre las diligencias preliminares contra Castillo, la expresidenta del Consejo de Ministros Betssy Ch\u00e1vez y el exministro del Interior Willy Huerta\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/golpe-peru-presidenta-propone-adelantar-elecciones.html",
    "titulo": "Tras intento de golpe de Estado en Per\u00fa, presidenta propone adelantar elecciones",
    "subtitulo": "La propuesta implica recortar en dos a\u00f1os su mandato y busca aplacar la indignaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que exige elecciones presidenciales y legislativas conjuntas de inmediato.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/63971edbccb56.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 68,
    "nameFile": "files/2022/12/12/trasintentodegolpedeestadoenperupresidentaproponeadelantarelecciones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, pidi\u00f3 ayer abordar las asimetr\u00edas que existen entre los pa\u00edses del Mercosur y los miembros de la Uni\u00f3n Europea (UE) para poder llegar a un acuerdo definitivo de libre comercio entre ambos bloques. Tambi\u00e9n hizo referencia a la posici\u00f3n de Uruguay de negociar unilateralmente.\n\n\u201cHay que darle soluci\u00f3n a las asimetr\u00edas\u201d, dijo en una entrevista Fern\u00e1ndez, quien el martes pasado asumi\u00f3 en Montevideo la presidencia semestral del bloque.\n\n\n\nTras dos d\u00e9cadas de arduas negociaciones, en 2019 la UE y el Mercosur alcanzaron un acuerdo pol\u00edtico general para sellar un pacto de libre comercio, pero esa discusi\u00f3n se complic\u00f3 por la aparici\u00f3n de renovadas demandas, principalmente del lado europeo, sobre asuntos ambientales.\n\n\n\nSeg\u00fan Fern\u00e1ndez, \u201ca Europa le resultaba muy antip\u00e1tico Bolsonaro y carg\u00f3 todas las culpas, tal vez con alg\u00fan grado de raz\u00f3n, sobre la pol\u00edtica de deforestaci\u00f3n sobre el Amazonas que hab\u00eda llevado adelante Bolsonaro\u201d.\n\nAlberto Fern\u00e1ndez en la Cumbre del Mercosur en Montevideo. Foto: Leonardo Main\u00e9\n\n\u201cEso es cierto. Pero eso no es lo que par\u00f3 el acuerdo Mercosur. Era la excusa. En verdad lo que para el acuerdo es que hay muchas medidas proteccionistas en materia agr\u00edcola y en materia ganadera\u201d, sostuvo el mandatario argentino en una entrevista en Perfil, de Buenos Aires.\n\n\n\nPara Fern\u00e1ndez, esas medidas proteccionistas impiden el acceso de productos argentinos y brasile\u00f1os, principalmente a Francia, Irlanda y Polonia, pa\u00edses que no dan aprobaci\u00f3n en sus parlamentos al acuerdo pol\u00edtico de 2019.\n\n\n\nFern\u00e1ndez dijo que Argentina y Brasil tienen dificultades para abrir su mercado de bienes industriales -el de autos, por ejemplo- a los europeos por razones de competitividad. \u201cBrasil y Argentina somos los \u00fanicos que hacen autos en toda Am\u00e9rica del Sur. Por qu\u00e9 vamos a perder esa industria (...) Lo que hay que hacer es volver a sentarse. Porque creo en el acuerdo con Europa firmemente, pero hay que revisar asimetr\u00edas\u201d, dijo.\n\nUruguay\n\nFern\u00e1ndez reiter\u00f3 su desacuerdo con la posibilidad de que uno de los miembros del Mercosur negocie unilateralmente acuerdos comerciales con terceros pa\u00edses o bloques, algo que reclama Uruguay.\n\n\n\n\u201cRomper las reglas es romper el Mercosur\u201d, asever\u00f3 el mandatario argentino. Seg\u00fan Fern\u00e1ndez, el Mercosur, como otros bloques y regiones, necesita buscar el modo de hacerse \u201cfuerte\u201d ante el complejo escenario internacional que ha dejado la pandemia y la guerra en Ucrania.\n\n\n\n\u201cCuando aparecen estas ideas de tratados de libre comercio desde la individualidad de cada pa\u00eds, no es que uno est\u00e1 en desacuerdo con esos tratados. Est\u00e1 en desacuerdo de que se rompan las reglas del Mercosur, que dice que para hacer eso se necesita la anuencia de los pa\u00edses miembros\u201d, insisti\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/fernandez-pide-abordar-asimetrias-acordar-union-europea.html",
    "titulo": "Fern\u00e1ndez pide abordar asimetr\u00edas para acordar con Uni\u00f3n Europea",
    "subtitulo": "Tras dos d\u00e9cadas de arduas negociaciones, en 2019 la UE y el Mercosur alcanzaron un acuerdo pol\u00edtico general para sellar un pacto de libre comercio, que se debilit\u00f3 por cuestiones ambientales.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/638813792e05e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 69,
    "nameFile": "files/2022/12/12/fernandezpideabordarasimetriasparaacordarconunioneuropea.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl gobierno de Argentina comenzar\u00e1 a develar parte del acuerdo de intercambio financiero autom\u00e1tico que firm\u00f3 con Estados Unidos, qu\u00e9 informaci\u00f3n ser\u00e1 suministrada y cu\u00e1les ser\u00e1n los \u201cefectos pr\u00e1cticos\u201d del pacto sellado.\n\nSeg\u00fan un memor\u00e1ndum al que tuvo acceso La Naci\u00f3n, el acuerdo firmado es un IGA1 rec\u00edproco. \u201cEntre los acuerdos posibles de celebraci\u00f3n es el m\u00e1s amplio en cuanto a que existen compromisos y obligaciones de ambas partes\u201d, dice el documento, que adem\u00e1s describe antecedentes y la situaci\u00f3n previa al acuerdo Fatca sellado el lunes pasado por el ministro de Econom\u00eda, Sergio Massa.\n\n\n\n\u201cSe prev\u00e9 tambi\u00e9n coherencia en la aplicaci\u00f3n de Fatca a jurisdicciones asociadas y el compromiso de Estados Unidos de alcanzar niveles equivalentes de intercambio de informaci\u00f3n con Argentina, como hace con el resto de los pa\u00edses\u201d, se\u00f1ala el documento\n\nEl memo aclara que las autoridades competentes son, por EE.UU. la Secretar\u00eda del Tesoro, y por la Argentina, la Adminstraci\u00f3n Federal de Impuestos P\u00fablicos (AFIP). \u201cDe cumplirse con todas las notificaciones y protocolos, el acuerdo entra en vigor el 1\u00ba de enero de 2023.\n\n\n\n\u201cEl acuerdo incluye a los 50 Estados norteamericanos, incluidos Delaware y Dakota del Sur. Estados Unidos \u00fanicamente excluye de su definici\u00f3n de territorio a: Samoa Americana, Guam, las Islas Mariana del Norte, Puerto Rico y las Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos\u201d, indica el memor\u00e1ndum.\n\n\n\nEl punto G del memor\u00e1ndum dice que \u201ccada parte se obliga a obtener la informaci\u00f3n indicada, con respecto a todas las cuentas declarables y debe intercambiarla anualmente de manera autom\u00e1tica\u201d.\n\nY luego, espec\u00edficamente con el intercambio, explica qu\u00e9 recaba determinada informaci\u00f3n sobre \u201ccuentas declarables a Argentina en instituciones financieras estadounidenses\u201d. \u00bfQu\u00e9 tipo de informaci\u00f3n? Identificaci\u00f3n del titular de cuenta, identificaci\u00f3n de la instituci\u00f3n financiera, monto bruto de intereses, dividendos y otras rentas de fuente estadounidense percibidas por residentes argentinos en cuentas estadounidenses.\n\n\n\nEl punto cuatro habla de las implicancias de la firma del Modelo 1 para las Instituciones Financieras Argentinas. Son tres: ya no se aplicar\u00eda la sanci\u00f3n de retenci\u00f3n del 30%; ahora estar\u00e1n bajo la supervisi\u00f3n de AFIP que es quien deber\u00e1 controlar el correcto cumplimiento de las obligaciones; y no deben presentar certificaciones de cumplimiento (auditoria) al IRS.\n\nImplicancias\n\nEl documento habla espec\u00edficamente de cuatro implicancias para los contribuyentes argentinos. A saber:\n\n\n\n1) Reciprocidad: Estados Unidos transmitir\u00e1 informaci\u00f3n de sujetos residentes en Argentina.\n\n\n\n2) Estados Unidos est\u00e1 comprometido con todos los pa\u00edses con quienes celebr\u00f3 el Acuerdo IGA Modelo 1 a igualar la informaci\u00f3n que transmite con aquella que recibe (compromiso mutuo para continuar mejorando la efectividad del intercambio de informaci\u00f3n y la transparencia).\n\n\n\n3) Estados Unidos transmite informaci\u00f3n en donde haya existido renta norteamericana recibida por residente del pa\u00eds contratante.\n\n\n\n4) Lo m\u00e1s relevante pueden ser las cuentas de custodia (en donde hay por ejemplo inversiones en la bolsa de valores de Estados Unidos, incluso a trav\u00e9s de estructuras societarias o fiduciarias).",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/arranca-intercambio-financiero-argentina-estados-unidos.html",
    "titulo": "Arranca intercambio financiero entre Argentina y Estados Unidos",
    "subtitulo": "\u201cEntre los acuerdos posibles de celebraci\u00f3n es el m\u00e1s amplio en cuanto a que existen compromisos y obligaciones de ambas partes\u201d, dice el documento, y entrar\u00eda en vigor el pr\u00f3ximo 1 de enero.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/04/62ebfdd51bb76.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 70,
    "nameFile": "files/2022/12/12/arrancaintercambiofinancieroentreargentinayestadosunidos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eurodiputada griega Eva Kaili, una de las vicepresidentas del Parlamento Europeo, fue inculpada y encarcelada este domingo en B\u00e9lgica en el marco de una investigaci\u00f3n sobre corrupci\u00f3n vinculada a Catar en el interior de esta instituci\u00f3n.\n\nUna fuente judicial indic\u00f3 a AFP que un juez envi\u00f3 a la c\u00e1rcel a Kaili y a otras tres personas, dos d\u00edas despu\u00e9s de su detenci\u00f3n por una investigaci\u00f3n en torno al pa\u00eds organizador del Mundial 2022.\n\n\n\nLa legisladora, de 44 a\u00f1os y expresentadora de televisi\u00f3n, no pudo beneficiarse de su inmunidad parlamentaria, ya que la infracci\u00f3n que se le atribuye fue constatada en \"flagrante delito\" el viernes, seg\u00fan esta misma fuente, que requiri\u00f3 el anonimato.\n\nEsta fuente confirm\u00f3 las informaciones de prensa, seg\u00fan las cuales Kaili llevaba \"bolsas de billetes\" el viernes por la noche cuando la polic\u00eda belga la detuvo.\n\n\n\nEl domicilio en Bruselas de Kaili fue registrado el viernes por la noche. Y el de otro eurodiputado socialista, el belga Marc Tarabella, lo fue el s\u00e1bado por la noche, seg\u00fan esta fuente judicial.\n\n\n\nPara asistir a la polic\u00eda federal en este segundo registro, la presidenta de la Euroc\u00e1mara, Roberta Metsola, regres\u00f3 de Malta por la noche, inform\u00f3 uno de sus portavoces. La presencia de la presidenta es necesaria en este tipo de acciones contra un eurodiputado elegido en B\u00e9lgica, como \"lo establece la Constituci\u00f3n belga\".\n\nEl domingo, la fiscal\u00eda federal no dio ning\u00fan nombre al anunciar la detenci\u00f3n preventiva de estas cuatro personas, inculpadas por \"pertenencia a una organizaci\u00f3n criminal, blanqueo de dinero y corrupci\u00f3n\". Otras dos personas, entre las seis arrestadas en las \u00faltimas 48 horas, fueron puestas en libertad.\n\n\n\nEntre los seis sospechosos detenidos el viernes figuraban tambi\u00e9n el exdiputado italiano Pier-Antonio Panzeri y el secretario general de la Confederaci\u00f3n Sindical Internacional (CSI) Luca Visentini, tambi\u00e9n italiano.\n\nSeg\u00fan la prensa belga, el propio padre de Kaili fue localizado con una gran cantidad de dinero en efectivo en una maleta.\n\nLlamados de dimisi\u00f3n\n\nEn este caso \"se sospecha del pago de importantes sumas de dinero o de regalos significativos a terceros con una posici\u00f3n pol\u00edtica y/o estrat\u00e9gica que permiten, dentro del Parlamento Europeo, influir en decisiones\" de esta instituci\u00f3n, record\u00f3 el domingo la fiscal\u00eda.\n\n\n\nEl tema ha estallado en pleno Mundial de f\u00fatbol de Catar, que se esfuerza por rebatir las acusaciones de no respetar los derechos humanos de los miles de migrantes que trabajaron en la construcci\u00f3n de los estadios.\n\n\n\nKaili viaj\u00f3 a principios de noviembre a Catar, donde se congratul\u00f3, junto al ministro catar\u00ed del Trabajo, de las reformas del emirato en este sector.\n\n\n\n\"Catar es l\u00edder en materia de derechos laborales\", afirm\u00f3 la eurodiputada el 22 de noviembre en la tribuna de la Euroc\u00e1mara, generando descontento en las bancadas de izquierda.\n\nEl s\u00e1bado por la noche, la presidenta de la instituci\u00f3n ya decidi\u00f3 una primera sanci\u00f3n contra Kaili y la despoj\u00f3 de las funciones que le hab\u00eda delegado, entre ellas la de representarla en la regi\u00f3n de Oriente Medio.\n\n\n\nMetsola tambi\u00e9n ha convocado el lunes una reuni\u00f3n de los presidentes de los grupos para abordar la investigaci\u00f3n judicial belga, informaron el domingo a la AFP dos fuentes en el Parlamento.\n\n\n\nLos eurodiputados ecologistas y socialdem\u00f3cratas anunciaron que se opondr\u00e1n a iniciar las negociaciones para una liberalizaci\u00f3n de los visados de los catar\u00edes en la Uni\u00f3n Europea (UE).\n\n\n\nEurodiputados de izquierda, entre ellos el ecologista Philippe Lamberts en nombre del grupo de los Verdes en el Parlamento Europeo, pidieron la dimisi\u00f3n de Kaili, excluida el viernes del partido socialista griego (Pasok-Kinal).\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/eurodiputada-eva-kaili-imputada-encarcelada-hallada-bolsas-dinero.html",
    "titulo": "Eurodiputada Eva Kaili fue imputada y encarcelada tras ser hallada con bolsas de dinero",
    "subtitulo": "Eva Kaili llevaba \"bolsas de billetes\" el viernes por la noche cuando la polic\u00eda belga la detuvo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/63960adbc9cd1.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 71,
    "nameFile": "files/2022/12/12/eurodiputadaevakailifueimputadayencarceladatrasserhalladaconbolsasdedinero.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\"Mis hijos merecen seguir estudiando y no aguantar los recortes que usted hizo, porque el pescado no se lo vende a cualquiera, porque medio pa\u00eds no le cree y porque usted es un sinverg\u00fcenza. Y porque lo que mis compa\u00f1eros del Frente Amplio no se animan a decir, yo s\u00ed se lo digo\". As\u00ed increp\u00f3 este domingo una mujer en San Jos\u00e9 al presidente Luis Lacalle Pou, en medio de la celebraci\u00f3n por el 150 aniversario de la ciudad de Libertad.\n\nEl mandatario la escuch\u00f3, mientras se tomaba fotos con otras personas que lo rodeaban y le pregunt\u00f3 a la mujer c\u00f3mo se llama. \"Natalia Curbelo, \u00bftiene alg\u00fan problema? \u00bfMe va a hacer una ficha o qu\u00e9?\", respondi\u00f3 duramente la militante frenteamplista.\n\n\n\n\"No, yo no hago nada\", le dijo Lacalle Pou y remarc\u00f3 que \"con respeto podemos escucharnos todos\".\n\nSin embargo, la mujer sigui\u00f3 reclamando al presidente por \"los recortes\" y le increp\u00f3 porque se estuviera realizando \"un desfile c\u00edvico militar, que no se ve\u00eda desde la dictadura\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/mujer-increpo-lacalle-sinvergueenza-mis-companeros-fa-animan-digo.html",
    "titulo": "Mujer increp\u00f3 a Lacalle: \"Sinverg\u00fcenza\" y \"lo que mis compa\u00f1eros del FA no se animan, yo s\u00ed se lo digo\"",
    "subtitulo": "Una mujer se acerc\u00f3 este mediod\u00eda al presidente, que concurri\u00f3 al acto de celebraci\u00f3n de los 150 a\u00f1os de la ciudad de Libertad, y lo increp\u00f3 a viva voz.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/639634e768e8f.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 72,
    "nameFile": "files/2022/12/12/mujerincrepoalacallesinverg\u00fcenzayloquemiscompa\u00f1erosdelfanoseanimanyosiselodigo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa tendencia epidemiol\u00f3gica de la pandemia que arranc\u00f3 a mediados de octubre se mantuvo la semana pasada: las autoridades sanitarias nacionales informaron hace instantes que las provincias notificaron 27.119 nuevos casos de Covid-19, lo que es poco m\u00e1s del doble que los siete d\u00edas previos. Con esta actualizaci\u00f3n de los datos oficiales, que se terminar\u00e1n de ajustar de manera retroactiva en los pr\u00f3ximos d\u00edas, los positivos detectados en el pa\u00eds saltaron un 1688% en apenas un mes.\n\nEn una primera actualizaci\u00f3n de datos semanales que el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n hace los domingos, se inform\u00f3, tambi\u00e9n, que hubo otros siete fallecimientos asociados con el virus SARS-CoV-2, lo que eleva a 130.041 la cifra de muertos en el pa\u00eds desde marzo de 2020.\n\nPor el momento, los nuevos contagios siguen concentr\u00e1ndose en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires (AMBA). Mientras que la Provincia de Buenos Aires notific\u00f3 12.292 nuevos casos para los \u00faltimos siete d\u00edas, la Ciudad de Buenos Aires confirm\u00f3 otros 11.619. Esto representa el 88% del total conocido esta tarde.\n\n\n\nC\u00f3rdoba es, luego, el distrito fuera de la regi\u00f3n metropolitana que declar\u00f3 m\u00e1s casos al registrar 683 nuevos positivos. Santa Fe inform\u00f3 405; Tucum\u00e1n, 353; Catamarca, 231; Neuqu\u00e9n, 186; R\u00edo Negro, 166; Chaco, 153; Mendoza, 132; Santa Cruz, 121; Jujuy, 117, y Entre R\u00edos, 108. El resto de las jurisdicciones notificaron menos de un centenar de casos en los \u00faltimos siete d\u00edas. Formosa es la provincia que menos positivos confirm\u00f3, con 12.\n\nCuatro de los siete fallecidos resid\u00edan en la provincia de Buenos Aires; dos, en la Capital, y uno, en Neuqu\u00e9n. Hay 248 personas internadas en terapia intensiva por Covid-19.\n\n\n\nAnte esta tendencia en ascenso, que ya lleva seis semanas, el Ministerio de Salud argentino recomend\u00f3 a la poblaci\u00f3n el uso preventivo del barbijo en el transporte p\u00fablico (subte, tren, colectivo, taxi), con apertura de ventanillas para garantizar la circulaci\u00f3n de aire. En Tucum\u00e1n, en tanto, el gobierno provincial dispuso la semana pasada la obligatoriedad del uso del barbijo en los hospitales p\u00fablicos y las cl\u00ednicas privadas del distrito, medida que volvi\u00f3 a regir tras una reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Operativo de Emergencia Sanitaria local.\n\n\n\nSe insisti\u00f3, tambi\u00e9n, en tener la vacunaci\u00f3n anticovid al d\u00eda, sobre todo los mayores de 50 a\u00f1os y las personas con factores de riesgo de todas las edades, en medio de un aumento de la demanda en los vacunatorios porte\u00f1os y del conurbano bonaerense.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/covid-argentina-casos-aumentaron-mes.html",
    "titulo": "Covid-19 en Argentina: los casos aumentaron 1688% en un mes",
    "subtitulo": "Por el momento, los nuevos contagios siguen concentr\u00e1ndose en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires, pero en varias provincias vuelve la recomendaci\u00f3n del uso de barbijo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/10/61dcb548d150b.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 73,
    "nameFile": "files/2022/12/12/covid19enargentinaloscasosaumentaron1688enunmes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa c\u00e1psula Ori\u00f3n regres\u00f3 de forma exitosa este domingo tras 25 d\u00edas de viaje y dio cierre a la hist\u00f3rica misi\u00f3n no tripulada Artemis I, que circunnaveg\u00f3 la Luna y es la punta de lanza de un programa con el que la NASA planea fijar una presencia permanente en el sat\u00e9lite terrestre y mandar astronautas a Marte.\n\nLa Ori\u00f3n cay\u00f3 en aguas del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, frente a Baja California (M\u00e9xico) a la hora prevista, sobre las 17.40 horas GMT (14:40 hora uruguaya), tras desplegar en la secuencia planificada un sistema de once paraca\u00eddas que le permitieron reducir las 325 millas por hora (523 km/h) de velocidad hasta poco menos de 20 millas por hora (32 km/h).\n\n\n\nLa transmisi\u00f3n oficial de la NASA se puede seguir en vivo aqu\u00ed.\n\nTras la vuelta de hoy, los planes de la NASA son enviar la Artemis II en 2024 y al a\u00f1o siguiente la Artemis III, en la que los astronautas, entre ellos una mujer y un hombre de color, tocar\u00edan el suelo del sat\u00e9lite por primera vez desde 1972, cuando lo hicieron los enviados a la Luna con la misi\u00f3n Apolo XVII.\n\nEn 2014 se realiz\u00f3 una primera prueba de Orion, pero entonces la c\u00e1psula no sali\u00f3 de la \u00f3rbita terrestre, y por tanto ingres\u00f3 en la atm\u00f3sfera m\u00e1s lentamente, a unos 32.000 km/h.\n\nHelic\u00f3pteros, buzos y botes\n\nUn buque de la Armada estadounidense, el USS Portland, est\u00e1 en el Pac\u00edfico para recuperar la c\u00e1psula Orion, en una maniobra que la NASA ha ensayado por a\u00f1os. Tambi\u00e9n se destinaron helic\u00f3pteros y botes inflables.\n\n\n\nLa nave espacial fue frenada primero por la atm\u00f3sfera terrestre y luego por 11 paraca\u00eddas, hasta alcanzar una velocidad de unos 30 km/h para su choque con las aguas azules del Pac\u00edfico.\n\nCuando finalice la misi\u00f3n, la nave espacial habr\u00e1 recorrido m\u00e1s de 2,2 millones de kil\u00f3metros en el espacio desde su despegue el pasado 16 de noviembre durante el primer vuelo del nuevo megacohete de la NASA, el SLS, que la propuls\u00f3.\n\n\n\nOrion pas\u00f3 junto a la Luna a s\u00f3lo unos 130 kil\u00f3metros de su superficie, y se aventur\u00f3 a m\u00e1s de 430.000 km de la Tierra.\n\nArtemis 2 y 3\n\nRecuperar la c\u00e1psula le permitir\u00e1 a NASA reunir datos cruciales para futuras misiones. Le proporcionar\u00e1 informaci\u00f3n sobre el estado de la nave espacial luego del vuelo, pero tambi\u00e9n sobre las aceleraciones y vibraciones sufridas a bordo, y sobre el desempe\u00f1o de un chaleco que llev\u00f3 un maniqu\u00ed dentro de la c\u00e1psula para probar la protecci\u00f3n que tendr\u00eda un humano frente a la radiaci\u00f3n durante un viaje espacial.\n\n\n\nAlgunos componentes de la c\u00e1psula se prev\u00e9 que se reutilicen en la misi\u00f3n Artemis 2, que ya est\u00e1 en etapas avanzadas de planeaci\u00f3n.\n\n\n\nEsta segunda misi\u00f3n, prevista para 2024, llevar\u00e1 una tripulaci\u00f3n a la Luna, aunque sin alunizar. Se espera que la NASA anuncie los nombres de los astronautas elegidos muy pronto.\n\nArtemis 3, prevista oficialmente para 2025, alunizar\u00e1 por primera vez una nave espacial en el polo sur de la Luna, donde hay agua en forma de hielo.\n\nSolo doce hombres, todos blancos, han pisado la superficie lunar en las misiones Apolo, la \u00faltima de ellas en 1972, hace 50 a\u00f1os.\n\n\n\nEl programa Artemis proyecta enviar una mujer y una persona afrodescendiente por primera vez a la Luna.\n\n\n\nEl objetivo de la NASA es establecer una presencia permanente en la Luna, con una base en su superficie y una estaci\u00f3n espacial en su \u00f3rbita.\n\nAprender a vivir en la Luna permitir\u00eda probar todas las tecnolog\u00eda necesarias para un viaje de varios a\u00f1os a Marte, posiblemente a finales de la d\u00e9cada de 2030.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/capsula-orion-nasa-vuelve-hoy-tierra-debera-soportar-calor-infernal.html",
    "titulo": "La nave Ori\u00f3n regres\u00f3 con \u00e9xito y pone fin a misi\u00f3n Artemis I, que busca llevar humanos a la Luna y a Marte",
    "subtitulo": "El desaf\u00edo de los minutos finales, cuando se prob\u00f3 su escudo t\u00e9rmico, fue superado y la c\u00e1psula cay\u00f3 en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, donde estaba planificado.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/11/6396192bc109e.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 74,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lanaveorionregresoconexitoyponefinamisionartemisiquebuscallevarhumanosalalunayamarte.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nPor sexta vez en la historia de los Mundiales (y despu\u00e9s de 44 a\u00f1os de la final del Mundial 78), la selecci\u00f3n argentina enfrenta este viernes en cuartos de final a un mismo rival, aunque el gentilicio haya cambiado. Desde 2020, el Reino de los Pa\u00edses Bajos (conformado por Aruba, Cura\u00e7ao, Saint Maarten y los Pa\u00edses Bajos) comenz\u00f3 una campa\u00f1a pol\u00edtica, cultural y publicitaria para que el mundo lo reconozca como tal y deje de denominarse \u201cHolanda\u201d, que es solo una parte del Estado de Pa\u00edses Bajos, a su vez una parte de la Uni\u00f3n Europea.\n\nLa Real Academia Espa\u00f1ola reconoce en el Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas el nombre oficial de Pa\u00edses Bajos. Tambi\u00e9n considera \u201cfrecuente y admisible\u201d en el habla coloquial usar Holanda para referirse a todo el pa\u00eds, aunque recomienda no hacerlo en textos oficiales. En las \u00faltimas semanas, se viraliz\u00f3 la pregunta de \u201cpor qu\u00e9 Holanda se llama Pa\u00edses Bajos\u201d.\n\n\n\nPa\u00edses Bajos es la traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de Nederland, que proviene de Neder-landen, cuyo significado es \u201ctierras bajas\u201d, en referencia a la ubicaci\u00f3n orogr\u00e1fica del territorio de Pa\u00edses Bajos, que se encuentra parcialmente debajo del nivel medio del mar. Holanda procede del nombre de la regi\u00f3n que se encuentra en el oeste del pa\u00eds y que se divide en dos provincias: Holanda del Norte y Holanda del Sur. Es decir que no todos los neerlandeses son holandeses y, por su historia colonial, se pueden encontrar neerlandeses incluso en islas del Caribe.\n\nLa campa\u00f1a por el rebautizo del pa\u00eds europeo se dio en coincidencia con la revisi\u00f3n -puertas adentro- del violento pasado colonial holand\u00e9s por el que algunos funcionarios estatales pidieron disculpas p\u00fablicas.\n\n\n\nEn julio de 2021, la alcaldesa de \u00c1msterdam, Femke Halsema, pidi\u00f3 perd\u00f3n por el tr\u00e1fico de personas en el que se vio involucrado el Imperio holand\u00e9s en esa ciudad entre los siglos XVII y XIX. Holanda aboli\u00f3 la esclavitud en 1848.\n\n\n\nEn Indonesia, la colonizaci\u00f3n neerlandesa fue particularmente violenta y \u201cextractiva\u201d (un tercio de la renta nacional proced\u00eda de la explotaci\u00f3n de esa colonia). Parad\u00f3jicamente, durante la Segunda Guerra Mundial un pa\u00eds aliado a los nazis, Jap\u00f3n, fue el que liber\u00f3 a Indonesia del yugo neerland\u00e9s al ocupar ese territorio. Al rendirse Jap\u00f3n en 1945, el l\u00edder nacionalista Sukarno declar\u00f3 la independencia de Indonesia, aunque los Pa\u00edses Bajos trataron de restablecer el control mediante una feroz lucha armada y diplom\u00e1tica que termin\u00f3 en diciembre de 1949.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/holanda-llama-paises-bajos-pregunta-viralizo-partido-argentina.html",
    "titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Holanda se llama Pa\u00edses Bajos?: La pregunta que se viraliz\u00f3 antes del partido contra Argentina",
    "subtitulo": "El pa\u00eds europeo emprendi\u00f3 una campa\u00f1a pol\u00edtica, cultural y publicitaria\u00a0para conseguir su rebautizo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/6393783eda27b.png",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 75,
    "nameFile": "files/2022/12/12/porqueholandasellamapaisesbajoslapreguntaqueseviralizoantesdelpartidocontraargentina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl uruguayo Federico De Moura se pondr\u00e1 la camiseta celeste para participar en el Concurso del Mejor Sommelier del Mundo de 2023, encuentro que se realizar\u00e1 entre el 7 y el 12 de febrero en Par\u00eds, Francia.\n\nEsta competencia mundial es organizada por la Association de la Sommellerie Internationale (A.S.I.) y se hace cada tres a\u00f1os.\n\nLa primera edici\u00f3n fue en el a\u00f1o 1969 y en aquella ocasi\u00f3n se realiz\u00f3 en B\u00e9lgica.\n\nEn esta nueva edici\u00f3n, el encuentro reunir\u00e1 en Par\u00eds a unos 70 candidatos de 67 pa\u00edses, tras haber sido elegidos como los mejores a nivel nacional.\n\nFederico naci\u00f3 en Melo, departamento de Cerro Largo. Cuando termin\u00f3 sus estudios secundarios se mud\u00f3 a la capital con la idea de estudiar y trabajar. Con 19 a\u00f1os comenz\u00f3 a cursar Gastronom\u00eda en la UTU, hizo tambi\u00e9n cursos de barman profesional y en paralelo siempre trabaj\u00f3 en distintos restaurantes, principalmente como mozo.\n\n\n\nEn uno de ellos, al ver la pasi\u00f3n que empezaba a despertarle en \u00e9l el mundo del vino, tambi\u00e9n le ofrecieron hacerse cargo de ordenar la cava y controlar las botellas: \u201cEse fue el primer paso importante para m\u00ed, para luego tomar la decisi\u00f3n de estudiar enolog\u00eda. Y en esa temporada mi pap\u00e1 me dijo que hab\u00edan abierto las inscripciones para el primer curso de Sommelier Profesional en la Facultad de Qu\u00edmica\u201d, cont\u00f3 a El Pa\u00eds.\n\n\n\nAs\u00ed, en 2004 se dict\u00f3 el curso por primera vez y Federico recibi\u00f3 su diploma al a\u00f1o siguiente.\n\n\n\nLuego de graduarse, se ha destacado en distintos concursos alrededor del mundo. Logr\u00f3, por ejemplo, el reconocimiento de Mejor Sommelier de Uruguay en 2009, 2012, 2015 y 2017. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n ha sido un buen representante del continente americano logrando acceder a las semifinales, quedando en los primeros 10 puestos en los panamericanos realizados en Brasil (2012), Chile (2015) y Canad\u00e1 (2018).\n\n\n\nPero despu\u00e9s de trabajar en varios locales gastron\u00f3micos del pa\u00eds, cuando sinti\u00f3 que \u201cencontr\u00f3 un techo en Uruguay\u201d, decidi\u00f3 emigrar. Eso fue a fines de 2019 y actualmente vive junto a su familia en Logro\u00f1o, Espa\u00f1a, donde se desempe\u00f1a como sommelier de Marqu\u00e9s de Murrieta, una bodega espa\u00f1ola ubicada en La Rioja, que recientemente fue seleccionada como la mejor del mundo por la Red Mundial de Grandes Capitales del Vino.\n\nSobre el concurso.\n\nEl reconocimiento que otorga esta competencia mundial es uno de los t\u00edtulos m\u00e1s prestigiosos que puede recibir un sommelier. Y es un evento que, adem\u00e1s de reconocer y dar valor al oficio, ayuda a posicionar a los pa\u00edses participantes, Uruguay incluido, como sitios vitivin\u00edcolas y promotores del enoturismo.\n\n\n\nFederico cont\u00f3 que, si bien este encuentro se realiza desde 1969, la participaci\u00f3n de Uruguay comenz\u00f3 reci\u00e9n en 2010, en el encuentro que se hizo en Chile, debido a que fue en ese a\u00f1o que nuestro pa\u00eds pas\u00f3 a formar parte de la Asociaci\u00f3n de Sommeliers Internacional.\n\n\n\nEl sommelier uruguayo cont\u00f3 c\u00f3mo se desarrollan algunas de las instancias de este concurso. Detall\u00f3, por ejemplo, que en una primera fase de eliminatorias todos los participantes deben hacer una prueba te\u00f3rica.\n\n\u201cPreviamente, uno tiene que decidir y firmar un documento en el que indica en qu\u00e9 idioma va a hacer la presentaci\u00f3n, que no puede ser nunca su lengua materna. En mi caso, por ejemplo, yo elijo hacerlo en ingl\u00e9s\u201d.\n\nSiempre siguiendo la regla que no sea la lengua materna del participante, este puede escoger entre espa\u00f1ol, ingl\u00e9s o franc\u00e9s.\n\n\n\nExplic\u00f3, adem\u00e1s, que los miembros del jurado no corrigen las pruebas por nombre, sino que cada participante tiene un n\u00famero para as\u00ed hacer el proceso m\u00e1s transparente y que sea an\u00f3nimo para quien eval\u00faa.\n\n\n\nLuego, explic\u00f3, se examinan distintos vinos que los candidatos tienen que describir con aspectos que van desde lo olfativo, hasta visuales, etc. Se habla de variedad de uvas, de cosechas, precios promedio, maridajes, se toma en cuenta el manejo del idioma, la presencia y m\u00e1s. Mucho m\u00e1s. \u201cEl te\u00f3rico tiene unas 100 preguntas, luego tenemos 15 minutos para la cata de dos vinos, despu\u00e9s cata a ciegas de tres destilados y, por \u00faltimo, en una sala cada uno a su turno se hace servicio\u201d, cont\u00f3 Federico a El Pa\u00eds.\n\n\n\nA pesar de la experiencia, los nervios est\u00e1n presentes porque nunca se sabe qu\u00e9 tocar\u00e1. \u201cTe piden algo puntual, a veces hay \u2018trampas\u2019 como que te piden un vino que no hay, etc.\u201d, sostuvo.\n\n\n\nAs\u00ed, Federico se prepara y en febrero se pondr\u00e1 la celeste para representar a Uruguay.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/sommelier-pone-celeste-federico-representara-uruguay-concurso-mundial.html",
    "titulo": "El sommelier que se pone la celeste: Federico representar\u00e1 a Uruguay en concurso mundial",
    "subtitulo": "Un uruguayo Federico De Moura, oriundo de Melo, participar\u00e1 del concurso para elegir al Mejor Sommelier del Mundo de 2023.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/639367635de73.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 76,
    "nameFile": "files/2022/12/12/elsommelierqueseponelacelestefedericorepresentaraauruguayenconcursomundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl cintur\u00f3n puesto, los flotadores debajo del asiento y los tel\u00e9fonos apagados o en \u201cmodo avi\u00f3n\u201d. Ac\u00e1 est\u00e1n los tres grandes mensajes (de varios) que reciben los pasajeros antes de cualquier despegue. Pero resulta que la \u00faltima instrucci\u00f3n est\u00e1 a punto de desaparecer, por lo menos en Europa. A fines de noviembre, la Comisi\u00f3n Europea inform\u00f3 que designar\u00e1 frecuencias espec\u00edficas de la nueva telefon\u00eda 5G que permitir\u00e1n la conectividad de los m\u00f3viles en vuelo.\n\n\u00bfPero por qu\u00e9 debemos respetar esta regla? \u00bfAcaso si no lo hacemos corremos peligro? \u00bfBasta un celular con los datos activados para afectar toda la navegaci\u00f3n de un avi\u00f3n?\n\nAnalicemos primero el porqu\u00e9 de este pedido. Diversos estudios e investigaciones han demostrado que ciertos tipos de dispositivos electr\u00f3nicos, al ser utilizados a bordo de aviones con ciertos tipos de sistemas electr\u00f3nicos, pueden llegar a generar interferencias, especialmente en sistemas GPS, radares meteorol\u00f3gicos o radioalt\u00edmetros y otros de vital importancia para la seguridad del vuelo.\n\nAlgunos aparatos pueden emitir se\u00f1ales dentro de la misma banda de frecuencia que los sistemas de comunicaci\u00f3n y navegaci\u00f3n del avi\u00f3n, creando lo que se conoce como interferencias electromagn\u00e9ticas.\n\nPor ejemplo, cuando se hace una llamada con un m\u00f3vil desde un avi\u00f3n, su se\u00f1al rebota en varias antenas celulares, en vez de hacerlo en una sola. Las conmutaciones frecuentes entre antenas celulares crean una sobrecarga en la red que pueden afectar los sistemas de navegaci\u00f3n.\n\nLa cuesti\u00f3n es que \u201cdepende mucho\u201d, a juicio del consultor senior de seguridad de la informaci\u00f3n de Datasec, Hugo K\u00f6ncke, de las caracter\u00edsticas del dispositivo (como tipo y antig\u00fcedad) y de los sistemas a bordo del avi\u00f3n, puesto que en una misma nave suelen convivir algunos sumamente modernos y otros m\u00e1s antiguos (como instrumentos galvanom\u00e9tricos que usaban espiras de hilo de cobre esmaltado sobre n\u00facleos de hierro o de aire) o \u201csumamente sensibles\u201d a las se\u00f1ales emitidas por los equipos.\n\nAlgunos informes t\u00e9cnicos han determinado que si entre 50 y 100 dispositivos siguen operativos durante un vuelo se aumentar\u00eda el riesgo de interferir con las comunicaciones del avi\u00f3n.\n\n\u201cPor tanto, las l\u00edneas a\u00e9reas en general han optado por prohibir el uso a bordo de todos los aparatos electr\u00f3nicos en la medida que son demasiadas las posibles situaciones a contemplar\u201d, dijo K\u00f6ncke.\n\nNo obstante, el profesional tambi\u00e9n explic\u00f3 a El Pa\u00eds que \u201cnunca se ha podido ligar el uso de un dispositivo electr\u00f3nico por parte de un pasajero con un accidente a\u00e9reo\u201d.\n\nQu\u00e9 hace.\n\nEl \u201cmodo avi\u00f3n\u201d lo que hace es apagar todas las radios que tiene el tel\u00e9fono. \u201cLa principal de estas es la que nos permite comunicarnos con las bases celulares; a trav\u00e9s de ella hacemos las llamadas convencionales y utilizamos los servicios de datos m\u00f3viles\u201d, coment\u00f3 el experto. Tambi\u00e9n desconecta la que permite conectarse a una red inal\u00e1mbrica y la tecnolog\u00eda Bluetooth que, aunque tenga un alcance m\u00e1s restringido, es otra forma de emisi\u00f3n de radiofrecuencia. \u201cTodas estas y cualesquiera otras que pueda tener un tel\u00e9fono celular son desactivadas al ponerlo en modo avi\u00f3n\u201d, apunt\u00f3 el experto en ciberseguridad.\n\nNueva normativa.\n\nAhora la Comisi\u00f3n Europea ha anunciado que todos los pasajeros a bordo de vuelos entre pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea podr\u00e1n tanto mantener sus dispositivos electr\u00f3nicos encendidos como los datos m\u00f3viles activados, para poder utilizar en ellos las redes 5G.\n\nDe ese modo, los pasajeros podr\u00e1n acceder a una conectividad \u201cal m\u00e1ximo de su capacidad y caracter\u00edsticas, al igual que con una red m\u00f3vil 5G en tierra\u201d, tal y como ha adelantado a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web.\n\nSeg\u00fan el comisario de Mercado interior, Thierry Breton, \u201cel cielo ya no es un l\u00edmite cuando se trata de las posibilidades que ofrece la conectividad s\u00faper r\u00e1pida y de alta capacidad\u201d.\n\nK\u00f6ncke a\u00f1adi\u00f3: \u201cHay sistemas utilizados en los aviones m\u00e1s modernos que son inmunes a cualquier interferencia provocada por la tecnolog\u00eda 5G en caso de que haya antenas cercanas. Sin embargo, no es as\u00ed en todos los casos, y muchos de los alt\u00edmetros utilizados en muchos de los aviones comerciales actualmente en uso en el mundo han demostrado sufrir fallas e interferencias como consecuencia de la cercan\u00eda de antenas de redes 5G\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/desactivamos-celular-vuelos-cambiar.html",
    "titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 desactivamos el celular durante los vuelos? \u00bfY por qu\u00e9 est\u00e1 por cambiar?",
    "subtitulo": "El riesgo son las interferencias electromagn\u00e9ticas, pero la Uni\u00f3n Europea decidi\u00f3 hacer algo diferente",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/639379b0783b6.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 77,
    "nameFile": "files/2022/12/12/porquedesactivamoselcelulardurantelosvuelosyporqueestaporcambiar.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\u201c\u00a1Un regalo divino y termin\u00f3 jugando m\u00e1s con la caja!\u201d \u201cNo termin\u00f3 de abrirlo cuando ya quer\u00eda ver el siguiente!\u201d. \u201c\u00a1No jug\u00f3 ni un minuto con cada regalo!\u201d \u201cLa emoci\u00f3n le dur\u00f3 poco, al rato estaba jugando con cualquier otra cosa\u201d.\n\nSi sos padre de ni\u00f1os peque\u00f1os o hay ni\u00f1os en tu familia, seguramente habr\u00e1s vivido alguna de estas experiencias. A veces nuestra tentaci\u00f3n por encontrar el regalo perfecto nos termina desviando de lo m\u00e1s importante y acabamos frustrados ante la reacci\u00f3n que nuestros \u201cexcesos\u201d, colmados de buena voluntad, provocan. \u00bfQu\u00e9 es bueno tener en cuenta para evitar en caer en estas cuestiones tan contraproducentes para el bolsillo como para los propios peques?\n\nNi\u00f1os hiperregalados\n\nSi hay un lugar com\u00fan que define a todos los padres es el querer darle a nuestro hijo lo mejor y especialmente \u201clo que no tuvimos\u201d y en esa b\u00fasqueda, la llegada de la Navidad nos empuja a veces a una marat\u00f3n consumista para dar cabida a todos sus pedidos. Terminamos estresados, gastando m\u00e1s de lo que podemos y, sobre todo, perdiendo de vista el verdadero objetivo de hacer \u201cun buen regalo\u201d.\n\nCuando \u00e9ramos ni\u00f1os era muy frecuente recibir \u201cel\u201d regalo de navidad. Ni que hablar en la \u00e9poca de nuestros abuelos y bisabuelos inmigrantes con muchos hijos cuando los juguetes de pl\u00e1stico baratos importados de China no exist\u00edan.\n\nSin embargo, recibir un solo regalo nunca fue impedimento para que esper\u00e1semos expectantes la llegada de la noche buena e intent\u00e1semos resistir despiertos para pescar infraganti a Pap\u00e1 Noel.\n\nHoy d\u00eda, una oferta mucho mayor y m\u00e1s barata de juguetes, una sociedad m\u00e1s consumista y una publicidad que bombardea permanentemente a grandes y chicos en la TV pero tambi\u00e9n en YouTube y en las apps de jueguitos, ha hecho que \u201cel\u201d regalo deje lugar a \u201clos regalos\u201d de Navidad. Nos encontramos con cartas a Pap\u00e1 Noel que son imposibles de cumplir en su totalidad para ning\u00fan bolsillo y con ni\u00f1os que terminan sobreestimulados con infinidad de obsequios que terminan por no apreciarse tanto como esperamos.\n\nSantiago Duque, m\u00e9dico psiquiatra colombiano, explica que \u201cel primer da\u00f1o que genera darles demasiados regalos es no ense\u00f1arles a darle valor a las cosas. El segundo, no generarles herramientas ante la frustraci\u00f3n de no obtener todo lo que quieren, dej\u00e1ndolos indefensos ante cualquier obst\u00e1culo que les genere la vida m\u00e1s adelante\u201d.\n\nLos ni\u00f1os hiperregalados, explica, ven \u201cadormecida\u201d su sensibilidad y su emoci\u00f3n ante cada regalo y terminan d\u00e1ndole menos valor a cada uno y sobre todo, aprenden a relacionar el placer con tener m\u00e1s y m\u00e1s y m\u00e1s cosas externas y materiales.\n\n\u00bfC\u00f3mo elegir buenos regalos?\n\nUn buen regalo no es uno caro, algo que est\u00e1 de moda un capricho pasajero, sino es aquel que le hace bien al ni\u00f1o. Que lo hace sentir bien. Que lo hace sentir querido. Que lo estimule pero tambi\u00e9n que lo divierta y tenga que ver con sus inquietudes e intereses. Para ello, si queremos entregarles m\u00e1s de una cosa, podemos aplicar la \u201cregla de los 4 regalos\u201d que puede aplicarse a 4 obsequios o bien a uno que contemple estos requisitos:\n\n1- Que le permita compartir con otros ni\u00f1os ser\u00e1 la mejor forma de que ese regalo le ense\u00f1e muchas cosas. Que fomente el jugar con otros, socializar y aprender a esperar su turno, a adaptarse a las reglas del juego mientras interact\u00faa con otros y tomar en cuenta los deseos e ideas de los dem\u00e1s.\n\n\n\n2- Que sea algo que desee profundamente y no simplemente un antojo o algo que el ni\u00f1o quiere porque s\u00ed, de repente, es otra forma de darle valor a los regalos en s\u00ed mismos.\n\n\n\n3- Que sea algo que lo estimule, que le ense\u00f1e algo de manera divertida, que lo desaf\u00ede.\n\n\n\n4- Que sea algo que el ni\u00f1o necesite como los \u00fatiles del pr\u00f3ximo a\u00f1o escolar, una prenda de ropa que le hace falta o los botines para el baby f\u00fatbol\u2026como hac\u00edan nuestras madres y abuelas cuando no hab\u00eda dinero para comprar juguetes y al mismo tiempo ropa y \u00fatiles para varios hijos. Este tipo de regalos es una forma de darle valor a las cosas que damos por sentado nuestros padres nos comprar\u00e1n y siempre tendremos.\n\nAlgunas cuestiones que deber\u00edamos evitar\u2026\n\nEvitemos el sexismo. No regales juguetes en funci\u00f3n de si es ni\u00f1o o ni\u00f1a ni elijas aquellos que fomenten estereotipos de g\u00e9nero. Como dicen, los juguetes no tienen g\u00e9nero, la gente tiene prejuicios.\n\nEvit\u00e1 aquellos que promueven la violencia ya sea entre pares o para con terceros (o animales o el medio ambiente).\n\nEvit\u00e1 los que los transforman en sujetos pasivos de la acci\u00f3n porque como dicen los expertos, el mejor juguete es el que menos hace por el ni\u00f1o puesto que as\u00ed ser\u00e1 \u00e9l el protagonista.\n\nEvit\u00e1 las pantallas y regalos tecnol\u00f3gicos que sabemos son tan atractivos como adictivos y est\u00e1n dise\u00f1ados para que los ni\u00f1os \u201cse enganchen y no puedan parar\u201d, sobre todo cuando son peque\u00f1os, provocando enormes descargas de dopamina en el cerebro (el neutrotransmisor del placer) y que est\u00e1 comprobado cient\u00edficamente, retrasan el desarrollo del lenguaje y entorpecen el sue\u00f1o.\n\n\n\nY por \u00faltimo, aprovechemos el esp\u00edritu de la navidad para fomentar tambi\u00e9n la solidaridad con los que menos tienen, regalando los juguetes ropa o \u00fatiles que ya no usan y hasta vayamos con ellos a entregarlos personalmente. Que aprendan desde peque\u00f1os el placer y la alegr\u00eda del ayudar a quienes m\u00e1s lo necesitan y de paso tomen tambi\u00e9n conciencia de lo afortunados que son por lo que s\u00ed tienen.\n\nPero sobre todo, recordemos que el exceso de regalos nos impide modular el placer sin tenerlo todo, y \u00e9se es el enemigo n\u00famero uno de la tolerancia a la frustraci\u00f3n (tan necesaria al llegar la adolescencia), y que como dice Javier Urra, psic\u00f3logo espa\u00f1ol autor de m\u00faltiples libros de crianza y educaci\u00f3n, el mejor regalo es sentirse querido.\n\nAccede a diversos posts sobre el tema en MAM\u00c1 ESTIMULA con m\u00e1s consejos e ideas para regalar a los chicos seg\u00fan su haciendo click en este link . Y en este otro link encontrar\u00e1s infinidad de ideas de actividades, manualidades, imprimibles, juegos, adornos y mucho m\u00e1s para hacer de forma casera en casa sin costo.\n\n\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/con-los-hijos/mama-estimula-elegir-mejor-regalo-navidad-hijos.html",
    "titulo": "Mam\u00e1 estimula: C\u00f3mo elegir el mejor regalo de Navidad para nuestros hijos",
    "subtitulo": "Los mejores obsequios no son los m\u00e1s caros o los m\u00e1s tecnol\u00f3gicos, sino los que estimulan el desarrollo de los peque\u00f1os, sus virtudes y sus valores.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/12/17/5fdbb07aeba69.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 78,
    "nameFile": "files/2022/12/12/mamaestimulacomoelegirelmejorregalodenavidadparanuestroshijos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLimpiar los vidrios nunca fue una tarea sencilla. Es posible que despu\u00e9s de un intento contin\u00faen apareciendo manchas de grasa, polvo o cualquier otra cosa que las empa\u00f1en. \u00bfC\u00f3mo hacerlo de manera efectiva y correcta? De acuerdo con los especialistas, para que los vidrios de nuestros hogares queden relucientes, no necesitamos muchas horas ni es cosa del otro mundo, en nuestra casa existen productos que nos ayudar\u00e1n a efectuar una tarea efectiva.\n\nLimpie los vidrios de forma sencilla y econ\u00f3mica\n\nAntes de poner en marcha las t\u00e9cnicas caseras, deber\u00e1 limpiarse los vidrios con un pa\u00f1o seco, porque evitar\u00e1 que se da\u00f1en y quitar\u00e1 el polvo acumulado.\n\n\n\n- Aplique el alcohol para limpiar las ventanas. El procedimiento consiste en colocar unas gotas sobre un pa\u00f1o humedecido con agua.\n\n- Otra alternativa es usar agua tibia y jab\u00f3n. Primero deber\u00e1 pasar un trapo sobre la suciedad o manchas acumuladas en los cristales. Luego tiene que pasar de nuevo otro pa\u00f1uelo humedecido para quitar los residuos del jab\u00f3n y la limpieza queda perfecta.\n\n\n\n- El vinagre tambi\u00e9n es gran aliado y una opci\u00f3n m\u00e1s barata. Combine medio litro de vinagre con 5 litros de agua. Utilice la mezcla como lo har\u00eda con cualquier otro limpiador.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 mis ventanas siempre se ven manchadas?\n\nUn gran problema es la tasa de evaporaci\u00f3n. Si est\u00e1 limpiando sus ventanas en un d\u00eda c\u00e1lido y soleado, la parte l\u00edquida de la soluci\u00f3n se evapora r\u00e1pidamente y deja un residuo que parece rayas. Por otro lado, si no elimina por completo el l\u00edquido, tambi\u00e9n puede quedar con una ventana rayada, especifica el sitio cleanandclearmn.com.\n\nFoto: EME\n\n\u00bfCu\u00e1l es el mejor papel para limpiar cristales?\n\nCon papel de peri\u00f3dico viejo retir\u00e1s la suciedad de las superficies sin preocuparte por rayar los vidrios; incluso dejar\u00e1 una capa para que tus cristales sean m\u00e1s resistentes a las manchas, detall\u00f3 Megaglass.\n\n\u00bfC\u00f3mo quito la grasa de los vidrios con vinagre?\n\nPara eliminar por completo la grasa de los vidrios de la cocina solo deb\u00e9s tener en cuenta los siguientes pasos:\n\n\n\n- Primero, mezcle en un recipiente el agua y el vinagre. Si quer\u00e9s hacer m\u00e1s mezcla solo recuerde que se debe combinar partes iguales de los l\u00edquidos para tener un mejor resultado.\n\n\n\n- Coloque toda la mezcla en un atomizador o spray.\n\n\n\n- Aplique sobre los cristales y con un trapo o esponja realice movimientos de izquierda a derecha o de arriba a abajo, siempre para la misma direcci\u00f3n y no de manera contraria ya que estropear\u00e1 el vidrio.\n\n\u00bfC\u00f3mo hacer un limpiador casero para vidrios?\n\nPara empezar, coloque las c\u00e1scaras de c\u00edtricos como lim\u00f3n o naranja en un frasco. Despu\u00e9s, a\u00f1\u00e1dale el vinagre y d\u00e9jelo tapado en un lugar oscuro durante dos semanas, seg\u00fan explican desde Mejor con salud.\n\n\n\nPasado este tiempo, filtre el l\u00edquido con un colador y vi\u00e9rtalo en un frasco con pulverizador. Por \u00faltimo, a\u00f1ada medio vaso de agua y ag\u00edtelo bien antes de usar.\n\n\u00bfC\u00f3mo desempa\u00f1ar los vidrios?\n\n- Mezclar en un recipiente un poco de agua con un poco de shampoo para el cabello.\n\n\n\n- Mojar un pa\u00f1o limpio en la mezcla y frotar toda la superficie del vidrio.\n\n\n\n- Coger un pa\u00f1o limpio y seco y p\u00e1selo por el vidrio para retirar los restos de jab\u00f3n y hacer que el vidrio quede completamente brillante.\n\n\u00bfCu\u00e1l es la mejor manera de limpiar superficies de vidrio?\n\nDe acuerdo al sitio merrymaids.com, la mejor manera de limpiar ventanas de vidrio o mesas es usando un filtro de caf\u00e9 o un pa\u00f1o de microfibra. Al final, usar pa\u00f1os de microfibra o filtros de caf\u00e9 es un poco m\u00e1s f\u00e1cil y produce m\u00e1s o menos el mismo brillo sin rayas que una escobilla de goma correctamente empu\u00f1ada.\n\nFoto: Pixabay\n\n\u00bfC\u00f3mo limpiar vidrios con agua tibia?\n\nPara limpiar vidrios y ventanas se debe usar una mezcla de agua tibia y jab\u00f3n. El primer paso es limpiar con un pa\u00f1o humedecido en agua, y luego limpiar vigorosamente cuando se haya acumulado en el vidrio suficiente suciedad o manchas causadas por grasa, suciedad u otros elementos que lo marcan. Para que el efecto de limpieza sea perfecto, se debe volver a utilizar otro pa\u00f1o h\u00famedo para eliminar el jab\u00f3n restante.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/adios-machas-vidrios-descubri-dejarlos-relucientes-trucos-caseros.html",
    "titulo": "Adi\u00f3s machas en los vidrios: descubr\u00ed como dejarlos relucientes con estos trucos caseros",
    "subtitulo": "Agua tibia, vinagre e inclusive shampo: pod\u00e9s limpiar tus ventanas y cristales con productos que t\u00e9nes en tu casa. Adem\u00e1s, el papel del diario de ayer tambi\u00e9n puede servir.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/24/6036b06262bf6.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 79,
    "nameFile": "files/2022/12/12/adiosmachasenlosvidriosdescubricomodejarlosrelucientesconestostrucoscaseros.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos esc\u00e1ndalos que tienen en la mira a la familia real brit\u00e1nica hace d\u00e9cadas no les dan respiro, pero hubo un problema que termin\u00f3 por desmoronar los lazos familiares: el distanciamiento entre William y Harry.\n\nUn experto revel\u00f3 algunos detalles de c\u00f3mo estaba la relaci\u00f3n entre los hijos del rey Carlos III y la princesa Diana, y no ser\u00eda dif\u00edcil especular que, tras la salida del documental Harry y Meghan (Netflix), la situaci\u00f3n podr\u00eda ser a\u00fan peor.\n\nEste 2022 un acontecimiento muy importante sacudi\u00f3 a la corona brit\u00e1nica: la muerte de Isabel II. Ten\u00eda 96 a\u00f1os, de los cuales 70 se dedic\u00f3 a ser reina. La noticia conmocion\u00f3 al mundo, ya que signific\u00f3 el fin de una era. Su hijo mayor asumi\u00f3 como rey bajo el nombre Carlos III. Durante los d\u00edas que dur\u00f3 el funeral ocurrieron varias cosas, pero sin dudas la m\u00e1s relevante fue el tan esperado encuentro entre William y Harry, sus nietos. Si bien siguieron los protocolos y se mostraron juntos con sus respectivas parejas, las cosas entre ellos no estaban bien y todos lo sab\u00edan.\n\nLady Di acompa\u00f1ada por sus hijos los pr\u00edncipes William y Harry, y su entonces marido el pr\u00edncipe Carlos. Foto: Archivo\n\nEl 9 de abril de 2021 falleci\u00f3 el Pr\u00edncipe Felipe y los hermanos se reunieron en su tierra natal para despedir a su abuelo. Harry vol\u00f3 desde los Estados Unidos y se esperaba que ese encuentro sea el principio de la reconciliaci\u00f3n, pero nada m\u00e1s lejano. Al poco tiempo, Robert Lacey, experto en temas reales, se refiri\u00f3 en Daily Mail la ilusi\u00f3n que suscit\u00f3 esa reuni\u00f3n, pero que termin\u00f3 en una fantas\u00eda sin cumplirse.\n\n\u201cAlgunos avances hacia la reconciliaci\u00f3n parec\u00edan estar en progreso, sus amigos observadores se atrevieron a so\u00f1ar, al igual que el mundo entero. Pero esas esperanzas se desvanecieron a los pocos minutos de que los hermanos entraran al castillo y quedaran fuera de la vista de la c\u00e1mara. Empezaron a pelear de nuevo\u201d, precis\u00f3. En esta l\u00ednea comparti\u00f3 las palabras de un viejo amigo de los hermanos, que dio detalles sobre el encuentro que tuvo todo menos un final feliz.\n\n\u201cAll\u00ed estaban, en la garganta del otro, tan ferozmente como siempre\u201d, sostuvo, y agreg\u00f3: \u201cLa rabia y la ira entre esos dos se ha vuelto tan incre\u00edblemente profunda. Se han dicho demasiadas cosas duras e hirientes\u201d.\n\nLos pr\u00edncipes William y Harry develan la estatua de Lady Di en los jardines de Kensington\n\nEsa fue la \u00faltima vez que se vieron hasta septiembre, donde se llevaron adelante los servicios para despedir a la reina. El ojo p\u00fablico se pos\u00f3 sobre ellos, quienes cumplieron con sus obligaciones de la mano de sus esposas Kate Middleton y Meghan Markle. Pero, lo cierto es que los pr\u00edncipes de Gales viven en el Reino Unido y los duques de Sussex, en California, y la distancia no es un tema menor.\n\nEsta informaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre los hermanos volvi\u00f3 a encender las alarmas, particularmente en los \u00faltimos d\u00edas. M\u00e1s de uno prev\u00e9 que las cosas entre ellos terminen de romperse por completo tras el lanzamiento del nuevo documental de Netflix \"Harry y Meghan\", donde son ellos los protagonistas y prometen revelar los secretos m\u00e1s oscuros que se esconden detr\u00e1s de la monarqu\u00eda.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/amigo-harry-william-aseguro-principes-dijeron-cosas-hirientes.html",
    "titulo": "Amigo de Harry y William asegur\u00f3 que los pr\u00edncipes \u201cse dijeron cosas hirientes\u201d",
    "subtitulo": "Al parecer, los asuntos entre los hermanos siguen de mal en peor; se supo qu\u00e9 pas\u00f3 en el funeral de su abuelo Felipe y como hasta la fecha no hubo vuelta atr\u00e1s",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/20/6329b40761437.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 80,
    "nameFile": "files/2022/12/12/amigodeharryywilliamaseguroquelosprincipessedijeroncosashirientes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAries\n\nComienzo de semana cargado de entusiasmo. Se sienten muy bien al encarar temas nuevos que postergaban. Disfruten el d\u00eda y busquen a Leo.\n\nTauro\n\nTodo se hace cada vez m\u00e1s real, positivo y sobre todo est\u00e1tico. Sus fundamentos son buenos y bien entendidos. D\u00eda concreto.\n\nG\u00e9minis\n\nLeo les dar\u00e1 las mejores opciones para encarar y Acuario necesita de su ayuda para evitar malos entendidos. Elijan con quien estar.\n\nC\u00e1ncer\n\nEs el comienzo de una etapa con muchas restricciones personales. Capricornio los ayudar\u00e1 de manera muy constante. Arriba.\n\nLeo\n\nLa Luna en su signo, hoy y ma\u00f1ana, les dar\u00e1 la oportunidad de hacer lo que necesitan. Aries y Sagitario ser\u00e1n su mejor compa\u00f1\u00eda. T\u00e9nganlo en cuenta.\n\nVirgo\n\nLa comunicaci\u00f3n se hace cada vez m\u00e1s cre\u00edble. Esperen al pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles que tendr\u00e1n buenas noticias. D\u00eda fuerte en todo sentido.\n\n\n\nLibra\n\nHoy y ma\u00f1ana podr\u00e1n proyectar el fin de semana sin ning\u00fan tipo de trabas ni restricciones. Todo fluye de buena manera.\n\n\n\nEscorpio\n\nLuego de unos d\u00edas emotivos, lleg\u00f3 la jornada en que todo se realiza con la certeza que tanto necesitaban. Tauro y Leo los ayudar\u00e1n much\u00edsimo. B\u00fasquenlos.\n\n\n\nSagitario\n\nComienzo de semana fuerte, cargado de emociones importantes. Leo los ayuda y Acuario les pide ayuda. Definan que hacer y donde estar.\n\n\n\nCapricornio\n\nSu comunicaci\u00f3n es valedera pero demasiado imperativa. Se cargar\u00e1n de mucha energ\u00eda y deber\u00e1n evitar discutir.\n\n\n\nAcuario\n\nLa Luna en su opuesto, hoy y ma\u00f1ana, los hace estar en muchos lugares a la misma vez y no podr\u00e1n estar completamente de buen humor. Poco y bien.\n\n\n\nPiscis\n\nEntre hoy y ma\u00f1ana, con la Luna en Leo, tienen que definir algo importante. Si esperan al mi\u00e9rcoles, la Luna en su opuesto Virgo los complicar\u00e1.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/horoscopo-lunes-diciembre-susana-garbuyo-9.html",
    "titulo": "Hor\u00f3scopo del lunes 12 de diciembre de 2022, por Susana Garbuyo",
    "subtitulo": "Qu\u00e9 te deparan los astros para hoy; conoc\u00e9 las predicciones nuestra astr\u00f3loga de cabecera y descubr\u00ed las pistas que trae tu signo para aprovechar mejor el d\u00eda de hoy",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/11/5e68fea24ab2c.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 81,
    "nameFile": "files/2022/12/12/horoscopodellunes12dediciembrede2022porsusanagarbuyo.html"
  },
  {
    "texto": "problema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!<br>",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/desafio-nuestro-dia-podes-resolver-acertijo-lunes-diciembre-1.html",
    "titulo": "El desaf\u00edo nuestro de cada d\u00eda: \u00bfpod\u00e9s resolver el acertijo del lunes 12 de diciembre de 2022?",
    "subtitulo": "La especialista en entrenamiento cognitivo y directora de Rejuvenate, Ana Abbona Sant\u00edn, nos alienta a buscar la respuesta a un nuevo problema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/09/63932ab9e9187.png",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 82,
    "nameFile": "files/2022/12/12/eldesafionuestrodecadadiapodesresolverelacertijodellunes12dediciembrede2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUna importante investigaci\u00f3n europea revela que adem\u00e1s de la higiene con cepillo e hilo dental, se debe utilizar terapia fotodin\u00e1mica antibacterial (PDT), con Lumoral o medicaciones activadas por l\u00e1ser que utilizamos en la cl\u00ednica.\n\nEl innovador estudio\n\n\n\nEl estudio de periodontitis m\u00e1s grande de Europa se est\u00e1 llevando a cabo actualmente en la Universidad de Ciencias Aplicadas de Metropolia de Finlandia.\n\nLos resultados provisionales del estudio de tres a\u00f1os indican que el uso del dispositivo Lumoral creado por la empresa finlandesa de tecnolog\u00eda de la salud Koite Health reduce la gingivitis y mejora significativamente la higiene dental.\n\nLumoral utiliza un m\u00e9todo antibacteriano eficaz desarrollado por investigadores finlandeses (PDT) que elimina las bacterias causantes de enfermedades de la placa dental.\n\nOtro es el sistema l\u00e1ser para enc\u00edas (tambi\u00e9n PDT), que es altamente eficaz para combatir, tratar y prevenir la periodontitis.\n\nPeriodontitis: \u00bferradicarla?\n\n\n\nLa periodontitis, una infecci\u00f3n cr\u00f3nica causada por bacterias, es una enfermedad que afecta hasta al 70% de las personas en los pa\u00edses occidentales.\n\nLa periodontitis es la sexta enfermedad m\u00e1s com\u00fan en el mundo que tambi\u00e9n puede conducir a otras afecciones, como enfermedades cardiovasculares y diabetes.\n\nDebido a que las bacterias en la placa causan el 95% de las enfermedades dentales, la eliminaci\u00f3n regular de la placa dental mejora la higiene dental. Tambi\u00e9n previene y trata enfermedades dentales y de las enc\u00edas.\n\nEvitarla y tratarla\n\n\n\nCepillarse los dientes y usar hilo dental no es suficiente. Hay que utilizar la terapia fotodin\u00e1mica de un l\u00e1ser de 660nm, o el Lumoral.\n\nSolo se puede eliminar la mitad de la placa cepillando los dientes; no es de extra\u00f1ar que las caries y la gingivitis se encuentren entre las enfermedades m\u00e1s comunes en el mundo (Timo Sorsa de la Universidad de Helsinki).\n\n\n\nLos resultados son excepcionales y el informe muestra que el tratamiento est\u00e1ndar dorado se puede mejorar significativamente, explica el cirujano card\u00edaco Tommi P\u00e4til\u00e4, uno de los desarrolladores del dispositivo Lumoral.\n\n\n\nLas bolsas profundas de las enc\u00edas pueden almacenar bacterias: Lumoral elimina las bacterias de donde el cepillo de dientes no puede llegar.\n\n\n\nEn la periodontitis, la gingivitis avanzada da\u00f1a las hebras de col\u00e1geno, las llamadas fibras periodontales, que rodean los dientes. Esto puede conducir a la profundizaci\u00f3n de las bolsas de las enc\u00edas.\n\n\n\nA medida que avanza la enfermedad, la infecci\u00f3n provoca la p\u00e9rdida de tejido y, en \u00faltima instancia, puede provocar la p\u00e9rdida de uno o m\u00e1s dientes.\n\nLa periodontitis es significativamente com\u00fan, ya que hasta la mitad de las personas mayores de 50 a\u00f1os padecen la enfermedad, que suele ser asintom\u00e1tica durante largos per\u00edodos de tiempo.\n\n\n\nCuidar bien la higiene dental es importante, pero en casos de infecci\u00f3n avanzada, las bolsas de las enc\u00edas deben ser limpiadas regularmente por un profesional.\n\nPDT: Lumoral y L\u00e1ser\n\n\n\nEl dispositivo Lumoral combina el tratamiento fotodin\u00e1mico antibacteriano (aPDT) con la terapia de luz azul antibacteriana (aBL).\n\n\n\nEn Lumoral, la luz \u201croja\u201d que promueve la salud bucal activa el enjuague bucal fotosensible Lumorinse, desencadenando una reacci\u00f3n que elimina las bacterias bucales da\u00f1inas. El proceso se llama terapia fotodin\u00e1mica antibacteriana (aPDT).\n\n\n\nEn nuestra experiencia, las terapias fotodin\u00e1micas antibacterianas (aPDT) las manejamos con en l\u00e1ser con puntas especiales que pueden penetrar en las bolsas, junto a la la sustancia Chimiolux (DMC).\n\n\n\nEl resultado es excelente. Complementa notablemente al LANAP (otro l\u00e1ser para terapias periodontales), y las terapias usuales.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/salud/columna-dientes-salud-encias-cepillo-hilo-dental-alcanzan.html",
    "titulo": "La columna de los dientes: Salud de enc\u00edas, el cepillo e hilo dental no alcanzan",
    "subtitulo": "El odont\u00f3logo \u00c1lvaro Heller explica sobre\u00a0los resultados provisionales de un estudio que indican que el uso del dispositivo Lumoral reduce la gingivitis y mejora la higiene dental.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/05/29/5ed13f1ab165f.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 83,
    "nameFile": "files/2022/12/12/lacolumnadelosdientessaluddeenciaselcepilloehilodentalnoalcanzan.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa temporada televisiva est\u00e1 en su recta final. Con la programaci\u00f3n todav\u00eda adaptada al Mundial de Qatar y con el reciente final de Fuego sagrado, el \u00faltimo concurso nacional que quedaba en marcha (en Canal 12), es tiempo de mirar hacia adelante. Y de eso sabe Masterchef Celebrity Uruguay, que ya comenz\u00f3 a rodar su cuarta temporada.\n\nLos jurados Sergio Puglia, Ximena Torres y Laurent Lain\u00e9 hab\u00edan confirmado el regreso el d\u00eda de la emisi\u00f3n de la final de la \u00faltima temporada, que consagr\u00f3 a Eduardo \u201cColo\u201d Gianarelli. Era esperable: el concurso es uno de los imbatibles del rating uruguayo, y va por m\u00e1s.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Colo Gianarelli tras ganar \"Masterchef\": qu\u00e9 piensa de Eunice Castro y el sue\u00f1o de la casa de t\u00e9 propia\n\nPara repetir el impacto, Canal 10 ech\u00f3 mano a figuras de generaciones y \u00e1mbitos diversos: como es costumbre, habr\u00e1 representantes de la televisi\u00f3n, del arte, del deporte y as\u00ed.\n\n\n\nSeg\u00fan supo El Pa\u00eds, la actriz y ex Consentidas Emilia D\u00edaz, la conductora Adriana Da Silva y su colega Fito Galli ser\u00e1n parte de la nueva temporada.\n\nD\u00edaz, que sorprendi\u00f3 en el \u00faltimo carnaval con una interpretaci\u00f3n de la ministra Azucena Arbeleche para la murga Do\u00f1a Bastarda, y viene de actuar junto a la Comedia Nacional en Esperando la carroza, no hace televisi\u00f3n desde, justo, el fin de Consentidas. Iba a liderar otro proyecto en el 10 que, pandemia mediante, no avanz\u00f3. Se sumar\u00e1 a Masterchef, como ya hab\u00eda adelantado TV Show.\n\nAdriana Da Silva es uno de los rostros m\u00e1s asociados a la pantalla de Canal 4, donde pas\u00f3 m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Se la identifica con el matutino Buen d\u00eda, pero en sus \u00faltimos a\u00f1os tambi\u00e9n hizo Vespertinas; hoy conduce Buenas tardes Uruguay junto a Leo Lorenzo en Radio Uruguay.\n\nEn cuanto a Fito Galli, se acaba de confirmar que no seguir\u00e1 al frente de D\u00eda a d\u00eda, el ciclo que fund\u00f3 en VTV e hizo durante 15 a\u00f1os. Lo dejar\u00e1 este mes; su futuro en la pantalla estar\u00e1 en Masterchef.\n\nFito Galli. Foto: Estefan\u00eda Leal\n\nUno de los puntos altos del reparto es la presencia de Silvia Kliche, que regresar\u00e1 a la televisi\u00f3n tras varios a\u00f1os de distanciamiento. Informativista pionera, conductora de Telemundo durante 23 a\u00f1os y hoy abocada a la investigaci\u00f3n de temas m\u00edsticos y ancestrales, har\u00e1 su retorno en un reality show culinario. Su pareja, Jeff Granger, fue de la partida en 2020.\n\nAl menos dos mujeres de Canal 10 ser\u00e1n parte de la plantilla: es el caso de la panelista de Pol\u00e9mica en el bar y abogada Daiana Abracinskas, o la modelo y presentadora de Mejor con m\u00fasica, Valentina Barrios.\n\nValentina Barrios. Foto: Daniel Ayala\n\nEn la nueva temporada tambi\u00e9n estar\u00e1n, supo El Pa\u00eds, la cantante Anita Valiente y el artista pop Tav Lust, quien ya audicion\u00f3 para el programa en 2020, pero no pas\u00f3 de la primera instancia. Tendr\u00e1 revancha.\n\nDel \u00e1mbito de la m\u00fasica, el que tambi\u00e9n dir\u00e1 presente ser\u00e1 el cantante y bajista Frankie Lampariello, ex Hereford y hoy con bandas como Los Hermanos Brother o HDPs.\n\n\n\nOtros fichajes tienen que ver con el mundo del deporte. Para esa lista se apuntan el saltador Emiliano Lasa, el atleta uruguayo de mejor desempe\u00f1o en unos Juegos Ol\u00edmpicos; la corredora Mar\u00eda P\u00eda Fern\u00e1ndez, tambi\u00e9n atleta ol\u00edmpica; y el entrenador Luis \u201cRonco\u201d L\u00f3pez, responsable de una campa\u00f1a hist\u00f3rica de Rampla Juniors.\n\nEmiliano Lasa. Foto: @EmiLasaUY\n\nSon, esos 12, un recorte parcial de una lista que todav\u00eda no tiene fecha de salida a las canchas. Canal 10 no ha anunciado para cu\u00e1ndo prev\u00e9 el estreno, cu\u00e1ntos participantes habr\u00e1 ni si en 2023 tendr\u00e1 una \u00fanica temporada de Masterchef. Lo que se sabe, s\u00ed, es que habr\u00e1 competencia: Fuego sagrado ya anunci\u00f3 su temporada de famosos. El p\u00fablico tiene debilidad por las estrellas.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/tv/conductoras-musicos-entrenadores-famosos-estaran-masterchef-celebrity.html",
    "titulo": "Conductoras, m\u00fasicos, entrenadores: qu\u00e9 12 famosos estar\u00e1n en \"Masterchef Celebrity 4\"",
    "subtitulo": "Canal 10 ya comenz\u00f3 a filmar la nueva temporada del reality, y El Pa\u00eds revela qui\u00e9nes son 12 de los participantes que estar\u00e1n en 2023.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/63951589a2f2f.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 84,
    "nameFile": "files/2022/12/12/conductorasmusicosentrenadoresque12famososestaranenmasterchefcelebrity4.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nTras su semana m\u00e1s controversial dentro de Gran Hermano Argentina, un participante que se hab\u00eda convertido en uno de los grandes favoritos del p\u00fablico se despidi\u00f3, ayer, del reality show. Por voto popular, Agust\u00edn Guardis se convirti\u00f3 en el nuevo eliminado de GH.\n\nPor amplio margen de diferencia, Agust\u00edn abandon\u00f3 la casa tras quedar, en la placa, mano a mano con Nacho Casta\u00f1ares, otro que en reiteradas oportunidades ha estado muy cerca de irse del juego. Hizo m\u00e1s del 76 % de los votos, contra el 23 % que acumul\u00f3 Nacho.\n\nAntes, hab\u00edan sido bajados de la placa Marcos Ginocchio, que apenas super\u00f3 el uno por ciento de los votos (que son negativos; es decir, la audiencia vota a qui\u00e9n quiere que se vaya); Julieta \"Disney\" Poggio\" y Romina Uhrig, todos con porcentajes muy peque\u00f1os.\n\nFinalmente Agust\u00edn, que se proclamaba estratega y se autodenominaba \"le\u00f3n\", dej\u00f3 el reality show tras unos d\u00edas de fuertes cr\u00edticas por parte de los televidentes. Sus actitudes y comentarios hacia Julieta Poggio, y el hecho de que contara que guardaba fotos de mujeres de su pasado por si alg\u00fan d\u00eda se convert\u00edan en herramienta de extorsi\u00f3n, le valieron la condena p\u00fablica.\n\nCuando Santiago Del Moro anunci\u00f3 ayer que era el nuevo eliminado, Guardis reaccion\u00f3 con bronca. \"C\u00f3mo me va a dejar afuera este pibe\", lanz\u00f3 en referencia a Nacho, respecto a quien se cre\u00eda un jugador m\u00e1s fuerte.\n\nnovedades El anuncio que se viene\n\nAyer, Del Moro revel\u00f3 que hab\u00eda un anuncio importante para hacer, y mostr\u00f3 que dentro de una caja de vidrio se guardaba un sobre dorado, bajo llave. Sin embargo, no lleg\u00f3 a revelar el contenido del papel.\n\nEl anuncio llegar\u00e1 pr\u00f3ximamente y se especula sobre dos cosas: podr\u00eda ser la habilitaci\u00f3n de la nominaci\u00f3n fulminante, que hasta ahora no existe en esta temporada; o la confirmaci\u00f3n, con detalles, del repechaje que har\u00e1 que nuevas caras lleguen a la casa de Gran Hermano. Est\u00e1 por verse.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/tv/gran-hermano-jugador-paso-favorito-quedar-eliminado.html",
    "titulo": "\u00bfQui\u00e9n se fue de \"Gran Hermano\"? Jugador pas\u00f3 de ser gran favorito a quedar eliminado",
    "subtitulo": "Entre Agust\u00edn Guardis y Nacho Casta\u00f1ares se defini\u00f3, este domingo, al octavo eliminado del reality show que emite Canal 10. Qu\u00e9 pas\u00f3.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/63971dd2b1a85.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 85,
    "nameFile": "files/2022/12/12/quiensefuedegranhermanojugadorpasodesergranfavoritoaquedareliminado.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLucas Sugo, uno de los cantantes m\u00e1s populares del pa\u00eds, se ha caracterizado por cultivar un perfil muy bajo en relaci\u00f3n a su vida personal. En pareja con Antonela Garc\u00eda, con quien en 2021 tuvo a Isabella, hasta ahora su \u00fanica hija en com\u00fan, el artista no suele hablar de su intimidad y su familia.\n\nSin embargo, el jueves pas\u00f3 por PH Uruguay (Canal 4) y sorprendi\u00f3 al profundizar en el final de su primer matrimonio, del que son fruto sus dos hijos mayores, Florencia Victoria y Lucas Agust\u00edn.\n\n\"Me dej\u00e9 llevar mucho en una \u00e9poca donde cantaba en bailes, estaban las luces, y viste que vos agarr\u00e1s un micr\u00f3fono y te transform\u00e1s. Uno pasa de Shrek a... como que lo toc\u00e1s y hay una metamorfosis\", dijo, arrancando las risas de sus compa\u00f1eros de emisi\u00f3n.\n\nLuego, Sugo se sincer\u00f3 sobre su primer matrimonio, y su comportamiento cuando era integrante de la banda Sonido Profesional. \"No cuid\u00e9 un matrimonio, mis dos hijos, el hogar, una pareja a la que ten\u00eda una estima important\u00edsima. Pas\u00e9 ocho a\u00f1os ininterrumpidos descuidando ese matrimonio hasta que lleg\u00f3 un d\u00eda que no se dio m\u00e1s. Vos te crees Superman, todo lo puedo, y ah\u00ed la ida me dio una cachetada medio fuerte, porque no volvi\u00f3\", declar\u00f3.\n\n.@lucas_sugo siente que valor\u00f3 poco un matrimonio\n\n\n\n\ud83d\udde3''Pas\u00e9 8 a\u00f1os descuidando ese matrimonio'', dijo y agreg\u00f3 ''No lo volver\u00eda a hacer, a la mujer se la cuida y se la valora'' \u2b07 #PHUruguay #ModoEncuentro pic.twitter.com/Ztwl6Wy7AU \u2014 PH Uruguay (@PodemosHablar_4) December 9, 2022\n\nEl cantante de \"Cinco minutos\" record\u00f3 adem\u00e1s que con la separaci\u00f3n, su pareja de entonces se fue de Rivera a Paysand\u00fa, departamento del que era oriunda su familia, y eso le dio una fuerte lecci\u00f3n. \"A la mujer se la cuida, se la valora. A cualquier persona\", dijo el coach de La Voz.\n\n\"Ahora vivo con una persona con la que somos compa\u00f1eros, compinches, amantes, amigos, y me encanta llegar a casa, poner el celular en la sala y disfrutar\", cerr\u00f3 en relaci\u00f3n a Antonela, su pareja actual.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/confesion-lucas-sugo-ex-cuide-matrimonio-mis-hijos.html",
    "titulo": "La confesi\u00f3n de Lucas Sugo sobre su ex: \"No cuid\u00e9 un matrimonio ni a mis dos hijos\"",
    "subtitulo": "El cantante de \"Cinco minutos\" habl\u00f3 como nunca de una relaci\u00f3n pasada, y dijo que descuid\u00f3 a su familia durante ocho a\u00f1os consecutivos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/08/29/612b19844ff45.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 86,
    "nameFile": "files/2022/12/12/laconfesiondelucassugosobresuexnocuideunmatrimonioniamisdoshijos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSolo algunas semanas separan la agenda del comienzo de 2023, un a\u00f1o que -ya se sabe- traer\u00e1 varias visitas internacionales para el panorama musical de Montevideo. Adem\u00e1s de grandes espect\u00e1culos anunciados con antelaci\u00f3n, como los que dar\u00e1n Ricardo Arjona y Joaqu\u00edn Sabina en el Estadio Centenario (Acceso Ya) o Camilo en el Antel Arena, m\u00e1s propuestas ampl\u00edan la agenda.\n\nEn febrero, el 15, la cantante estadounidense LP (Laura Pergolizzi) se presentar\u00e1 por primera vez en vivo en Uruguay. Vendr\u00e1 impulsada por su m\u00e1s reciente disco, Churches, y con el respaldo de una carrera larga e interesante que tiene, como principal \u00e9xito, al tema \u201cLost On You\u201d. Actuar\u00e1 en el Auditorio Nacional del Sodre y las entradas ya est\u00e1n a la venta.\n\nAl otro d\u00eda, el 16 y tambi\u00e9n en el Sodre, la que cantar\u00e1 ser\u00e1 la argentina Sandra Mihanovich. Vendr\u00e1 con banda completa, un nuevo disco (Bendiciones) que le dio una nominaci\u00f3n a los Premios Gardel, y un largo tendal de \u00e9xitos. Los tickets est\u00e1n en Tickantel.\n\nEl 4 de marzo estar\u00e1n el guatemalteco Arjona en el Estadio y el colombiano Camilo en el Antel Arena. Cinco d\u00edas m\u00e1s tarde, el 9, las que subir\u00e1n al escenario del Antel Arena ser\u00e1n las Ha*Ash, el d\u00fao pop mexicano que conforman las hermanas Ashley y Hannah. Ya hay entradas en Tickantel.\n\nLo mismo aplica para la banda argentina de cuarteto La K\u2019onga, que posterg\u00f3 un show anunciado para 2022 y finalmente estar\u00e1 en el Antel Arena el 16 de marzo. Hay localidades a partir de 1.100 pesos.\n\nEn marzo, pero el 26, el cantante espa\u00f1ol Macaco regresar\u00e1 a Montevideo con show en Sala del Museo (Redtickets). Su compatriota Sabina estar\u00e1 el 1 de abril en el Centenario.\n\n\n\nOtros que volver\u00e1n, aunque para tocar en La Trastienda el 22 de mayo, ser\u00e1n los m\u00fasicos de Snarky Puppy, prestigiosa banda de jazz y rock de Nueva York; entradas en Abitab.\n\n\n\nPor lo pronto, tambi\u00e9n se esperan artistas internacionales para la nueva edici\u00f3n del Cosqu\u00edn Rock, que ser\u00e1 el 21 y 22 de abril en la Rural del Prado. Y estar\u00e1 el retorno del rapero argentino Wos, que el 29 de abril llegar\u00e1 al Antel Arena y las entradas para verlo se ponen a la venta hoy a mediod\u00eda. La lista, est\u00e1 visto, reci\u00e9n empieza.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/agenda-musical-empieza-cargar-conoce-shows-confirmados.html",
    "titulo": "Los shows internacionales que se vienen en 2023: vuelve Wos, debuta LP y m\u00e1s anuncios",
    "subtitulo": "Camilo, Joaqu\u00edn Sabina, el d\u00fao Ha*Ash y la banda Snarky Puppy son parte de los artistas internacionales que llegar\u00e1n a Montevideo en 2023.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/05/29/6293a8c3d21fc.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 87,
    "nameFile": "files/2022/12/12/losshowsinternacionalesquesevienenen2023vuelvewosdebutalpymasanuncios.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl cantante espa\u00f1ol Pablo Albor\u00e1n baila m\u00e1s que nunca en La cuarta hoja, un disco optimista de la mano de muchos colaboradores muy j\u00f3venes como Aitana, la argentina Mar\u00eda Becerra o Ana Mena, con los que ha aprendido a desprenderse de \u201cprejuicios musicales\u201d y a entender que \u201cgrabar con autotune puede molar much\u00edsimo\u201d.\n\n\"La manera de escribir y consumir m\u00fasica cambi\u00f3 a una velocidad brutal durante la pandemia. Entonces me limit\u00e9 a ser un observador para ver qu\u00e9 estaba pasando, porque yo estoy acostumbrado a hacer proyectos y discos. Cuando volv\u00ed a escribir, entend\u00ed sus cosas buenas, como trabajar con artistas que no tienen nada que ver contigo y que no tener prejuicios es fundamental para aprender\", explic\u00f3 a EFE en una entrevista reciente.\n\nAlbor\u00e1n, malague\u00f1o y nacido en 1989, ha orquestado as\u00ed un disco con arreglos y hechuras m\u00e1s contempor\u00e1neos respecto a sus baladas m\u00e1s cl\u00e1sicas, y que es optimista desde su t\u00edtulo, que refiere a una cuarta hoja de tr\u00e9bol que representa \u201cla b\u00fasqueda de una actitud frente a lo que te depare el d\u00eda a d\u00eda, que es ver lo positivo en nuestras vidas y disfrutarlo\u201d.\n\n\"La pandemia a m\u00ed me cambi\u00f3 todo. Aunque tambi\u00e9n ha salido as\u00ed porque pude hacer una gira y prepararme para ella como nunca, volviendo a confiar en m\u00ed y en la m\u00fasica\u201d, cuenta sobre un \u00e1lbum que ha ido tejiendo en los escasos momentos muertos de su extensa gira por teatros, a la que puso remate hace apenas unos d\u00edas.\n\nSin descanso, fue el viernes 2 de diciembre cuando publica La cuarta hoja (Warner Music), su sexto trabajo de estudio y uno de los m\u00e1s breves de su carrera (11 temas, aunque asegura que no ha sido a conciencia) y, sin dudas, el m\u00e1s abierto a la colaboraci\u00f3n, siempre \u201cobedeciendo a impulsos\u201d.\n\n\"A Car\u00edn Le\u00f3n le escrib\u00eda por Instagram desde hac\u00eda tiempo y no me contestaba, porque llevaba tiempo queriendo hacer algo de regional mexicano. De repente, tras un concierto en el Palau de la M\u00fasica de Barcelona, vi que subi\u00f3 un story (de Instagram) entre el p\u00fablico y volv\u00ed a mandarle mensaje\u201d, comenta sobre el origen de \u201cViaje a ning\u00fan lado\u201d, una canci\u00f3n que \u201cpor la m\u00e9trica, el ritmo y la cadencia\u201d, le ped\u00eda ranchera.\n\nEn la n\u00f3mina de artistas que han arrimado el hombro tambi\u00e9n est\u00e1n la argentina Mar\u00eda Becerra (\u201dAmigos\u201d) o los espa\u00f1oles \u00c1lvaro de Luna (\u201cLlueve sobre mojado\u201d) y Leo Rizzi, junto al que coescribi\u00f3 \u201c4U\u201d.\n\nRizzi, figura ascendente en el pop iberoamericano, es la cuota uruguaya del disco: naci\u00f3 en Ibiza, pero lleg\u00f3 con cuatro a\u00f1os a Punta del Este -hijo de un uruguayo y una espa\u00f1ola-, y se qued\u00f3 hasta los 15. Toda su formaci\u00f3n fue charr\u00faa y esa influencia todav\u00eda la reconoce en su propia m\u00fasica.\n\n\u201cLo de Ana Mena fue por mi hermana, que es muy fan y me propuso que le mandara \u2018Ave de paso\u2019, porque justo en ese momento ella hab\u00eda sacado \u2018M\u00fasica ligera\u2019 y me llevaba a ese mismo tipo de canci\u00f3n\u201d, recuerda Albor\u00e1n.\n\nComo novedad, en temas como \u201cCarretera y manta\u201d o \u201cVoraces\u201d, es el propio artista el que asume completamente la faceta de productor. \u201cCuando uno sabe muy bien lo que quiere, aunque siempre es bueno delegar, no est\u00e1 mal intentar entender el lenguaje para comunicarte mejor\u201d, argumenta tras trabajar en otras canciones con profesionales como Paco Salazar o Josh Tampico. Tambi\u00e9n decidi\u00f3 presentar el \u00e1lbum, con amigos e invitados, en un concierto virtual a trav\u00e9s de TikTok Live. La gira de presentaci\u00f3n ya tiene fechas anunciadas para Espa\u00f1a, pero no a\u00fan para Am\u00e9rica Latina; la \u00faltima vez que Albor\u00e1n estuvo en Uruguay fue en febrero de 2020, justo antes de la pandemia, en Enjoy Punta del Este.\n\nEntre las letras de este disco, Albor\u00e1n habla por ejemplo de los amigos sanadores que siempre est\u00e1n para ayudar a resta\u00f1ar heridas y que, en su caso, nunca le han faltado pese a las complejidades de la fama.\n\n\u201cNunca me he sentido solo, pero es verdad que, cuando conoces a alguien que tiene un trabajo p\u00fablico, se forma una idea en tu cabeza sobre c\u00f3mo es, as\u00ed que a la persona conocida le toca hacer un poco m\u00e1s de esfuerzo para demostrar que no por esa condici\u00f3n es un imb\u00e9cil. A m\u00ed me pasaba al relacionarme con amigos de amigos, hasta que ha llegado un momento en el que he dicho: \u2018Mira, si me quieres conocer, bien, y si no, pues nada\u2019\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/pablo-alboran-prejuicios-musicales-autotune-uruguayo-nuevo-disco.html",
    "titulo": "Pablo Albor\u00e1n lanz\u00f3 su disco m\u00e1s bailable, menos prejuicioso y con presencia uruguaya",
    "subtitulo": "El cantante espa\u00f1ol lanz\u00f3 \"La cuarta hoja\", su nuevo disco; est\u00e1 lleno de invitados y tiene presencia uruguaya gracias al cantante Leo Rizzi.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/27/603aafed6b4a1.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 88,
    "nameFile": "files/2022/12/12/pabloalboranlanzosudiscomasbailablemenosprejuiciosoyconpresenciauruguaya.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nL-Gante viene de un fin de semana de much\u00edsima exposici\u00f3n. Adem\u00e1s de ser parte de una fiesta que termin\u00f3 con desmadre en Montevideo, aunque mucho despu\u00e9s de que \u00e9l hubiera abandonado el lugar, ha sido muy comentada su participaci\u00f3n en la nueva versi\u00f3n del Himno Argentino.\n\nLa canci\u00f3n emblema del pa\u00eds vecino dio a conocer una nueva lectura, que busca ser inclusiva e integra as\u00ed a artistas hombres y mujeres de estilos muy diversos, de la \u00f3pera al freestyle y del folclore a la cumbia.\n\nLa versi\u00f3n fue estrenada con un videoclip grabado en la Casa Rosada, y L-Gante \u2014el representante de los g\u00e9neros Cumbia 420 y RKT\u2014 tiene una participaci\u00f3n destacada.\n\nSu intervenci\u00f3n gener\u00f3 varios comentarios en redes sociales, y de algunos se hizo eco L-Gante en su cuenta de Instagram. Pero entre todos los que decidi\u00f3 republicar, hubo uno que llam\u00f3 particularmente la atenci\u00f3n y que pareci\u00f3 confirmar su relaci\u00f3n con Wanda Nara.\n\n\"Si L-Gante puede curtirse a Wanda Nara y cantar el Himno en la Casa Rosada... Todo es posible\", escribi\u00f3 una seguidora y reposte\u00f3 el cantante.\n\nAunque llevan meses envueltos en rumores, L-Gante y Wanda nunca blanquearon un romance. \u00c9l le ha manifestado p\u00fablicamente su cari\u00f1o y ella asegura, tras muchas idas y vueltas, haberse separado de Mauro Icardi. Es una historia que, de momento, no tiene fin.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/picante-mensaje-compartio-gante-confirma-relacion-wanda-nara.html",
    "titulo": "El picante mensaje que comparti\u00f3 L-Gante, \u00bfy confirma su relaci\u00f3n con Wanda Nara?",
    "subtitulo": "El cantante de cumbia, que el fin de semana actu\u00f3 en Uruguay y que cant\u00f3 el Himno Argentino en la Casa Blanca, comparti\u00f3 un mensaje en redes.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/04/633c354702fb8.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 89,
    "nameFile": "files/2022/12/12/elpicantemensajequecompartiolganteyconfirmasurelacionconwandanara.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nWanda Nara cumpli\u00f3 36 a\u00f1os y lo festej\u00f3 en un bar exclusivo de la ciudad de Buenos Aires con sus seres queridos, pero hubo dos ausencias que se hicieron notar. No hubo registro fotogr\u00e1fico del su marido Mauro Icardi, de quien ella afirma estar separada, ni tampoco de L-Gante, con quien se la vincul\u00f3 en el \u00faltimo tiempo. Pero lo que s\u00ed trascendi\u00f3 y sorprendi\u00f3 a sus seguidores fue su original torta de cumplea\u00f1os, fiel a su estilo.\n\nEn la celebraci\u00f3n estuvieron presentes Francesca e Isabella, las hijas que tiene con el futbolista de Galatasaray, as\u00ed como Valentino, Constantino y Benedicto, los tres ni\u00f1os que tuvo con Maxi L\u00f3pez. Seg\u00fan trascendi\u00f3, los chicos le dieron grandes ramos de flores a su madre para la ocasi\u00f3n.\n\nL-Gante, con quien la empresaria comparte una amistad que seg\u00fan los rumores podr\u00eda tratarse de un romance, tampoco se present\u00f3 en el lugar. Lo que ocurre es que el cantante este fin de semana estuvo haciendo una serie de presentaciones en Uruguay, entre ellas en el festival \"La China\" que termin\u00f3 en desmanes. De todos modos, ni siquiera salud\u00f3 a la medi\u00e1tica a trav\u00e9s de las redes sociales.\n\nEl s\u00e1bado pasado, Mauro lleg\u00f3 a la Argentina de Turqu\u00eda con los hijos mayores de Nara y se apareci\u00f3 en el festejo que Wanda le hab\u00eda realizado a Kennys Palacios, amigo y estilista personal de la empresaria. Frente a esta situaci\u00f3n, parece que despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n ella habr\u00eda optado volver al departamento que la familia posee en el Chateau Libertador para no tener que dormir bajo el mismo techo que el jugador.\n\nLuego de este episodio, en la semana, Nara insisti\u00f3 con que era un hecho su separaci\u00f3n de Icardi tras irrumpir en una entrevista que el cantante de cumbia 420 ofreci\u00f3 en Luzu TV. Se presume que podr\u00edan haber sido esos comentarios los que hicieron al futbolista cerrar su cuenta de Instagram y, aparentemente, optar por mantenerse alejado de las c\u00e1maras.\n\nLa medi\u00e1tica y varios de sus invitados subieron fotos y videos del gran festejo en sus redes sociales. Wanda luci\u00f3 un look especial para la ocasi\u00f3n: se la pudo ver vestida con un corset celeste y negro, y un pantal\u00f3n largo de lentejuelas.\n\nPero lo que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de muchos usuarios fue la torta de cumplea\u00f1os que eligi\u00f3 Nara para el festejo. No fue por el tama\u00f1o, sino por el detalle de la decoraci\u00f3n. Si se la mira en detalle, se puede ver que imita su vestidor, en blanco y negro, con un gran espejo y una estanter\u00eda llena de zapatos altos, tal como supo mostrar a\u00f1os atr\u00e1s cuando a\u00fan resid\u00eda en su casa de Mil\u00e1n, Italia. Adem\u00e1s, enfrente de la torta se encontraban un peque\u00f1o sill\u00f3n y bolsas de Prada y Dolce & Gabanna, dos marcas italianas que Nara es muy fan\u00e1tica.\n\n\n\nEs sabido que la medi\u00e1tica es una apasionada por la moda. Muchas veces mostr\u00f3 en su cuenta de Instagram su gran vestidor, donde colecciona ropa y accesorios de los dise\u00f1adores m\u00e1s importantes del mundo. Adem\u00e1s, en el \u00faltimo a\u00f1o lanz\u00f3 su propia marca de ropa, por la cual conoci\u00f3 a L-Gante. Ella lo invit\u00f3 a que participe de la campa\u00f1a publicitaria y ambos coincidieron en la sesi\u00f3n de fotos.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/wanda-nara-festejo-cumpleanos-sorprendio-original-torta.html",
    "titulo": "Wanda Nara festej\u00f3 su cumplea\u00f1os y sorprendi\u00f3 con una original torta",
    "subtitulo": "La medi\u00e1tica celebr\u00f3 en Buenos Aires sus 36 a\u00f1os. Del festejo no particip\u00f3 Mauro Icardi ni L-Gante.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/12/6397036e1e69f.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 90,
    "nameFile": "files/2022/12/12/wandanarafestejosucumplea\u00f1osysorprendioconunaoriginaltorta.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pasado jueves termin\u00f3 la segunda temporada del reality de asadores Fuego Sagrado, y la reconocida chef y jurado Luc\u00eda Soria, anunci\u00f3 que habr\u00e1 nueva temporada en 2023, compuesta por famosos.\n\nPara ocupar el espacio que dej\u00f3 esta competencia (jueves a las 21.15) que tambi\u00e9n tiene como jurados a Aldo Cauteruccio y Federico Desseno, Canal 12 estrenar\u00e1 la segunda temporada del exitoso formato El desaf\u00edo que conduce Roberto Leal.\n\nEl desaf\u00edo surge de las pruebas que hac\u00eda Pilar Rubio en El Hormiguero (lunes a viernes a las 22.30 en el canal Antena 3 en Nuevo Siglo, y tambi\u00e9n en el streaming NSNow). La esposa del futbolista Sergio Ramos hac\u00eda un desaf\u00edo en cada edici\u00f3n junto a los famosos invitados, y un d\u00eda decidieron convertirlo en un concurso independiente.\n\nCada semana ocho famosos tienen que superar retos, algunos sencillos, otros bastante complicados, para poder ganar.\n\nLos participantes de la primera temporada de \"El desaf\u00edo\". Foto: Difusi\u00f3n\n\nEl programa se convirti\u00f3 en un \u00e9xito de audiencia, y su primera temporada, se emiti\u00f3 por La Tele, finaliz\u00f3 con la victoria de la actriz Kira Mir\u00f3.\n\nEn estos nuevos episodios, los competidores son: el modelo y actor Juan Betancourt, el cantante Omar Montes, la presentadora y escritora Raquel S\u00e1nchez Silva, el torero Jesul\u00edn de Ubrique, la influencer Mar\u00eda Pombo, la actriz Norma Duval, la presentadora Lorena Castell y el humorista El Monaguillo.\n\nSantiago Segura y Juan del Val repiten sus roles como jurados, y suman a Pilar Rubio como la tercera integrante.\n\n\u201cElla ha pasado por todos los desaf\u00edos entonces nadie mejor para hablar desde la experiencia. Y ella es la que m\u00e1s sufre porque Santiago (Segura) y Juan (Del Val) pueden valorarlo, pero ella sabe lo que es entrenar durante semanas para conseguir ese reto, ha sabido lo que es ponerse frente a las c\u00e1maras con esa tensi\u00f3n\u201d, el dijo Leal a El Pa\u00eds ante el estreno de la primera temporada del concurso.\n\nUn programa \u00e1gil y divertido, donde los famosos se ponen a prueba regresa para entretener las noches de los jueves.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/tv/desafio-exito-espanol-regreso-pantalla-tele-detalles.html",
    "titulo": "\"El desaf\u00edo\", el \u00e9xito espa\u00f1ol est\u00e1 de regreso a la pantalla de La Tele: los detalles",
    "subtitulo": "El simp\u00e1tico Roberto Leal conduce este formato en el que ocho famosos espa\u00f1oles tienen que realizar complicadas pruebas para ganar",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/03/07/622682bed7f18.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 91,
    "nameFile": "files/2022/12/12/eldesafioelexitoespa\u00f1olestaderegresoalapantalladelatelelosdetalles.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nJames Cameron sab\u00eda la pregunta que realmente quer\u00eda hacer sobre su nueva secuela, Avatar: El camino del agua. \u00bfPor qu\u00e9 le tom\u00f3 tanto tiempo?\n\nEs una pregunta justa, ya que despu\u00e9s de que primera, estrenada en 2009, recaudara casi 3.000 millones de d\u00f3lares y se convirtiera en la pel\u00edcula m\u00e1s taquillera de todos los tiempos, un nuevo viaje al seductor mundo de Pandora tard\u00f3 en materializarse. Hollywood ha cambiado tanto desde entonces que a 20th Century Fox, el estudio que financi\u00f3 Avatar y el mega\u00e9xito de Cameron Titanic, lo compr\u00f3 Disney justo despu\u00e9s de que la secuela entrara en producci\u00f3n en 2017.\n\nEntonces, \u00bfpor qu\u00e9 tard\u00f3 tanto? En una videollamada reciente Cameron confes\u00f3 haber rechazado la pel\u00edcula durante algunos a\u00f1os mientras disfrutaba de su pasi\u00f3n por explorar las profundidades marinas. Construy\u00f3 un submarino dise\u00f1ado para llevarlo al fondo de la Fosa de las Marianas, el lugar m\u00e1s profundo del planeta.\n\n\u201cPens\u00e1bamos: \u2018Espero que sobreviva para hacer una nueva pel\u00edcula'\u201d, dijo Sigourney Weaver.\n\nY cuando Cameron convoc\u00f3 a los escritores para planear una segunda y una tercera pel\u00edcula, hab\u00eda dudas. \u201cTermin\u00e9 con m\u00e1s historia de la que esperaba\u201d, dijo. As\u00ed lo que iba a ser una trilog\u00eda abarca ahora cuatro pel\u00edculas m\u00e1s, que requirieron una cantidad considerable de preproducci\u00f3n: escribir esas nuevas pel\u00edculas tom\u00f3 cuatro a\u00f1os, y dise\u00f1ar sus diferentes biomas, culturas y vestuarios, otros cinco.\n\nAvatar: El camino del agua, que se estrena en cines este jueves, reconoce que ha pasado mucho tiempo desde la primera pel\u00edcula: ahora, el soldado convertido en libertador Jake Sully (Sam Worthington) y su gran amor, la alien\u00edgena de piel azul Neytiri (Zoe Salda\u00f1a), son padres de tres ni\u00f1os Na'vi, un ni\u00f1o humano que se convierte en parte de su camarilla y una Na'vi adolescente hu\u00e9rfana interpretada por Weaver, de 73 a\u00f1os, a trav\u00e9s de la magia de la captura de movimiento; no es el mismo personaje que Weaver interpret\u00f3 en la primera.\n\nAvatar: El camino del agua suma coprotagonistas como Kate Winslet, e incorpora varias secuencias de aguas profundas que requirieron que el elenco filmara bajo el agua mientras conten\u00eda la respiraci\u00f3n por minutos.\n\n\u2014No es f\u00e1cil continuar la pel\u00edcula m\u00e1s taquillera de la historia y usted lo hizo dos veces. \u00bfQu\u00e9 aprendi\u00f3 de lo que sigui\u00f3 a Titanic que aplic\u00f3 ahora?\n\nCameron: No puedes pensar en esos t\u00e9rminos. Si incorporo eso en cada decisi\u00f3n que tomo, ser\u00eda como decir \u201cOK, \u00bfel color que ir\u00e1 en la parte posterior de este Ilu marcar\u00e1 la diferencia de 10 millones brutos globales?\u201d Tengo que recordarme constantemente que esto es para disfrutar y divertirse sino estar\u00eda compitiendo conmigo mismo.\n\n\u2014\u00bfEs este un James Cameron m\u00e1s distendido?\n\nWorthington: Absolutamente.\n\n\u2014\u00bfCu\u00e1l fue la mayor diferencia entre hacer las dos pel\u00edculas?\n\nSalda\u00f1a: Fue mucho m\u00e1s desafiante. En la primera, yo era m\u00e1s joven y no ten\u00eda hijos. Y ahora tengo tres.\n\nCameron: Zoe y Sam ahora hacen de padres. En la primera, el personaje de Sam salta de su criatura voladora y esencialmente cambia el curso de la historia como resultado de este acto de fe loco y casi suicida. Y el personaje de Zoe salta de una rama y asume que habr\u00e1 hojas grandes y agradables que amortiguar\u00e1n su ca\u00edda. Pero cuando eres padre, no piensas as\u00ed. Entonces, para m\u00ed, como padre de cinco hijos, digo: \u201c\u00bfQu\u00e9 sucede cuando esos personajes maduran y se dan cuenta de que tienen una responsabilidad m\u00e1s all\u00e1 de su propia supervivencia?\u201d\n\n\u2014\u00bfTener hijos cambi\u00f3 la forma en que toma riesgos?\n\nCameron: S\u00ed, fui bastante salvaje en mi desperdiciada juventud, y hay muchos riesgos que no tomar\u00eda ahora. Veo algo de ese salvajismo en mis propios hijos, y hay historias que est\u00e1n embargadas hasta que cumplan cierta edad. Pero definitivamente cambia tu perspectiva tener hijos. Tambi\u00e9n quiero hacer lo que otras personas no est\u00e1n haciendo. Cuando veo estas pel\u00edculas grandes y espectaculares -te estoy mirando Marvel y DC- no importa la edad que tengan los personajes, todos act\u00faan como universitarios. Tienen relaciones, pero en realidad no las tienen. Nunca cuelgan las espuelas por culpa de sus hijos. Esos personajes no experimentan las cosas que realmente nos ponen a tierra y nos dan poder, amor y un prop\u00f3sito. Y esa no es la forma de hacer pel\u00edculas.\n\n\u2014Antes de que tuviera hijos, muchas de sus pel\u00edculas exploraron esa din\u00e1mica de los padres: Sarah Connor y su hijo, John, en Terminator 2 o Ripley y Newt en Aliens.\n\nCameron: Es una cuesti\u00f3n de qu\u00e9 le interesa a uno como escritor y director. Lo \u00fanico que aprend\u00ed es que tienes que tener algo en lo que los actores puedan asirse, algo que puedan aprovechar de su experiencia de vida. Sab\u00eda mientras lo escrib\u00eda que Sam y Zoe eran padres primerizos y que estas cosas resonar\u00edan para ellos, pero si est\u00e1s hablando con una audiencia joven, dejalos sentirse validados de que los ni\u00f1os en otro planeta, dentro de 200 a\u00f1os, pasan por la misma mierda que est\u00e1n pasando ellos.\n\n\u2014Sigourney, \u00bfc\u00f3mo reaccion\u00f3 cuando supo que interpretar\u00eda a una ni\u00f1a de 14 a\u00f1os malhumorada?\n\nWeaver: Cuando Jim finalmente tom\u00f3 la decisi\u00f3n, dijo: \u201cPuedes hacer esto porque eres muy inmadura. Nadie sabe esto excepto yo, pero s\u00e9 que dentro tuyo ten\u00e9s14 a\u00f1os\u201d. Jim tiene 16 \u00a1As\u00ed que no puede equivocarse! Pero fue incre\u00edblemente emocionante liberar a la ni\u00f1a de 14 a\u00f1os que llevo dentro y refinarla: tener 14 a\u00f1os no es tan divertido. Todos recordamos lo insoportable que puede ser y lo injustas que parecen las cosas. Si est\u00e1s interpretando a alguien tan sensible como una ni\u00f1a desarraigada de 14 a\u00f1os, hay un mundo all\u00ed.\n\n\u2014Aquaman y la pr\u00f3xima live action de La Sirenita tienen lugar bajo el agua, pero en realidad no sumergen a los actores. Avatar: El camino del agua s\u00ed, y los actores tuvieron que aprender a contener la respiraci\u00f3n para filmar secuencias subacu\u00e1ticas. \u00bfQu\u00e9 se gana al hacerlo de verdad?\n\nCameron: No s\u00e9, \u00bftal vez sea que se ve bien? \u00a1Vamos! Quieres que parezca que las personas est\u00e1n bajo el agua, por lo que deben estar bajo el agua. No es un salto gigantesco: si estuvieras haciendo un western, estar\u00edas aprendiendo a montar a caballo. Sab\u00eda que Sam era surfista, pero Sig, Zoe y los dem\u00e1s no eran personas orientadas al oc\u00e9ano. As\u00ed que fui muy espec\u00edfico sobre lo que se requerir\u00eda, y contratamos a los mejores especialistas en apnea del mundo para que hablaran sobre ello.\n\nSalda\u00f1a: El primer paso es fingir hasta que lo logres: le dices al jefe: \u201cS\u00ed, absolutamente, estoy muy emocionada\u201d, y luego es un completo horror. En el mejor de los casos, te ir\u00e1s con una nueva aptitud, pero estaba asustada. Vengo de generaciones de isle\u00f1os, y si eres de islas que han sido colonizadas, un gran porcentaje de la gente no sabe nadar. A trav\u00e9s del folclore, se te ense\u00f1a a amar el oc\u00e9ano como si fuera una diosa, pero le temes.\n\n-Cuando se trataba de contener la respiraci\u00f3n, \u00bfCu\u00e1les fueron sus mejores marcas personales?\n\nSalda\u00f1a: Soy muy competitiva, pero ten\u00edamos una actriz ganadora del Oscar en nuestro elenco que hizo siete minutos.\n\n\u2014\u00bfEra Kate Winslet?\n\nWeaver: S\u00ed. \u00a1Siete minutos!\n\n\u2014\u00bfTen\u00eda idea de que Kate Winslet era capaz de eso?\n\nCameron: No, y ella tampoco. Pero Kate es un demonio para la preparaci\u00f3n, por lo que se aferr\u00f3 al buceo libre como algo en lo que podr\u00eda construir su personaje. El personaje de Kate es alguien que creci\u00f3 bajo el agua como un Na'vi adaptada al oc\u00e9ano: son tan diferentes f\u00edsicamente de los Na'vi del bosque que casi los clasificar\u00edamos como una subespecie. As\u00ed que ten\u00eda que estar completamente tranquila bajo el agua. Era natural para ella.\n\nSalda\u00f1a: Llegu\u00e9 casi hasta los cinco minutos. \u00a1Eso es un gran logro, chicos!\n\nCameron: Cinco minutos es un mont\u00f3n. Sig hizo seis y medio.\n\nWeaver: \u00a1Para sorpresa del profesor! Hay que deshacerse del instinto de mam\u00edfero de decir: \u201cOh, mi cara est\u00e1 en el agua\u201d. As\u00ed que pasas varios minutos volviendo a poner tu cuerpo en ese elemento y dejando que los sentimientos de terrestre se disuelvan.\n\n\u2014Desde la primera pel\u00edcula, los problemas ambientales se han vuelto a\u00fan m\u00e1s urgentes. \u00bfC\u00f3mo habla de eso esta Avatar?\n\nCameron: En la primera pel\u00edcula, terminas con una sensaci\u00f3n de indignaci\u00f3n moral por la destrucci\u00f3n de un solo \u00e1rbol. Tenemos algo muy similar en El camino del agua, y por lo que hemos visto, las personas sienten la misma sensaci\u00f3n de indignaci\u00f3n moral. \u00bfSe traduce eso de alguna manera, cuando la gente sale del cine, en la forma en que piensan sobre el mundo, sobre la naturaleza, sobre nuestra responsabilidad con el medio ambiente? Tal vez. No lo s\u00e9. Eso est\u00e1 en la pel\u00edcula, pero de una manera muy org\u00e1nica como parte de la narraci\u00f3n. La advertencia est\u00e1 entre l\u00edneas.\n\nWeaver: Nos abriste los ojos en la primera, pero la segunda, al tratar sobre los oc\u00e9anos y teniendo una crisis con los oc\u00e9anos, siento que es mucho m\u00e1s transformadora. Si nuestro objetivo es convertirnos en parte de la campa\u00f1a de la Liga Mundial de Surf y proteger el 30% del oc\u00e9ano para 2030, realmente siento que esta pel\u00edcula avanzar\u00e1 en ese objetivo. Y se ve reforzada por el hecho de que el 3D te pondr\u00e1 en Pandora, en el agua.\n\n\u2014El primer Avatar fue un gran avance en lo que respecta al 3D. \u00bfQu\u00e9 opina de lo que pas\u00f3 con el formato?\n\nCameron: Creo que los estudios lo arruinaron. Solo para ahorrar el 20 % del costo de creaci\u00f3n del 3D, optaron por la posconversi\u00f3n en 3D, que lo saca de las manos del cineasta en el plat\u00f3 y lo pone en un proceso de posproducci\u00f3n. Creo que la nueva Avatar reavivar\u00e1 el inter\u00e9s por el 3D creado de forma nativa, que es lo que personalmente creo es la forma correcta de hacerlo. Hac\u00e9 3D o no hagas 3D, pero no intentes ponerlo despu\u00e9s para cobrar m\u00e1s cara la entrada.\n\nSalda\u00f1a: La cosa es: \u00bfquieres ganar mucho dinero o quieres hacer algo de lo que est\u00e9s realmente orgulloso que resista el paso del tiempo?\n\nCameron: \u00bfTengo que elegir?\n\n\u2014\u00bfSienten presi\u00f3n para replicar el \u00e9xito?\n\nCameron: Si hacemos algo de dinero con la dos y la tres, todo est\u00e1 planeado. Los guiones ya est\u00e1n escritos, todo est\u00e1 dise\u00f1ado. Solo falta agregar agua.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/cine/vivir-agua-filmar-3d-presion-exito-secretos-nueva-avatar.html",
    "titulo": "Vivir bajo el agua, filmar en 3D y la presi\u00f3n del \u00e9xito: los secretos de la nueva \"Avatar\"",
    "subtitulo": "El jueves se estrena \"Avatar: El camino del agua\" y su director James Cameron, y sus actores Sam Worthington, Zoe Salda\u00f1a y Sigourney Weaver cuentan c\u00f3mo fue la experiencia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/10/6394736c1e602.jpeg",
    "fecha": "12Diciembre2022",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 92,
    "nameFile": "files/2022/12/12/vivirbajoelaguafilmaren3dylapresiondelexitolossecretosdelanuevaavatar.html"
  }
]