[
  {
    "texto": "El presidente de la Rep\u00fablica Luis Lacalle Pou recibi\u00f3 este martes en la sede del Mercosur a los presidentes de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez; de Paraguay, Mario Abdo Ben\u00edtez; y el vicepresidente de Brasil, Hamilton Mourao, en representaci\u00f3n de Jair Bolsonaro. En esta cumbre Uruguay traspasar\u00e1 la presidencia pro t\u00e9mpore del bloque a Argentina, en medio de tensiones por las aspiraciones del gobierno de Lacalle Pou de flexibilizar y modernizar el Mercosur, en particular respecto a la posibilidad de que se celebren acuerdos individuales con terceros pa\u00edses.\n\nUruguay apuesta por la firma de un tratado de libre comercio con China \u2013sea con o sin los socios del Mercosur\u2013, as\u00ed como por el ingreso al Acuerdo Transpac\u00edfico, una aspiraci\u00f3n que se materializ\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas cuando el canciller Bustillo viaj\u00f3 a Nueva Zelanda \u2013pa\u00eds depositario del acuerdo\u2013 para entregar formalmente la carta de adhesi\u00f3n del gobierno uruguayo.\n\nCobertura en vivo",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/lacalle-pou-recibe-en-montevideo-a-presidentes-del-mercosur-y-a-vicepresidente-de-brasil-202212682537",
    "titulo": "EN VIVO Se cruzaron Lacalle Pou y Alberto Fern\u00e1ndez en Cumbre del Mercosur: \"Me invitaste a ser sincero as\u00ed que vamos a ser sinceros\"",
    "subtitulo": "Viajaron a Montevideo los presidentes de Argentina y Paraguay, mientras que en representaci\u00f3n de Jair Bolsonaro estar\u00e1 el vicepresidente Hamilton Mourao",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670343713313.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "files/envivosecruzaronlacallepouyalbertofernandezencumbredelmercosurmeinvitasteasersinceroasiquevamosasersinceros.html"
  },
  {
    "texto": "Hubo un nuevo sismo en Florida, despu\u00e9s del que afect\u00f3 al departamento en mayo de 2021 y el que tuvo lugar el domingo 27 de noviembre de este a\u00f1o. El intendente Guillermo L\u00f3pez explic\u00f3 que est\u00e1n investigando el fen\u00f3meno para conocer la intensidad.\n\nSeg\u00fan adelant\u00f3 a El Observador, la magnitud fue m\u00e1s leve que en los casos anteriores. De esta manera, podr\u00eda no tratarse de un evento natural, sino de algo antr\u00f3pico; por ejemplo, debido a la \"explotaci\u00f3n de alguna cantera\".\n\nEn cualquier caso, despu\u00e9s de los antecedentes en el departamento, L\u00f3pez cont\u00f3 que esperan que vuelva la investigadora del Instituto de Ciencias Geol\u00f3gicas de la Facultad de Ciencias, Leda S\u00e1nchez, que se encuentra en la Ant\u00e1rtida para realizar un \"estudio integral\".\n\nS\u00e1nchez vuelve de su viaje a mediados de mes. Aun as\u00ed, ella fue quien avis\u00f3 al intendente sobre el sismo, alrededor de las 21:00 horas de este lunes. Una persona se contact\u00f3 con la Facultad de Ciencias para notificar el temblor y con los instrumentos, los expertos confirmaron que se trataba de un sismo.\n\nLa ge\u00f3loga habl\u00f3 con Telemundo y explic\u00f3 que se registran eventos de esta naturaleza, porque \"la gente hoy est\u00e1 m\u00e1s atenta\". \"Eso nos permite revisar y ver si lo que la gente percibe es o no un sismo. No significa que est\u00e9 temblando m\u00e1s, solo que hoy podemos saber, registrar y calcular, gracias a la Red Sismol\u00f3gica Nacional, las caracter\u00edsticas de la sismicidad\u201d, indic\u00f3.\n\nSeg\u00fan S\u00e1nchez, este \u00faltimo sismo fue \u201cde baja magnitud\u201d y \u201clocalizado preliminarmente al este-sudeste de la ciudad de Florida\u201d.\n\nPor otro lado, se\u00f1al\u00f3 que los sismos en Uruguay \u201cson intracontinentales\u201d y \u201creactivaciones de fallas antiguas\u201d. \u201cAunque tambi\u00e9n tenemos sismicidad inducida por el hombre, como ejemplo la que ocurre en las cercan\u00edas de Rinc\u00f3n del Bonete. Y tambi\u00e9n registramos voladuras de canteras, algunas de ellas ilegales, otras legales, etc.\u201d, a\u00f1adi\u00f3 S\u00e1nchez.\n\nEl evento del s\u00e1bado 7 de mayo de 2021 tuvo una magnitud de 4,4 en la escala de Richter, y si bien sorprendi\u00f3 a la zona centronorte del departamento, no gener\u00f3 da\u00f1os estructurales.\n\nEl sismo de noviembre tuvo una magnitud de 3,9. En aquella ocasi\u00f3n, la comuna floridense tampoco report\u00f3 ning\u00fan tipo de da\u00f1o, aunque el intendente Guillermo L\u00f3pez convoc\u00f3 al Centro Coordinador de Emergencias Departamentales (Cecoed) en \u201ccar\u00e1cter de grave y urgente para tener una mirada integral del evento\u201d.\n\nPor su parte, S\u00e1nchez, afirm\u00f3 en aquella ocasi\u00f3n que \u201chay que poner m\u00e1s equipos en la zona\u201d, porque \u201ces inhumano\u201d el trabajo de procesar la informaci\u00f3n.\n\n\u201cEs hora de que el Estado se haga responsable y nos d\u00e9 una mano, una persona no puede estar trabajando sola y procesando veinte datos de estaciones, no tenemos recursos ni para comprar una ampliaci\u00f3n de software\", reclam\u00f3 la ge\u00f3loga.\n\nEn rueda de prensa el 28 de noviembre, el intendente L\u00f3pez hab\u00eda se\u00f1alado que estos eventos \"son poco predecibles a nivel internacional y desde mayo del a\u00f1o pasado hasta ahora s\u00ed preocupa\" que un nuevo temblor no pueda ocurrir \"en una zona de mayor vulnerabilidad donde haya que lamentar consecuencias\". Adem\u00e1s, el jerarca hab\u00eda adelantado que en 15 d\u00edas los expertos del tema volver\u00edan a Uruguay y ah\u00ed apostar\u00e1n por \"generar una metodolog\u00eda de trabajo para ver hacia adelante la posibilidad de entender mejor qu\u00e9 est\u00e1 pasando\".\n\nEste martes, en di\u00e1logo con El Observador, L\u00f3pez dijo que el Cecoed fue avisado, pero que desde la comuna esperar\u00e1n hasta el regreso de S\u00e1nchez para determinar si se designar\u00e1, o no, un protocolo teniendo en cuenta los antecedentes en Florida.\n\nTodav\u00eda no se tienen los datos de la magnitud del \u00faltimo sismo en la escala de Richter.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/hubo-un-nuevo-sismo-en-florida-investigan-si-fue-natural-o-por-actividad-humana--2022126125210",
    "titulo": "Hubo un nuevo\u00a0sismo en Florida: investigan si fue natural o por actividad humana\u00a0",
    "subtitulo": "En mayo de 2021 un sismo hab\u00eda afectado al departamento y luego, en noviembre de este a\u00f1o, volvi\u00f3 a suceder\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669653985452.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "files/hubounnuevosismoenfloridainvestigansifuenaturaloporactividadhumana.html"
  },
  {
    "texto": "El ciudadano ruso Roman Karpov se convirti\u00f3 este martes en el \u00fanico condenado por el caso que investiga la adulteraci\u00f3n de documentaci\u00f3n para obtener pasaportes uruguayos, en el que est\u00e1 involucrado el excustodio presidencial Alejandro Astesiano. Karpov relat\u00f3 todo lo sucedido a la fiscal\u00eda y lleg\u00f3 a un acuerdo abreviado, que termin\u00f3 con su condena a 19 meses de libertad vigilada.\n\nEn la audiencia que presenci\u00f3 El Observador, la fiscal Gloria Nicolini \u2013adscripta de la titular, Gabriela Fossati\u2013 relat\u00f3 que un ciudadano ruso ten\u00eda una deuda con Karpov, que tiene una empresa constructora en Mosc\u00fa, de 40 mil euros. Como no ten\u00eda c\u00f3mo devolverle el dinero, le ofreci\u00f3 como forma de pago un pasaporte uruguayo.\n\nLos beneficios que obtendr\u00eda a cambio era un camino m\u00e1s f\u00e1cil a visas para ingresar a Europa y Estados Unidos. El deudor lo contact\u00f3 con un jurista de San Petesburgo que le mostr\u00f3 en una computadora c\u00f3mo \"cientos de personas\" hab\u00edan obtenido el pasaporte uruguayo sin inconvenientes. El valor era de 80 mil a 100 mil euros, pero \u00e9l no deb\u00eda pagar nada, tan solo eximir a la persona que los puso en contacto de la deuda que hab\u00eda contra\u00eddo.\n\nPas\u00f3 un tiempo y al ver que no hab\u00eda novedades, Karpov insisti\u00f3. All\u00ed el jurista le dijo que su contacto en el consulado uruguayo \u2013refiri\u00e9ndose al exc\u00f3nsul St\u00e9fano Di Conza\u2013 hab\u00eda sido trasladado y que para concretar el tr\u00e1mite deb\u00eda viajar a Uruguay.\n\nKarpov lo hizo y fue detenido cuando concurri\u00f3 a la Direcci\u00f3n Nacional de Identificaci\u00f3n Civil con una partida de nacimiento adulterada. All\u00ed dec\u00eda ser hijo de un hombre uruguayo que muri\u00f3 en 1991 y cuya familia desminti\u00f3 que tuviera ning\u00fan vinculo con Karpov. Lo hizo acompa\u00f1ado de una joven ruso-uruguaya de 18 a\u00f1os, a quien le hab\u00eda pago 100 d\u00f3lares para que oficiara de traductora.\n\nSu detenci\u00f3n permiti\u00f3 llegar al gestor ruso Alexey Slivaev y al escribano \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez, tambi\u00e9n imputados en esta causa. A ra\u00edz de los mensajes con Fern\u00e1ndez, la fiscal\u00eda pudo vincular al excustodio Astesiano.\n\nKarpov asisti\u00f3 a la audiencia acompa\u00f1ado de su abogado, Gonzalo Zabaleta, y una traductora id\u00f3nea de ruso que le explic\u00f3 todo lo que suced\u00eda en audiencia. Adem\u00e1s de los 19 meses en los que deber\u00e1 presentarse en la seccional policial una vez por semana, deber\u00e1 cumplir un mes de tareas comunitarias.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cientos-de-personas-con-pasaportes-irregulares-y-el-costo-de-80-mil-euros-el-relato-del-ruso-condenado-por-el-caso-astesiano-202212613159",
    "titulo": "\"Cientos de personas\" con pasaportes irregulares y el costo de 80 mil euros: el relato del ruso condenado por el caso Astesiano",
    "subtitulo": "Karpov acept\u00f3 acceder a un pasaporte uruguayo irregular a cambio de eximir a una persona de una deuda de 40 mil d\u00f3lares",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/102022/1666361695158/-lcm1312-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "files/cientosdepersonasconpasaportesirregularesyelcostode80mileuroselrelatodelrusocondenadoporelcasoastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "El presidente de la Rep\u00fablica Luis Lacalle Pou y su par argentino, Alberto Fern\u00e1ndez, protagonizaron un debate en t\u00e9rminos futbol\u00edsticos en plena apertura de la Cumbre del Mercosur.\n\nCon la flexibilizaci\u00f3n del bloque regional como tema de fondo, el presidente argentino tom\u00f3 la palabra tras la apertura de Luis Lacalle Pou.\n\n\"A nosotros las unilaterales nos preocupan. Una de las condiciones en una sociedad es cumplir las reglas. Cuando jug\u00e1s al f\u00fatbol hay que respetarlas\", se\u00f1al\u00f3 Fern\u00e1ndez, quien agreg\u00f3 que \"el zaguero no puede agarrar la pelota con las manos\".\n\n\"Las reglas del Mercosur dicen que esos acuerdos deben tener otro mecanismos de tratamiento\", continu\u00f3, en alusi\u00f3n a la intenci\u00f3n de Uruguay de avanzar \u2013as\u00ed sea de forma individual y no con los socios del Mercosur\u2013 en un acuerdo de libre comercio con China, as\u00ed como de ingresar al Acuerdo Transpac\u00edfico.\n\n\"Vos dec\u00eds nadie quiere romper... Cuando en una sociedad las reglas se incumplen, alguien est\u00e1 rompiendo. Tenemos que respetarlas\", sostuvo Fern\u00e1ndez en directa alusi\u00f3n a Lacalle Pou, con quien se prometi\u00f3 tener un \"di\u00e1logo franco\".\n\nAl t\u00e9rmino de la intervenci\u00f3n del argentino, Lacalle Pou volvi\u00f3 a tomar la palabra, y continu\u00f3 su exposici\u00f3n en t\u00e9rminos futbol\u00edsticos. Fue entonces cuando volvi\u00f3 a salirse del protocolo y propuso para las pr\u00f3ximas cumbres un \"debate m\u00e1s libre\", para que as\u00ed fuera \"m\u00e1s entretenido\" el \"ida y vuelta\".\n\n\"Me gustar\u00eda ver el VAR de qui\u00e9n no ha cumplido las reglas en el Mercosur\", asegur\u00f3 el presidente uruguayo.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-debate-futbolero-por-la-interna-del-mercosur-lacalle-le-pidio-el-var-a-alberto-fernandez-2022126122751",
    "titulo": "El debate futbolero por la interna del Mercosur: Lacalle le pidi\u00f3 el VAR a Alberto Fern\u00e1ndez",
    "subtitulo": "El debate futbolero por la interna del Mercosur: Lacalle le pidi\u00f3 el VAR a Alberto Fern\u00e1ndez",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670340425871.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "files/eldebatefutboleroporlainternadelmercosurlacallelepidioelvaraalbertofernandez.html"
  },
  {
    "texto": "El subdirector de Polic\u00eda H\u00e9ctor Ferreira present\u00f3 su renuncia al cargo este martes en el medio de la investigaci\u00f3n de la fiscal Gabriela Fossati por el excustodio presidencial Alejandro Astesiano.\n\nFerreira es uno de los jerarcas policiales indagados en la investigaci\u00f3n por presunto tr\u00e1fico de influencias. En varios de los chats del celular de Astesiano intercambian mensajes y el excustodio le pide favores.\n\nViolencia dom\u00e9stica\n\nEn uno de los chats el exjefe de la custodia presidencial le pidi\u00f3 ayuda porque su hija sufr\u00eda violencia dom\u00e9stica, a lo que Ferreira le respondi\u00f3 que le pasara el n\u00famero de tel\u00e9fono del hombre \"para que Inteligencia le viche todo. Redes todo\".\n\n\"El novio me la est\u00e1 enloqueciendo [\u2026] anda armado, va salir requerido. La est\u00e1 hostigando\", afirm\u00f3 el excustodio en un chat del 1\u00ba de junio. En esa l\u00ednea, le consult\u00f3 a Ferreira por \"la posibilidad de conseguir a alguien\" que pase frente a su casa; \"solo si se puede. Si lo agarro yo lo mato a este hdp. Hoy andaba amenazando\", continu\u00f3 Astesiano.\n\n\"\u00bfQue hac\u00e9s, hermano? S\u00ed, tranqui... P\u00e1same la direcci\u00f3n\", le respondi\u00f3 el exjerarca policial.\n\nAstesiano le envi\u00f3 la direcci\u00f3n. \u201cYo me encargo\u201d, dijo Ferreira. El excustodio le envi\u00f3 una foto. \"\u00bfSon postas esas nenas?\", pregunt\u00f3 el entonces subjefe sobre lo que parecen ser armas. \"Se lo paso a Inteligencia que se lo coman en dos panes\", asegur\u00f3.\n\nFerreira le hab\u00eda dicho a Astesiano que Mario D'El\u00eda, director de la Jefatura de Polic\u00eda de Montevideo, llamar\u00eda a su hija para coordinar acciones. \"De verdad sos un grande me has dado terribles manos\", le contest\u00f3 Astesiano. A lo que Ferreira respondi\u00f3: \"Tranqui... Siempre he sido as\u00ed, hermano\".\n\nInsultos\n\nEn otra conversaci\u00f3n, Ferreira habl\u00f3 con Astesiano de una persona de apellido S\u00e1nchez como un \u201csorete\u201d, \u201csucio de mierda\u201d, una \u201clacra\u201d y un \u201creverendo HDP\u201d. En el Frente Amplio se interpret\u00f3 como que se hablaba del senador Alejandro S\u00e1nchez.\n\nSeg\u00fan los chats filtrados de la carpeta fiscal, el ahora exfuncionario le escribi\u00f3 el 24 de marzo a Astesiano: \"Mientras respiren no van a cambiar\".\n\nSobre esa menci\u00f3n, S\u00e1nchez repiti\u00f3 que \"en un gobierno serio no deber\u00eda durar m\u00e1s de 30 segundos en el cargo\".\n\n\"Es lamentable que el n\u00famero dos de la Polic\u00eda se refiera as\u00ed a la oposici\u00f3n pol\u00edtica\", dijo el legislador en rueda de prensa.\n\nFavores\n\nPor otra parte, la fiscal Fossati ley\u00f3 en una audiencia judicial de hace unas semanas algunas de las conversaciones entre Astesiano y Ferreira.\n\nEn una instancia el excustodio le ped\u00eda que le enviara m\u00f3viles policiales a un evento privado que hab\u00eda organizado. En otra, le solicitaba que le \"aguantara\" un cargo en la Escuela Policial a la hija de un compa\u00f1ero de Presidencia, a la que todav\u00eda le faltaba rendir un examen para ingresar.\n\nSobre estos aspectos, Fossati pidi\u00f3 informaci\u00f3n al Ministerio del Interior y la cartera le inform\u00f3 que no hubo conductas irregulares por parte de Ferreira.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/los-chats-de-astesiano-con-el-subdirector-de-policia-que-renuncio-2022126123627",
    "titulo": "Los chats de Astesiano con el subdirector de Polic\u00eda que renunci\u00f3",
    "subtitulo": "El ahora exsubdirector de la Polic\u00eda Nacional aparece en varios chats que est\u00e1n en poder de la Fiscal\u00eda que lo indaga por tr\u00e1fico de influencias",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/052019/1559163512892/_DSC0633.JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "files/loschatsdeastesianoconelsubdirectordepoliciaquerenuncio.html"
  },
  {
    "texto": "Este martes a los 65 a\u00f1os muri\u00f3 el actor, director, docente y dramaturgo uruguayo Omar Varela, una de las figuras destacadas del teatro nacional de las \u00faltimas d\u00e9cadas.\n\nEntre otras cosas, Varela fue uno de los fundadores de la ic\u00f3nica compa\u00f1\u00eda Italia Fausta, y director de la obra r\u00e9cord que se asocia a ese grupo, \u00bfQui\u00e9n le teme a Italia Fausta?, que estuvo en cartel durante m\u00e1s de una d\u00e9cada.\n\nNacido en Montevideo en 1957, Varela se form\u00f3 en la Escuela Multidisciplinaria de Arte Dram\u00e1tico (EMAD) y form\u00f3 parte del cuerpo estable de la Comedia Nacional, pero tambi\u00e9n tuvo un pasaje importante en televisi\u00f3n.\n\nEn Canal 12, por ejemplo, fue parte del jurado de algunos programas de talentos como Yo me llamo, uno de los \u00faltimos lugares en donde se lo pudo ver p\u00fablicamente. Tambi\u00e9n, en 2009, hab\u00eda formado parte de El casting de La Tele.\n\nVarela sufr\u00eda desde hacia varios a\u00f1os el mal de Parkinson, que lo alej\u00f3 poco a poco de los escenarios. \"Odio el Parkinson pero no me lo puedo sacar de encima\", hab\u00eda confesado en una entrevista con Cecilia Bonino en El Observador en 2015.\n\nAdem\u00e1s de su faceta activa en el mundo de la creaci\u00f3n cultural, Varela tambi\u00e9n fue directivo de AGADU durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os. La instituci\u00f3n, en ese sentido, lo despidi\u00f3 en su web y en sus redes con un mensaje: \"Omar form\u00f3 parte del Consejo Directivo de Agadu como prosecretario, vicepresidente y secretario general, destacamos su incansable trabajo para que la Sala Mario Benedetti fuera una realidad. Lamentamos profundamente la perdida de tan entra\u00f1able amigo, saludamos a su familia y allegados\".\n\nLa instituci\u00f3n no fue la \u00fanica que lo despidi\u00f3, y tras divulgarse la noticia de su muerte, fueron varios los que se manifestaron en sus redes sociales, incluida la vicepresidenta Beatriz Argim\u00f3n, que public\u00f3 un mensaje en Twitter en homenaje.\n\n\"As\u00ed voy a recordarte siempre, con tu sonrisa y humor permanente. Al genio del teatro nacional y defensor de todas las expresiones cultura, a mi amigo de tantas horas. Buena gira.QEPD entra\u00f1able Omar Varela\", escribi\u00f3 Argim\u00f3n.\n\nAs\u00ed voy a recordarte siempre, con tu sonrisa y humor permanente. Al genio del teatro nacional y defensor de todas las expresiones cultura, a mi amigo de tantas horas. Buena gira.QEPD entra\u00f1able Omar Varela pic.twitter.com/JS6IhzHEQ2 \u2014 Beatriz Argim\u00f3n (@beatrizargimon) December 6, 2022\n\nOtras personas vinculadas a la cultura, como Jaime Clara, Mart\u00edn Inthamouss\u00fa, Mariana Percovich, Diego Drexler, entre otros, tambi\u00e9n enviaron sus mensajes.\n\nHoy muches hemos perdido a un querido amigo y les uruguayes a un humorista y teatrero que supo entender a su sociedad con humor. Merec\u00edas descansar querido #OmarVarela Tu elegancia y tu Italia Fausta nos quedan por siempre #QEPD \u2014 Mariana Percovich \ud83c\uddfa\ud83c\uddfe\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\ud83c\udf08 (@PercoMariana) December 6, 2022\n\nFalleci\u00f3 Omar Varela.\n\nTristeza total.https://t.co/5sNVQ2O711 \u2014 Diego Drexler (@DiegoDrexler) December 6, 2022\n\nTristeza. Falleci\u00f3 Omar Varela (1957-2022) actor, director, profesor y dramaturgo, fundador de la compa\u00f1\u00eda teatral Italia Fausta. pic.twitter.com/zcXb6HWjPo \u2014 Jaime Clara (@jaimeclara) December 6, 2022",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/murio-omar-varela-figura-de-la-cultura-y-el-teatro-uruguayo-2022126115838",
    "titulo": "Muri\u00f3 Omar Varela, figura de la cultura y el teatro uruguayo",
    "subtitulo": "Era actor, director y dramaturgo ten\u00eda 65 a\u00f1os y fund\u00f3 la Italia Fausta, una de las compa\u00f1\u00edas teatrales de referencia en Uruguay",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670338590967.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "files/murioomarvarelafiguradelaculturayelteatrouruguayo.html"
  },
  {
    "texto": "El canciller Francisco Bustillo fue internado por una trombosis en una pierna \u2013que no reviste gravedad\u2013 y no podr\u00e1 participar en la Cumbre de Jefes de Estado del Mercosur y Estados Asociados que se celebra este martes en el Parque Hotel del Parque Rod\u00f3.\n\nDurante esta jornada el presidente Luis Lacalle Pou recibir\u00e1 a los mandatarios de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, y Paraguay, Mario Abdo Ben\u00edtez, adem\u00e1s del vicepresidente brasile\u00f1o Hamilton Mourao, en representaci\u00f3n de Jair Bolsonaro.\n\nLa complicaci\u00f3n de salud de Bustillo oblig\u00f3 a que la vicecanciller Carolina Ache estuviera en su representaci\u00f3n durante la cumbre.\n\nEl canciller s\u00ed particip\u00f3 en la primera jornada de este lunes, protagonizada por los encuentros entre los ministros del bloque regional; en esa instancia, asegur\u00f3 que el Mercosur \"estar\u00e1 condenado irremediablemente al fracaso, a la intrascendencia\" si no se permite discutir la flexibilizaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del bloque.\n\n\"Si no nos permitimos ni tan siquiera cuestionarnos el aqu\u00ed y el ahora, nuestro bloque estar\u00e1 condenado irremediablemente al fracaso, a la intrascendencia [\u2026] Somos lo que hemos querido ser, una zona de libre comercio imperfecta\", sostuvo Bustillo durante su alocuci\u00f3n.\n\nEn tal sentido, los pa\u00edses del bloque le plantearon a Bustillo \u2014como ya lo hab\u00edan hecho antes\u2014 que no acompa\u00f1an la decisi\u00f3n de Uruguay de abrirse al mundo. En concreto, el canciller argentino sentenci\u00f3 que si Uruguay firma con China deber\u00e1 elegir si permanece en el Mercosur.\n\nBustillo y Cafiero hab\u00edan conversado en la puerta del edificio del Mercosur: \"\u00bfVen\u00eds en son de paz?\", le pregunt\u00f3 el uruguayo al argentino, aprovechando la buena relaci\u00f3n entre ambos para intentar averiguar el tono que tendr\u00edan los intercambios venideros.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/bustillo-fue-internado-por-una-trombosis-y-se-pierde-la-cumbre-del-mercosur-2022126101158",
    "titulo": "Bustillo fue internado por una trombosis y se pierde la Cumbre del Mercosur",
    "subtitulo": "El canciller uruguayo particip\u00f3 este lunes en el primer d\u00eda de la cumbre, pero horas m\u00e1s tarde debi\u00f3 ser internado",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/102022/1666801496649/-die1162-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "files/bustillofueinternadoporunatrombosisysepierdelacumbredelmercosur.html"
  },
  {
    "texto": "Este martes por la ma\u00f1ana comenz\u00f3 la cumbre de presidentes del Mercosur, que se celebra en el Parque Hotel del Parque Rod\u00f3. El presidente uruguayo Luis Lacalle Pou recibi\u00f3 a sus pares de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, y Paraguay, Mario Abdo Ben\u00edtez, y al vicepresidente brasile\u00f1o Hamilton Mourao \u2013que vino en lugar del presidente Jair Bolsonaro\u2013 antes de comenzar su discurso inaugural.\n\nFuera del protocolo, antes de referirse a los temas de fondo que los convoca, el presidente de la Rep\u00fablica repar\u00f3 en la situaci\u00f3n de algunos pa\u00edses miembros del bloque, que \u2013a diferencia de Uruguay, que qued\u00f3 eliminado en fase de grupos\u2013 siguen en carrera en el Mundial de Qatar 2022.\n\n\"Desearles tanto a la Argentina y Brasil mucha suerte en las instancias que tienen por delante en el Mundial\", expres\u00f3 el presidente uruguayo y dirigi\u00f3 sus palabras a Fern\u00e1ndez y a Mourao.\n\nAntes, en la foto de protocolo, Lacalle hab\u00eda pasado otro mensaje futbolero, cuando le dijo a los fot\u00f3grafos: \"Saquen buenas fotos que ac\u00e1 est\u00e1 el campe\u00f3n del mundo\", lo que gener\u00f3 la risa de Alberto Fern\u00e1ndez.\n\n\u201cSaquen buenas fotos porque ac\u00e1 esta el campe\u00f3n del mundo\u201d dijo Lacalle Pou ( video tomado por el periodista Joaqu\u00edn de Le\u00f3n de canal cinco noticias) pic.twitter.com/mKkpFIo3W1 \u2014 leo sarro press (@leosarro) December 6, 2022\n\nArgentina y Brasil, adem\u00e1s, podr\u00edan enfrentarse en las semifinales del torneo, si es que ganan sus respectivos partidos en cuartos de final. La selecci\u00f3n argentina se enfrentar\u00e1 a Holanda este viernes a las 16 horas, y cuatro horas antes los brasile\u00f1os jugar\u00e1n contra Croacia.\n\nTras el mensaje \"fuera de protoclo\", Lacalle cedi\u00f3 la palabra a la vicecanciller Carolina Ache para que presente un informe sobre la presidencia pro t\u00e9mpore de Uruguay frente al bloque.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/lacalle-abrio-cumbre-del-mercosur-y-dejo-un-mensaje-sobre-el-mundial-de-qatar-2022-mira-que-dijo-202212612815",
    "titulo": "Lacalle abri\u00f3 Cumbre del Mercosur y dej\u00f3 un mensaje sobre el Mundial de Qatar 2022: \"Ac\u00e1 est\u00e1 el campe\u00f3n del mundo\"",
    "subtitulo": "Al tiempo que Uruguay qued\u00f3 afuera de la Copa del Mundo, otros socios del Mercosur siguen en carrera en esa competencia internacional y el tema no fue eludido por el presidente Lacalle Pou\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670337961074.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "files/lacalleabriocumbredelmercosurydejounmensajesobreelmundialdeqatar2022acaestaelcampeondelmundo.html"
  },
  {
    "texto": "Pedro Scremini, un experiente m\u00e9dico veterinario y ovejero, acostumbrado a denunciar los perjuicios que soportan los productores debido a ataques de perros, esta vez volvi\u00f3 a expresarse en un grupo de WhatsApp para hablar de otro ataque, pero con una particularidad: la agresi\u00f3n a animales productivos sucedi\u00f3 en su campo, es \u00e9l quien ahora padece por dificultades que son econ\u00f3micas, por la p\u00e9rdida de animales de alto valor y la correspondiente producci\u00f3n futura, pero tambi\u00e9n an\u00edmicas.\n\n\"Otra vez nos toc\u00f3, La Cordillera, Fraile Muerto, hace un mes 4 lanares mordidos, hoy 8 muertos, ovejas Merino Dohne de plantel y carneritos de venta, adem\u00e1s unos 10 muy lastimados, seguramente mueran todos\", lament\u00f3.\n\nA\u00f1adi\u00f3: \"Y lo peor, la incertidumbre, la impotencia de qu\u00e9 va a pasar esta noche, ma\u00f1ana o la semana que viene, \u00bfqu\u00e9 hacer?, \u00bfliquidar como muchos?, \u00bftirar una importante inversi\u00f3n en gen\u00e9tica, en dedicaci\u00f3n, abandonar algo que le dedicamos una vida?, \u00bfpasar varias noches y d\u00edas de guardia para ver si podemos agarrar a los perros?, \u00a1qu\u00e9 dif\u00edcil es!\".\n\n\"Mientras tanto, los que gobiernan y tienen la responsabilidad y el poder para encaminar c\u00f3mo se debe un tema de estos s\u00f3lo miran la calculadora de los votos, de hacer lo qu\u00e9 hay que hacer ni hablamos\", expres\u00f3.\n\nTras un ataque previo (este productor sufri\u00f3 varios durante los \u00faltimos a\u00f1os), Scremini dijo a El Observador: \u201cTe matan unas ovejas y eso es f\u00e1cil de cuantificar, un ataque son US$ 1.000, US$ 2.000 o m\u00e1s y eso es mucha plata para cualquiera, pero lo peor es el des\u00e1nimo y esa sensaci\u00f3n horrible de o\u00edr ladrar a un perro y que se te pongan los pelos de punta porque pens\u00e1s que de nuevo te toca\u201d.\n\nSobre la soluci\u00f3n a esta problem\u00e1tica, cont\u00f3: \u201cEs muy dif\u00edcil agarrarlos, es casi imposible aplicar el art\u00edculo 125 del C\u00f3digo Rural \u2013habilita al productor a matar a esos perros si los sorprende en su predio en pleno ataque\u2013; una vez un muchacho en invierno emponchado pas\u00f3 cuatro noches en medio de un monte y no pudo dar con los perros; el productor no deber\u00eda andar persiguiendo perros, deber\u00eda preocuparse solo de trabajar para mantener a la familia\u201d.\n\nEl comunicador Walter \"Serrano\" Abella opin\u00f3 sobre este nuevo ataque de perros a lanares:\n\nBuen d\u00eda Orientales ( de alguna manera tengo que saludar) ; 16 grados por Melo. Dan ganas de gritar , de ensuciar las boca con insultos, de zamarrear la conciencia de los responsables,de mostrarles el dolor en fotos si es que les duele . Tengo una honda sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n. pic.twitter.com/g53WkFKtPB \u2014 Serrano Abella (@SerranoAbella) December 6, 2022\n\n\"Seguimos solos, el mensaje es claro, \u00a1no somos importantes para nadie!\", concluy\u00f3 Scremini en el mensaje, adjuntando varias fotos de sus animales muertos y heridos.\n\nLos perros volvieron a ataque en La Cordillera.\n\nLos animales procuran escapar y terminan lejos de los potreros, muertos o heridos.\n\nVarios ovinos muertos y muchos heridos.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/perros-atacaron-y-el-productor-acusa-a-gobernantes-por-mirar-solo-la-calculadora-de-los-votos--202212611463",
    "titulo": "Perros atacaron y el productor acusa a gobernantes por mirar s\u00f3lo \"la calculadora de los votos\"",
    "subtitulo": "A Pedro Scremini, veterinario y ovejero, acostumbrado a denunciar los perjuicios que soportan los productores debido a ataques de perros, esta vez le toc\u00f3 contar que la agresi\u00f3n sucedi\u00f3 en su campo",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670335927921.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "files/perrosatacaronyelproductoracusaagobernantespormirarsololacalculadoradelosvotos.html"
  },
  {
    "texto": "A los 42 minutos se salv\u00f3 Espa\u00f1a. Tras un enganche y un centro de Boufal en el \u00e1rea, cabece\u00f3 Aguerd muy cerca del arco.\n\nMarruecos arriesga en la salida de bal\u00f3n y comienzan a llegar sus primeros errores.\n\nPartido parejo en los primeros 15 minutos. Marruecos se refugia muy bien en su cancha y controla los movimientos de Espa\u00f1a. Un tiro libre marroqu\u00ed y una mala salida del golero Bono, fueron las ocasiones generadas en este lapso por cada una de las selecciones\n\nPrevia\n\nLuis Enrique deja en el banco al delantero \u00c1lvaro Morata y pone por primera vez a Marcos Llorente en el lateral derecho como grandes novedades del once inicial de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola este martes por los octavos de final del Mundial Qatar 2022 ante Marruecos.\n\nPor su parte, Marruecos introdujo un cambio en su once titular con respecto a su \u00faltimo partido, la victoria 2-1 sobre Canad\u00e1 en el cierre de su grupo.\n\nEsa modificaci\u00f3n se da en el centro del campo, donde Selim Amallah, que hab\u00eda entrado como suplente en el minuto 65 ante los canadienses, es ahora de la partida, en lugar de Abdelhamid Sabiri.\n\nEl resto de hombres del equipo de Walid Regragui son los esperados, con las principales figuras comenzando el encuentro en el Education City Stadium de Doha.\n\nAlineaciones\n\nEspa\u00f1a: Unai Sim\u00f3n - Marcos Llorente, Laporte, Rodri, Jordi Alba - Sergio Busquets (cap), Pedri, Gavi - Ferran Torres, Dani Olmo y Marco Asensio. DT: Luis Enrique Mart\u00ednez\n\nMarruecos: Yassine Bounou - Achraf Hakimi, Naif Aguerd, Romain Saiss, Noussair Mazraoui - Azzedine Ounahi, Sofyan Amrabat, Selim Amallah - Hakim Ziyech, Youssef En-Nesyri y Sofiane Boufal. DT: Walid Regragui\n\n\u00c1rbitro: Fernando Rapallini (ARG)",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/en-vivo-espana-vs-marruecos-por-el-mundial-qatar-2022-por-un-lugar-en-cuartos-de-final-2022126112839",
    "titulo": "EN VIVO Espa\u00f1a vs Marruecos por el Mundial Qatar 2022: por un lugar en cuartos de final",
    "subtitulo": "Espa\u00f1a y Marruecos se enfrentan desde la hora 12:00 por los octavos de final del Mundial Qatar 2022",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670339954893/87769a3b676fa2e52bf303322c8836b5465c4faaw-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "files/envivoespa\u00f1avsmarruecosporelmundialqatar2022porunlugarencuartosdefinal.html"
  },
  {
    "texto": "Los futbolistas de la selecci\u00f3n uruguaya viajaron a distintos lugares despu\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n uruguaya del Mundial Qatar 2022.\n\nFederico Valverde y Giorgian de Arrascaeta se fueron de vacaciones, Ronald Araujo ya entrena en Barcelona, Edinson Cavani regres\u00f3 a Valencia, Manuel Ugarte est\u00e1 a la orden de su entrenador en Sporting Lisboa para un partido por la Copa de Portugal y Lucas Torreira viaj\u00f3 a Fray Bentos.\n\nEl volante del Galatasaray, que no tuvo minutos en Qatar, particip\u00f3 de un entrenamiento de la Instituci\u00f3n Atl\u00e9tico 18 de Julio, el club del que es hincha y cuyo padre fue presidente.\n\nEl futbolista de la selecci\u00f3n aparece junto a otros jugadores del 18 de Julio en una foto publicada en Instagram con el mensaje: \"Chivi\u00f3 la banda en el informal\".\n\nLucas entren\u00f3 en 18 de Julio\n\nLuego de las vacaciones Torreira tiene que regresar a Estambul, aunque su continuidad en el equipo turco depende de una reuni\u00f3n que mantendr\u00e1 con la c\u00fapula directriz del club, inform\u00f3 el sitio turco webaslan.com.\n\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n, el representante del jugador, Pablo Bentancur, reclam\u00f3 ante la FIFA la cantidad de \u20ac 300.000 por el pase y adem\u00e1s expres\u00f3 a los medios que Torreira quiere regresar a Italia.\n\nGalatasaray pag\u00f3 \u20ac 6 millones al Arsenal por la transferencia en agosto pasado y Torreira jug\u00f3 12 partidos en el equipo. Su contrato esta hasta 2026.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/lucas-torreira-del-mundial-qatar-2022-a-jugar-al-futbol-con-amigos-en-fray-bentos-202212613843",
    "titulo": "Lucas Torreira, del Mundial Qatar 2022 a jugar al f\u00fatbol con amigos en Fray Bentos",
    "subtitulo": "El volante de la selecci\u00f3n uruguaya pas\u00f3 de jugar el Mundial a hacerlo Fray Bentos",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670342657289/torreira-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "files/lucastorreiradelmundialqatar2022ajugaralfutbolconamigosenfraybentos.html"
  },
  {
    "texto": "Si algo est\u00e1 claro en la casa de Gran Hermano es que todos est\u00e1n all\u00ed por \u2013adem\u00e1s de la exposici\u00f3n\u2013 el dinero: el premio que recibe el participante que viva m\u00e1s tiempo en la casa es de $15 millones. \u00bfPero cu\u00e1nto cobran por estar encerrados y grabados por 65 c\u00e1maras durante 24 horas al d\u00eda?\n\nLa duda fue esclarecida en las \u00faltimas horas por Tom\u00e1s Holder, el primer participante que fue eliminado del programa, que en una entrevista junto a Martina Stewart Usher y Lucila \"La Tora\" Villar con Mariano de la Canal \u2013conocido como el \"Fan de Wanda\"\u2013 dijo cu\u00e1nto dinero cobran por semana los concursantes y gener\u00f3 pol\u00e9mica en las redes.\n\nCanal de YouTube de Gran Hermano\n\n\u201cEstaban todos especulando. Algunos dijeron que ganaban $190.000 por mes y otros dijeron que era por semana. La gente quiere saber, entonces les pregunto: \u00bfCu\u00e1nto les pagan por estar encerrados?\u201d, pregunt\u00f3 el entrevistador. R\u00e1pidamente el exconcursante le respondi\u00f3 que son \u201c$25.000 por semana\u201d.\n\nCu\u00e1nto les paga gran hermano por semana ? Ac\u00e1 la respuesta #gh22 #gh2022 pic.twitter.com/XZzFZ1npEN \u2014 MARIANO DE LA CANAL (@marianocanalok) December 4, 2022\n\nLa cifra gener\u00f3 cr\u00edticas y suspicacias. Algunos usuarios en las redes sociales directamente expresaron que no cre\u00edan en la veracidad de la revelaci\u00f3n de Holder, otros se mostraron en contra de la cifra que dijo que le pagaban a los participantes por considerarla insuficiente y algunos twitteros aseguraron que \"viven de arriba\" en la casa m\u00e1s famosa de Argentina.\n\nHasta el momento ya quedaron fuera del show Tom\u00e1s Holder, Martina Stewart Usher, Mora Jabornisky, Juan Reverdito, Lucila la Tora Villar, Juliana Tini D\u00edaz y Mar\u00eda Laura \"Cata\" \u00c1lvarez.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/se-revelo-la-gran-incognita-de-gran-hermano-cuanto-cobran-los-participantes-de-la-casa--2022126122529",
    "titulo": "Se revel\u00f3 la gran inc\u00f3gnita de Gran Hermano: \u00bfcu\u00e1nto cobran los participantes de la casa?",
    "subtitulo": "Tom\u00e1s Holder revel\u00f3 una de las grandes dudas sobre los participantes de Gran Hermano",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/102022/1666609669668.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "files/serevelolagranincognitadegranhermanocuantocobranlosparticipantesdelacasa.html"
  },
  {
    "texto": "La Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF) prepara la defensa del expediente disciplinario que FIFA le abri\u00f3 como consecuencia de los episodios violentos y cantos discriminatorios que ocurrieron durante y despu\u00e9s del partido de la tercera fecha del Grupo H del Mundial Qatar 2022 entre Uruguay y Ghana.\n\nComo inform\u00f3 Refer\u00ed, la defensa de la AUF est\u00e1 a cargo del abogado argentino y especialista en derecho deportivo Ariel Reck, quien ya actu\u00f3 para la Asociaci\u00f3n en otras situaciones.\n\nUno de los temas por los que debe responder Uruguay es por c\u00e1nticos discriminatorios de sus hinchas durante el encuentro ante los africanos.\n\nLos c\u00e1nticos, que quedaron registrados en videos por FIFA y forman parte del expediente, incluye a algunos parciales celestes entonando durante el partido una canci\u00f3n que dice: \"A estos putos les tenemos que ganar\".\n\nEsta denuncia, que fue la \u00fanica que recibi\u00f3 la AUF como organizaci\u00f3n, y las que recaen en los jugadores, est\u00e1n documentadas en video y sobre este material el abogado prepara la defensa.\n\n\u00bfCu\u00e1les son las denuncias de FIFA contra Gim\u00e9nez, God\u00edn, Muslera y Cavani?\n\nJosema Gim\u00e9nez le peg\u00f3 un codazo al director de competiciones de FIFA cuando se retiraba hacia el vestuario.\n\nAdem\u00e1s, al ver que lo estaban grabando, el defensa de Atl\u00e9tico de Madrid lo insult\u00f3 durante algunos segundos.\n\nFernando Muslera, en su af\u00e1n de protestar, empuj\u00f3 a uno de los \u00e1rbitros asistentes.\n\nPor la misma situaci\u00f3n de Muslera fueron denunciados Diego God\u00edn y Edinson Cavani.\n\nTambi\u00e9n se incluy\u00f3 en el expediente que cuando el Matador se retiraba hacia el vestuario, tir\u00f3 el monitor del VAR.\n\nLa AUF debe responder por la conducta de sus jugadores y su hinchas se expone a duras sanciones econ\u00f3micas y los jugadores a suspensi\u00f3n de hasta 15 partidos.\n\nEl abogado tiene 10 d\u00edas para hacer los descargos y luego la FIFA se expedir\u00e1 sobre la sanci\u00f3n.\n\nSi la AUF no queda conforme con el fallo puede recurrir al TAS (Tribunal de Arbitraje Superior, con sede en Suiza).",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/expediente-de-fifa-en-el-mundial-qatar-2022-uruguay-debe-responder-por-canticos-discriminatorios-2022126132953",
    "titulo": "Expediente de FIFA en el Mundial Qatar 2022: Uruguay debe responder por c\u00e1nticos discriminatorios",
    "subtitulo": "La Asociaci\u00f3n tiene 10 d\u00edas para realizar sus descargos al expediente que le abri\u00f3 FIFA",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670001671901/01a3eeec48ffb2ff027d59aced8c4378e4474950-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "files/expedientedefifaenelmundialqatar2022uruguaydeberesponderporcanticosdiscriminatorios.html"
  },
  {
    "texto": "06 de diciembre de 2022 a las 11:18\n\nArgentina y Holanda se enfrentan por los cuartos de final del Mundial Qatar 2022, en un partido que definir\u00e1 qui\u00e9n enfrentar\u00e1 en las semifinales del torneo al ganador del encuentro entre Brasil y Croacia.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cuando-juegan-argentina-paises-bajos-por-el-mundial-qatar-2022-2022126111820",
    "titulo": "Cu\u00e1ndo juegan Argentina-Holanda por el Mundial Qatar 2022",
    "subtitulo": "En octavos de final Argentina elimin\u00f3 a Australia y Holanda\u00a0a Estados Unidos",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670100931171/1cf5082260917920ab230453b0def364fa2f97faw-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "files/cuandojueganargentinaholandaporelmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "El golero uruguayo Sebasti\u00e1n Sosa lleg\u00f3 este lunes a M\u00e9xico para firmar contrato con Pumas luego de la eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n uruguaya en la fase de grupos del Mundial Qatar 2022.\n\nSosa, de 36 a\u00f1os, fue el tercer arquero de Uruguay en Qatar y no tuvo minutos en la Copa del Mundo.\n\n\"No se hab\u00eda hecho oficial (el pase) y a trav\u00e9s de las redes me hicieron llegar el cari\u00f1o y eso es reconfortante\", dijo Sosa apenas lleg\u00f3 al DF mexicano.\n\n\ud83d\udea8 PUMAS \ud83d\udea8@sebauruguayo1 ya est\u00e1 en Mexico y estas fueron sus primeras palabras como portero de @PumasMX\n\n\n\nHoy firmar\u00e1 contrato y estar\u00e1 a disposici\u00f3n de Rafael Puente #Pumas @TUDNMEX pic.twitter.com/J41tSmKlAc \u2014 Rodrigo Celorio (@rocelorio) December 5, 2022\n\nEl \u00faltimo club de Sosa fue Independiente de Argentina. En un anterior pasaje por el f\u00fatbol azteca defendi\u00f3 a Pachuca, Mineros de Zacatecas, Morelia y Mazatl\u00e1n.\n\nEn Pumas ser\u00e1 compa\u00f1ero del brasile\u00f1o Dani Alves, quien se encuentra en Qatar con su selecci\u00f3n.\n\nEl 17 de noviembre, apenas llegada la selecci\u00f3n uruguaya a Abu Dabi (etapa previa a Qatar), Sosa se enter\u00f3 del fallecimiento de su mam\u00e1 y viaj\u00f3 a Montevideo para acompa\u00f1ar a la familia. Luego de unos d\u00edas retorn\u00f3 a Qatar para unirse al plantel celeste.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/las-primeras-palabras-de-sebastian-sosa-como-golero-de-pumas-tras-el-mundial-qatar-2022-2022126104535",
    "titulo": "Las primeras palabras de Sebasti\u00e1n Sosa como golero de Pumas tras el Mundial Qatar 2022",
    "subtitulo": "El golero uruguayo ser\u00e1 compa\u00f1ero en Pumas del lateral brasile\u00f1o Danil Alves",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670334298627/seba-sosa-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "files/lasprimeraspalabrasdesebastiansosacomogolerodepumastraselmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "La comisi\u00f3n de expertos en seguridad social del Frente Amplio entreg\u00f3 este lunes a la Mesa Pol\u00edtica un listado de los art\u00edculos de la reforma jubilatoria del gobierno que se podr\u00edan votar favorablemente. El grupo conducido por el exministro de Trabajo, Ernesto Murro, la economista Jimena Pardo y el abogado Jos\u00e9 Luis Baumgartner sostuvo que en sus 15 a\u00f1os de gobierno hicieron \"reformas, y en muchas, sin los votos de parlamentarios de la actual coalici\u00f3n\".\n\nEn el informe de este lunes, al que accedi\u00f3 El Observador, el grupo reivindic\u00f3 haber trabajado \"colectiva, seria e intensamente, con aportes y documentos\", y record\u00f3 que el Plenario Nacional de la semana pasada mandat\u00f3 a las bancadas de la oposici\u00f3n a resolver las votaciones \"en unidad de acci\u00f3n\". La coalici\u00f3n de izquierda hab\u00eda determinado que \u201cno votar\u00e1 ning\u00fan art\u00edculo que redunde en una limitaci\u00f3n, supresi\u00f3n o retroceso, de alg\u00fan derecho vigente para los colectivos y personas vinculadas a la seguridad social\", salvo los referidos a \"privilegios\" como en la Caja Militar.\n\nLos expertos apuntaron que el proyecto del gobierno \"constituye un todo\", por lo que a diferencia de la Ley de Urgente Consideraci\u00f3n (LUC) \u2013que a su entender \"conten\u00eda una veintena de leyes\" y era \"pasible de ser separada en partes\"\u2013 \"no es sencillo escindir o considerar algunos art\u00edculos para su abordaje por separado\".\n\nMurro, Pardo y Baumgartner enlistaron 20 art\u00edculos o literales \u2013de los 307 art\u00edculos que componen el proyecto de ley\u2013 que podr\u00edan contar con el apoyo de diputados y senadores frentistas. Adem\u00e1s detallaron otras 28 disposiciones que requerir\u00edan de mayor an\u00e1lisis.\n\nPor un lado pusieron la lupa en los art\u00edculos referidos al financiamiento del BPS (art. 243) as\u00ed como aquellos sobre compensaci\u00f3n por exoneraciones y aportes rurales (arts. 245 y 246). En ese cap\u00edtulo se incluye tambi\u00e9n el art\u00edculo 248 sobre el no pago a DGI por transferir siete puntos de IVA al BPS. \"Estas medidas mejoran la presentaci\u00f3n de la situaci\u00f3n financiera del BPS\", sostuvieron, aunque recomendaron votar en contra del inciso nueve del 243, sobre la asistencia financiera del Estado, que no debe depender de autorizaci\u00f3n legal.\n\nCamilo dos Santos\n\nEl presidente Luis Lacalle Pou present\u00f3 el proyecto en la sede del Frente Amplio\n\nLos tres expertos sugirieron votar el art\u00edculo 18, para aplicar en algunos casos durante el per\u00edodo de transici\u00f3n el c\u00e1lculo integral por el nuevo Sistema Previsional Com\u00fan si resulta m\u00e1s beneficioso para la persona. Apuntaron tambi\u00e9n al literal 2B del art\u00edculo 40, sobre la posibilidad de acceder a cobrar renta vitalicia generada por ahorro individual en AFAP en caso de 60 a\u00f1os de edad y carecer de cobertura de seguridad social.\n\nEn esa lista incluyeron al 44 y el 46: el primero de ellos refiere a la mejora en aumentar a dos a\u00f1os de trabajo el reconocimiento por hijo con discapacidad severa para madres trabajadoras y su extensi\u00f3n limitada a otras cajas. Murro record\u00f3 en rueda de prensa que ese instrumento ya estaba en una ley del primer gobierno del Frente Amplio. El segundo refiere a la exclusi\u00f3n de per\u00edodos cercanos a la maternidad para la mejora del c\u00e1lculo del monto jubilatorio de las mujeres.\n\nEl literal B del art\u00edculo 62 tambi\u00e9n contar\u00eda con el benepl\u00e1cito de la oposici\u00f3n, para ampliar a 23 a\u00f1os la pensi\u00f3n de hijos solteros en caso de realizaci\u00f3n de estudios terciarios. Sobre el art\u00edculo 72 destacan que pueda reiniciarse la pensi\u00f3n de sobrevivencia a la que inicialmente no se tuvo derecho por no cumplir con los requisitos econ\u00f3micos, una posici\u00f3n que hab\u00eda sido recogida por jurisprudencia del Tribunal de lo Contencioso Administrativo.\n\nEl FA apoyar\u00eda los art\u00edculos 197 y 198 respecto a ingresos de las personas que cobran pensiones por invalidez. La oposici\u00f3n ve con optimismo los art\u00edculos 202, 203, 208, 209 y 210 sobre los ingresos por vejez e invalidez. Los expertos s\u00ed recomendaron votar en contra del requisito de tener tres a\u00f1os de historia laboral para acceder a la partida adicional a las pensiones no contributivas por vejez e invalidez.\n\nPor \u00faltimo, los tres expertos recomiendan apoyar el art\u00edculo 311 sobre el retiro militar obligatorio mediante suba de edades y acotando ese tipo de retiro a personal del cuerpo de Comando y del cuerpo Combatiente \u2013el FA s\u00ed reclama que la transici\u00f3n del subsistema militar \"debe ser m\u00e1s r\u00e1pida, profundizando lo que se pudo avanzar solo con votos del FA en la reforma de 2018\"\u2013; el 323 sobre la inclusi\u00f3n en seguridad social y salud de becarios en posgrados de la ANII y la Udelar y el 327 sobre un imprescindible informe t\u00e9cnico de los servicios del BPS para el caso de controversias respecto a trabajadores con fibromialgia.\n\nLos expertos consideraron entre los art\u00edculos que precisan mayor an\u00e1lisis a los referidos a acumular servicios entre distintas cajas, a la compatibilidad entre jubilaci\u00f3n y actividad remunerada, y aquellos sobre cambios legales al r\u00e9gimen del personal de embajadas, consulados y similares.\n\nEl Frente Amplio mantiene su cuestionamiento central al aumento de la edad jubilatoria \"al barrer\" \u2013pasando el tope 60 a\u00f1os a 65\u2013 y al hecho de que solo se retoquen los egresos del sistema, sin grandes ajustes al financiamiento. \"Solo el 45% de los hombres y el 55% de las mujeres llega a juntar los 30 a\u00f1os de aporte a los 65. O sea que la mitad de la gente no llega, y eso es peor entre los m\u00e1s pobres, los precarios, trabajadoras dom\u00e9sticas, gente de la changa. Es una realidad de estudios en manos del gobierno que fueron presentados en comisi\u00f3n de expertos\", critic\u00f3 Murro en di\u00e1logo con El Observador.\n\nEl exministro de Trabajo cuestion\u00f3 las reformas del gobierno en torno a \"cosas que no son la realidad del Uruguay, la que vive la gente\". Entre ellas mencion\u00f3 la evoluci\u00f3n de egresos proyectada a largo plazo por el BPS, pasando del 9,6% del PBI a 8,4% una vez que rijan los cambios. \"Si los egresos van a ser menores, va a haber menos gente jubilada o con pensiones, y la gente va a cobrar menos. No lo decimos nosotros, lo dice el propio gobierno\", concluy\u00f3.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/que-articulos-recomiendan-votar-de-la-reforma-jubilatoria-los-expertos-del-fa--2022126124027",
    "titulo": "Seguridad Social: qu\u00e9 art\u00edculos recomiendan votar los expertos del FA",
    "subtitulo": "La comisi\u00f3n de expertos en seguridad social del Frente Amplio entreg\u00f3 este lunes a la Mesa Pol\u00edtica un listado de los art\u00edculos de la reforma jubilatoria del gobierno que se podr\u00edan votar favorablemente",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122019/1576609891973/_CDS2622.JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "files/seguridadsocialquearticulosrecomiendanvotarlosexpertosdelfa.html"
  },
  {
    "texto": "La fiscal del caso de explotaci\u00f3n sexual en una whisker\u00eda del pueblo Centenario en Durazno, Alicia Ghione, explic\u00f3 por qu\u00e9 se imput\u00f3 al propietario del local, despu\u00e9s de que el abogado del hombre alegara que las mujeres que trabajaban en el local nocturno lo hac\u00edan voluntariamente y sin beneficios \u201cpor lo que la chica arreglaba con el cliente\u201d.\n\nGhione dijo a El Observador que el imputado de 44 a\u00f1os \"claramente les cobraba por cliente y por el tiempo\". Adem\u00e1s, \"multaba\" a las mujeres si se iban de la whisker\u00eda con el cliente e incluso les cerraba las puertas de las habitaciones del local para que no se pudieran marchar.\n\nEl jueves 1 de diciembre, el departamento de Investigaci\u00f3n de Delitos Especiales allan\u00f3 el local donde 17 mujeres mayores de edad eran explotadas sexualmente a la vez que viv\u00edan all\u00ed. Seg\u00fan el abogado Nicol\u00e1s Ghizzo, su cliente era due\u00f1o de dos padrones. En uno funcionaba la whisker\u00eda sin la habilitaci\u00f3n correspondiente debido a los \u201catrasos\u201d por Covid (afirma que estaba en proceso de regularizaci\u00f3n), y en el otro hab\u00eda varias habitaciones para los encuentros sexuales.\n\nGhizzo dijo a El Observador que \u201cen la carpeta de investigaci\u00f3n est\u00e1n todos los audios (de whatsapp). Todas (las v\u00edctimas) declaran a favor de \u00e9l porque nadie las ha tratado como \u00e9l\u201d. Sin embargo, la fiscal dijo que eso simplemente \"no es as\u00ed\".\n\nLa fiscal explic\u00f3 que antes del allanamiento solo hablaron con dos mujeres, debido a lo delicado de hablar con v\u00edctimas antes de un procedimiento, y que todav\u00eda faltan las declaraciones de m\u00e1s v\u00edctimas. En cualquier caso, afirm\u00f3 que no hay mujeres que hayan manifestado que quieran declarar a favor del imputado.\n\nEl abogado del hombre tambi\u00e9n hab\u00eda se\u00f1alado que su cliente cobraba $300 por la media hora de alquiler del cuarto y se quedaba con el 50% de la consumici\u00f3n de la copa en el bar. Ghizzo asegur\u00f3 que el imputado no recib\u00eda dinero de lo que las mujeres arreglaran con los hombres que visitaban City Night. \u201cNo participa ni tiene beneficios por lo que la chica arreglaba con el cliente\u201d. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que las mujeres que trabajaban all\u00ed ten\u00edan la opci\u00f3n de ir a un hotel si as\u00ed lo deseaban.\n\nLa fiscal de Delitos Sexuales, Violencia Dom\u00e9stica y Violencia basada en G\u00e9nero se\u00f1al\u00f3 que no es cierto lo que dijo Ghizzo y que es lo que siempre dicen los abogados defensores en casos de explotaci\u00f3n sexual. Seg\u00fan la fiscal, el imputado \"claramente les cobraba por cliente y por el tiempo\"; \"multaba\" a las mujeres si se iban de la whisker\u00eda con el cliente e incluso les cerraba las puertas de las habitaciones del local para que no se pudieran marchar.\n\nGhione imput\u00f3 al hombre el viernes 2 como \u201cpresunto autor de reiterados delitos de trata de personas en la modalidad de explotaci\u00f3n sexual\u201d junto a \u201cun delito de tr\u00e1fico de armas y municiones\u201d, con 120 d\u00edas de prisi\u00f3n preventiva. Durante el allanamiento de su casa, la polic\u00eda encontr\u00f3 US$ 210.882,96, una pistola de calibre 9 mil\u00edmetros, tres cargadores de pistola y municiones, seis celulares, entre otros elementos.\n\nEl abogado reconoci\u00f3 en la audiencia que su cliente ten\u00eda el arma en infracci\u00f3n ya que no hizo la transferencia de la escritura al momento de la compra ni tiene la licencia de porte de armas. Por otro lado, respecto a los delitos de trata de personas en la modalidad de explotaci\u00f3n sexual, Ghizzo apunt\u00f3 a que la norma establece que para que se configure ese delito tiene que haber \u201creclutamiento y captaci\u00f3n con fines de explotaci\u00f3n\u201d.\n\nLa fiscal explic\u00f3 que no tiene que probar \"todos los verbos nucleares\", en referencia a reclutar, captar y explotar. Ghione record\u00f3 que lo imput\u00f3 por \"explotaci\u00f3n sexual\". Aun as\u00ed, sobre los otros \"verbos nucleares\", la fiscal indic\u00f3 que el imputado \"les compraba pasajes\" a las mujeres para que fueran hasta pueblo Centenario \u2013muchas de ellas eran de Montevideo\u2013. \"Es interpretable como todo\", reconoci\u00f3 la fiscal, pero indic\u00f3 que de esta forma, las mujeres quedaban en una posici\u00f3n de deberle al hombre.\n\nGhione record\u00f3 que contin\u00faa la investigaci\u00f3n. Todav\u00eda hay tel\u00e9fonos y documentos para analizar, as\u00ed como declaraciones por tomar. Todav\u00eda falta que vayan algunas v\u00edctimas a Fiscal\u00eda. Al respecto de \u00e9stas ,asegur\u00f3 que la Unidad de V\u00edctimas de Fiscal\u00eda estuvo trabajando con ellas incluso \"desde antes del allanamiento\", pero reconoci\u00f3 que tienen \"dificultades\" para que las v\u00edctimas se acerquen al ministerio p\u00fablico. Hay que generar \"confianza\", explic\u00f3.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/explotacion-sexual-o-prostitucion-fiscal-explico-por-que-pidio-imputar-a-dueno-de-una-whiskeria-en-durazno-202212611124",
    "titulo": "\u00bfExplotaci\u00f3n sexual o prostituci\u00f3n? Fiscal explic\u00f3 por qu\u00e9 pidi\u00f3 imputar a due\u00f1o de una whisker\u00eda en Durazno",
    "subtitulo": "Seg\u00fan Alicia Ghione, el imputado \"claramente les cobraba por cliente y\u00a0por el tiempo\" a las mujeres, y las\u00a0\"multaba\" si se iban de la whisker\u00eda",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/092022/1663801288730.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "files/explotacionsexualoprostitucionfiscalexplicoporquepidioimputaradue\u00f1odeunawhiskeriaendurazno.html"
  },
  {
    "texto": "Renunci\u00f3 el subdirector de Polic\u00eda Nacional, H\u00e9ctor Ferreira, uno de los indagados por la fiscal Gabriela Fossati en el caso Astesiano, inform\u00f3 el periodista Gabriel Pereyra y confirmaron a El Observador fuentes del Ministerio del Interior.\n\nFerreira fue mencionado en los chats del excustodio presidencial Alejandro Astesiano: le pidi\u00f3 ayuda a Ferreira porque su hija sufr\u00eda violencia dom\u00e9stica y el ahora exsubdirector le respondi\u00f3 que le pasara el n\u00famero de tel\u00e9fono del hombre \"para que Inteligencia le viche todo. Redes todo\".\n\nPor otro lado, de los chats tambi\u00e9n surge que el exfuncionario se refer\u00eda a una persona de apellido S\u00e1nchez\" como un \"sorete\", \"sucio de mierda\", una \"lacra\" y \"un reverendo HDP\". El senador frenteamplista Alejandro S\u00e1nchez asever\u00f3 en ese momento que, \"en un gobierno serio, el n\u00famero dos de la Polic\u00eda no dura ni un minuto m\u00e1s en el cargo\" por esas declaraciones.\n\nAl ser citado a declarar por Fiscal\u00eda, en primera instancia, se neg\u00f3 a declarar, aunque finalmente lo hizo a fines de noviembre. En esa audiencia, la fiscal Gabriela Fossati ley\u00f3 chats que intercambiaba con Astesiano. All\u00ed el excustodio le ped\u00eda que le enviara m\u00f3viles policiales a un evento privado que hab\u00eda organizado; en otro, le solicitaba que le \"aguantara\" un cargo en la Escuela Policial a la hija de un compa\u00f1ero de Presidencia, a la que todav\u00eda le faltaba rendir un examen para ingresar.\n\nNoticia en desarrollo...",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/renuncio-el-subdirector-de-la-policia-indagado-por-el-caso-astesiano-2022126103554",
    "titulo": "Renunci\u00f3 el subdirector de la Polic\u00eda, indagado por el caso Astesiano",
    "subtitulo": "H\u00e9ctor Ferreira se neg\u00f3 a declarar cuando fue citado a Fiscal\u00eda a fines de octubre",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/082022/1661802773057/cds-8272-1-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "files/renuncioelsubdirectordelapoliciaindagadoporelcasoastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "Felipe Carballo, una de las figuras de Nacional y del pasado Campeonato Uruguayo, elegido mejor jugador de la temporada 2022 en la encuesta F\u00fatbol x 100 de Refer\u00ed y El Observador, parece tener las horas contadas en los tricolores.\n\nSus buenas actuaciones, que lo llevaron a ser uno de los 55 preseleccionados de Uruguay para el Mundial Qatar 2022, m\u00e1s el t\u00edtulo del Uruguayo con la vidriera de haber jugado con Luis Su\u00e1rez, quien lo recomend\u00f3, hicieron que varios clubes se interesen en \u00e9l.\n\n@Uruguay\n\nCarballo en la preselecci\u00f3n de Uruguay\n\nAs\u00ed lo dej\u00f3 en claro su representante, Pablo Boselli, quien dio a entender que es muy dif\u00edcil que el volante siga en Nacional.\n\nEl empresario reconoci\u00f3 este martes que Carballo tiene cinco propuestas: dos de Brasil, dos de M\u00e9xico y una de Espa\u00f1a, seg\u00fan cont\u00f3 este lunes a Vamos que vamos de radio 1050 AM.\n\nUna de las opciones de Brasil es Gremio de Porto Alegre, seg\u00fan trascendi\u00f3 en la prensa y lo confirm\u00f3 el propio empresario.\n\nIn\u00e9s Guimaraens\n\nFelipe Carballo\n\nEn Brasil se inform\u00f3 que la oferta de Gremio por el mediocampista de 26 a\u00f1os ser\u00eda de US$ 4 millones.\n\nBoselli se\u00f1al\u00f3 que en estos d\u00edas est\u00e1 hablando con Carballo y que la decisi\u00f3n se tomar\u00eda la semana que viene.\n\nFoto: Leonardo Carre\u00f1o.\n\nFelipe Carballo\n\n\u201cEs claro que Felipe, si no pasa nada raro, va a salir\u201d, se\u00f1al\u00f3 el representante.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/carballo-y-sus-opciones-de-salida-de-nacional-lo-que-dijo-su-representante-202212612650",
    "titulo": "Carballo y sus opciones de salida de Nacional: lo que dijo su representante",
    "subtitulo": "El volante de Nacional, Felipe Carballo, figura del pasado Campeonato Uruguayo, tiene varias propuestas para emigrar",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/082022/1661088738893/-lcm4771-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "files/carballoysusopcionesdesalidadenacionalloquedijosurepresentante.html"
  },
  {
    "texto": "El nuevo entrenador de Pe\u00f1arol, Alfredo Arias, reconoci\u00f3 que fue hincha de Nacional, pero dijo que ahora est\u00e1 en el club aurinegro, \u201cel m\u00e1s grande de Uruguay\u201d, lo que considera \u201cun regalo de la vida\u201d.\n\n\u201cQuienes me conocen saben que tengo una alegr\u00eda enorme\u201d, dijo el flamante t\u00e9cnico de los mirasoles sobre su designaci\u00f3n, en declaraciones a F\u00fatbol a lo Pe\u00f1arol. \u201cNo me entra la alegr\u00eda en el cuerpo, la trato de disimular porque mi posici\u00f3n de entrenador hace que me tenga que poner un poco m\u00e1s serio\u201d, dijo.\n\nEn su \u00e9poca como jugador, Arias tuvo como primer club a Nacional en 1976 y luego jug\u00f3 en Pe\u00f1arol en 1980 y 1981, donde fue dirigido por Luis Cubilla.\n\nLeonardo Carre\u00f1o\n\nAlfredo Arias\n\n\u201cYo no soy hincha de Nacional, lo digo claramente\u201d, dijo al ser preguntado si era hincha tricolor. \u201cFui formado en Nacional y era hincha de Nacional, pero el d\u00eda que sal\u00ed de Nacional me di cuenta que no pod\u00eda ser hincha, porque ni si\u00e9ndolo me aguantaron. Me prestaron a un equipo sin siquiera preguntar\u201d.\n\n\u201cA muerte soy hincha de Pe\u00f1arol, como fui de cada uno en el que jugu\u00e9 y dirig\u00ed\", agreg\u00f3. \"Lo que pasa que esto para el hincha es dif\u00edcil de entender\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nSobre su llegada a los carboneros, cont\u00f3 c\u00f3mo se dio y dijo que en todos sus a\u00f1os como entrenador nunca lo hab\u00edan llamado de Pe\u00f1arol ni de Nacional.\n\n\u201cEs la primera vez que me llaman y no quer\u00eda que se esfumara esa posibilidad, pero estaba a dos d\u00edas de jugar una final en Colombia. Pablo (Bengoechea) me llam\u00f3 para saber si pod\u00eda ser candidato\u201d, dijo.\n\nAlfredo Arias\n\n\u201cDirig\u00ed equipos grandes en cada pa\u00eds y s\u00e9 la responsabilidad, pero ninguno es como Pe\u00f1arol\u201d, agreg\u00f3. \u201cEs un regalo de la vida, no voy a sufrir, lo voy a disfrutar. Pe\u00f1arol es el m\u00e1s grande de Uruguay y la responsabilidad m\u00e1s grande\u201d, sostuvo Arias, quien dijo no tener \u201cmiedo a perder el puesto\u201d.\n\nAdmirador de Guardiola\n\nArias tambi\u00e9n reiter\u00f3 ser admirador de Pep Guardiola, el destacado t\u00e9cnico espa\u00f1ol de Manchester City, reconocido por la posesi\u00f3n de pelota de sus equipos y su propuesta ofensiva.\n\n\u201cSoy un admirador de Guardiola desde que empec\u00e9 a dirigir y creo que todos intentan hacer lo de Guardiola\u201d, dijo. \u201cAhora, si hay alguien que cuando gan\u00f3 los metros llega y profundiza, es Guardiola. Capaz que los dem\u00e1s todav\u00eda no lo sabemos hacer\u201d.\n\nAlfredo Arias\n\nEn esa l\u00ednea, agreg\u00f3: \u201cYo querr\u00eda un equipo que juegue m\u00e1s en cancha del rival que el m\u00edo, que podamos rematar muchas m\u00e1s veces que el rival y que tengamos muchas m\u00e1s chances que el rival\u201d.\n\n\u201cY me gustar\u00eda s\u00ed tener la pelota. Para tener la pelota la ten\u00e9s que sacar asociadamente o encontrar los espacios, despu\u00e9s que te apretaron arriba, en la siguiente l\u00ednea\u201d, dijo.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/alfredo-arias-era-hincha-de-nacional-hoy-a-muerte-soy-hincha-de-penarol--2022126104053",
    "titulo": "Alfredo Arias: de Nacional a Pe\u00f1arol y su admiraci\u00f3n por Pep Guardiola",
    "subtitulo": "Alfredo Arias, el nuevo DT de Pe\u00f1arol, reconoci\u00f3 que fue \u201cformado en Nacional\u201d, pero ahora est\u00e1 en el club aurinegro, \u201cel m\u00e1s grande de Uruguay\u201d; tambi\u00e9n dijo admirar a Pep Guardiola",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/adjuntos/181/imagenes/000/606/0000606625.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "files/alfredoariasdenacionalape\u00f1arolysuadmiracionporpepguardiola.html"
  },
  {
    "texto": "Roy Keane es un exfutbolista irland\u00e9s que ahora es comentarista en la televisi\u00f3n inglesa y critic\u00f3 a los futbolistas de la selecci\u00f3n brasile\u00f1a que festejaron bailando los goles contra Corea del Sur, en octavos de final del Mundial Qatar 2022.\n\n\"Me parece irrespetuoso bailar as\u00ed cada vez que marcan goles. Es una falta de respeto. Incluso su entrenador se involucra. No me gusta\", dijo Keane, quien jug\u00f3 el Mundial de Estados Unidos 1994 con la selecci\u00f3n de Irlanda y en Inglaterra defendi\u00f3 al Manchester United durante 12 a\u00f1os y termin\u00f3 su carrera en el Celtic de Glasgow.\n\nEl baile de los brasile\u00f1os\n\nUno de los momentos m\u00e1s pol\u00e9micos en la carrera de Keane fue cuando lesion\u00f3 al noruego Alf-Inge Haaland, padre del actual delantero del Manchester City.\n\nEn un partido de 1997 que enfrentaba al Leeds United y el Manchester United, Keane le lesion\u00f3 el ligamento cruzado anterior al noruego, cuya carrera se vio limitada desde entonces.\n\nEsta acci\u00f3n y otras son recordadas ahora en las redes sociales, tras las palabras de Keane, quien fue expulsado 13 veces durante su trayectoria como jugador.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/roy-keane-dijo-que-brasil-le-falta-el-respeto-a-los-rivales-mira-lo-que-hacia-el-cuando-jugaba-2022126102445",
    "titulo": "Roy Keane dijo que Brasil le falta el respeto a los rivales; mir\u00e1 lo que hac\u00eda \u00e9l cuando jugaba",
    "subtitulo": "Roy Keane jug\u00f3 el Mundial de Estados Unidos con la selecci\u00f3n de Irlanda",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670332756238/ropy-keane-png..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "files/roykeanedijoquebrasillefaltaelrespetoalosrivalesmiraloquehaciaelcuandojugaba.html"
  },
  {
    "texto": "El pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 7 de diciembre el presidente del CED, Hern\u00e1n Bonilla, presenta su libro \"Ram\u00f3n D\u00edaz, una biograf\u00eda intelectual\".\n\nEn di\u00e1logo con El Observador, Bonilla subray\u00f3 que su motivaci\u00f3n fue recoger en un libro las ideas de Ram\u00f3n D\u00edaz, \"por eso es una biograf\u00eda intelectual, m\u00e1s que una biograf\u00eda del relato de los hechos de su vida\". En este sentido, sostuvo que se trata de un an\u00e1lisis tem\u00e1tico y que el libro refleja el gran impacto que tuvo Ram\u00f3n D\u00edaz en el debate de ideas en Uruguay como el principal intelectual liberal del \u00faltimo siglo y uno de los que tuvo mayor peso individual en cambiar el clima de opini\u00f3n.\n\nDurante su trayectoria en medios, fundamentalmente en El Observador, D\u00edaz difundi\u00f3 las ideas de la libertad. \"Creo que merece el reconocimiento y el homenaje permanente y eso es lo que intenta plasmar el libro\", desarroll\u00f3 Bonilla.\n\nAl mismo tiempo, el autor destac\u00f3 que Ram\u00f3n D\u00edaz no ha cobrado a\u00fan toda la magnitud que merece. \"A nivel internacional tuvo un reconocimiento inmenso, era amigo de premios Nobel, dio conferencias con Karl Popper, Friedrich Hayek y Milton Friedman\" y resalt\u00f3 que en un pa\u00eds que se hab\u00eda olvidado del liberalismo empez\u00f3 una campa\u00f1a en defensa de la libertad que tuvo un gran impacto.\n\nEl libro aborda, por ejemplo, su reinterpretaci\u00f3n de la historia econ\u00f3mica del pa\u00eds. \"Cambi\u00f3 la interpretaci\u00f3n de nuestra propia historia\", se\u00f1al\u00f3 Bonilla a prop\u00f3sito y destac\u00f3 que todos los temas que toc\u00f3 est\u00e1n atravesados por una defensa el valor de la libertad que es lo que distingue la obra de Ram\u00f3n D\u00edaz.\n\nEl lanzamiento contar\u00e1 con los comentarios de Ricardo L\u00f3pez Murphy, Ignacio de Posadas y Ricardo Peirano, y tendr\u00e1 lugar en Piso 40, torre 4 del World Trade Center. El acceso est\u00e1 sujeto a invitaci\u00f3n previa.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/una-biografia-intelectual-el-nuevo-libro-sobre-ramon-diaz-de-hernan-bonilla-2022126122813",
    "titulo": "\"Una biograf\u00eda intelectual\": el nuevo libro sobre Ram\u00f3n D\u00edaz de Hern\u00e1n Bonilla",
    "subtitulo": "Este mi\u00e9rcoles 7 de diciembre el presidente del CED, Hern\u00e1n Bonilla, presentar\u00e1 la biograf\u00eda del pensador uruguayo",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/012022/1641594351543/0GYNF0.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "files/unabiografiaintelectualelnuevolibrosobreramondiazdehernanbonilla.html"
  },
  {
    "texto": "Este lunes 5 de diciembre se realiz\u00f3 el sorteo nocturno de la quiniela y t\u00f3mbola, a cargo de la Direcci\u00f3n Nacional de Loter\u00edas y Quinielas, divisi\u00f3n que depende del Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF).\n\nEl primer lugar en la quiniela nocturna correspondi\u00f3 al n\u00famero 522.\n\n\u00bfQu\u00e9 sali\u00f3 en la quiniela nocturna de este lunes 5 de diciembre?\n\n522 490 108 437 656 075 408 573 613 353 302 610 947 053 158 624 185 733 493 809\n\n\u00bfQu\u00e9 sali\u00f3 en la t\u00f3mbola nocturna este lunes 5 de diciembre?\n\n02 08 09 10 13 22 24 33 37 47 49 53 56 58 73 75 77 85 90 93\n\nAmbos juegos se realizan de lunes a s\u00e1bados, y los sorteos son a las 15:00 el vespertino y a las 21:00 el nocturno. Las personas pueden jugar hasta las 14:30 para el vespertino y hasta las 20:30 para el nocturno.\n\nLos sorteos se transmiten en vivo a trav\u00e9s del canal de YouTube de la Direcci\u00f3n Nacional de Loter\u00edas y Quinielas",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/resultados-de-los-sorteos-de-quiniela-y-tombola-nocturna-del-jueves-1-de-diciembre-202212665849",
    "titulo": "Resultados de los sorteos de quiniela y t\u00f3mbola nocturna del lunes 5 de diciembre",
    "subtitulo": "Los sorteos son realizados por la Direcci\u00f3n Nacional de Loter\u00edas y Quinielas, que depende del Ministerio de Econom\u00eda",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112018/1541703778254/_CDS2367.JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "files/resultadosdelossorteosdequinielaytombolanocturnadellunes5dediciembre.html"
  },
  {
    "texto": "El d\u00f3lar abri\u00f3 este martes 6 de diciembre con un valor de $ 38,10 la compra y $ 40,50 la venta, de acuerdo con la cotizaci\u00f3n de la pizarra del Banco Rep\u00fablica (BROU).\n\nEn el hist\u00f3rico, la compra de la moneda estadounidense aument\u00f3 $ 0,10 y la venta se mantuvo sin cambios con respecto al lunes 5 de diciembre.\n\n\u00bfCu\u00e1nto son $ 1.000 argentinos en pesos uruguayos?\n\nPor otro lado, el peso argentino cotiza a $ 0,05 la compra y $ 0,35 la venta, sin cambios en comparaci\u00f3n con el d\u00eda h\u00e1bil anterior.\n\nEl d\u00f3lar blue, en tanto, cotiza en la ma\u00f1ana de este martes a A$ 308,00 la compra y A$ 312,00 la venta, seg\u00fan el diario argentino El Cronista. De esta manera, no registr\u00f3 cambios con respecto al lunes.\n\nAs\u00ed, A$ 1.000 en la vecina orilla cotizan a $ 126,54 con el tipo de cambio blue o US$ 3,23.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/dolar-hoy-esta-es-la-cotizacion-del-martes-6-de-diciembre-segun-el-brou-202212673159",
    "titulo": "D\u00f3lar hoy: esta es la cotizaci\u00f3n del martes 6 de diciembre, seg\u00fan el BROU",
    "subtitulo": "La compra de la moneda estadounidense aument\u00f3, mientras que la venta se mantuvo sin cambios en comparaci\u00f3n con el lunes 5 de diciembre",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669153819528/-lcm1934-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "files/dolarhoyestaeslacotizaciondelmartes6dediciembresegunelbrou.html"
  },
  {
    "texto": "Cada 6 de diciembre se celebra en Uruguay el D\u00eda Nacional del Psic\u00f3logo, una iniciativa que busca saludar la contribuci\u00f3n de estos profesionales al los uruguayos.\n\nSi bien cada pa\u00eds tiene su propia fecha para recordarlo \u2014en Argentina, por ejemplo, es el 13 de octubre y el motivo es que, desde 1974, se recuerda el Primer Encuentro de Psic\u00f3logos y Estudiantes de Psicolog\u00eda en la ciudad de C\u00f3rdoba\u2014, en Uruguay se tom\u00f3 esta fecha debido a que el 6 de diciembre de 1983 se cre\u00f3 la mesa coordinadora de gremios de psic\u00f3logos, en tanto que ese mismo d\u00eda, pero de 1985, se conform\u00f3 el Claustro General de la Psicolog\u00eda Universitaria.\n\nLa profesi\u00f3n en el pa\u00eds tiene un largo recorrido, ya que se registran clases y cursos de Psicolog\u00eda desde la d\u00e9cada de 1940, al tiempo que en 1956 se cre\u00f3 la primera licenciatura en Psicolog\u00eda en la Universidad de la Rep\u00fablica.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/dia-del-psicologo-en-uruguay-por-que-se-celebra-hoy--2021126131329",
    "titulo": "D\u00eda del Psic\u00f3logo en Uruguay: \u00bfpor qu\u00e9 se celebra hoy?",
    "subtitulo": "La primera licenciatura en Psicolog\u00eda del pa\u00eds se cre\u00f3 en 1956\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/022021/1613177868727.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "files/diadelpsicologoenuruguayporquesecelebrahoy.html"
  },
  {
    "texto": "Como sucede al final de cada a\u00f1o, este lunes en el Teatro Sol\u00eds se entregaron los premios Florencio, que reconocen a las mejores obras producidas en el pa\u00eds que pasaron por los escenarios en 2022, y que son entregados por la Asociaci\u00f3n de Cr\u00edticos Teatrales del Uruguay (ACTU).\n\nLa ceremonia, que fue transmitida a trav\u00e9s de Canal 5, rindi\u00f3 varios homenajes \u2014entre ellos a Yamand\u00fa Marichal, creador de los premios\u2014 y repiti\u00f3 una situaci\u00f3n que se viene dando desde hace algunos a\u00f1os en los premios: un empate y premio compartido para varias categor\u00edas.\n\nEso pas\u00f3, por ejemplo, con el premio m\u00e1s importante de la noche, mejor espect\u00e1culo, en las dos categor\u00edas que se lo entrega \u2014Drama y Comedia\u2014.\n\nEn Drama, los mejores espect\u00e1culos fueron Constante y Lluvia constante. La primera es una obra de la Comedia Nacional escrita por su director Gabriel Calder\u00f3n y por el chileno Guillermo Calder\u00f3n, en base al Pr\u00edncipe Constante de Calder\u00f3n de la Barca. Lluvia constante, en tanto, fue una de las revelaciones de la escena independiente, con dramaturgia de Keith Huff y direcci\u00f3n de Santiago Ventura.\n\nEn Comedia, quienes empataron en el galard\u00f3n al mejor espect\u00e1culos fueron Bette Davis, \u00bfest\u00e1s ah\u00ed? \u2014autor\u00eda y direcci\u00f3n de Domingo Milesi\u2014 y La obra que sale mal \u2014dirigida por Juan Luis Granato y Pablo Dive\u2014.\n\nEn el rubro actoral, en tanto, las condecoraciones s\u00ed fueron individuales.\n\nEn Drama, la Comedia se llev\u00f3 dos: Jimena P\u00e9rez fue la mejor actriz por su papel en El salto de Darwin, y Pablo Varrailh\u00f3n venci\u00f3 como actor por su interpretaci\u00f3n de Gilberto V\u00e1zquez en Las actas.\n\nEn Comedia, la mejor actriz fue Cristina Cabrera (El enfermo imaginario) y el mejor actor Mat\u00edas Vespa (El loco y la camisa).\n\nEl mejor elenco dram\u00e1tico, sin embargo, s\u00ed fue compartido: se lo llevaron los actores de Do\u00f1a Ramona \u2014con direcci\u00f3n de Mar\u00eda Varela\u2014 y el de Slaughter. Esta \u00faltima obra est\u00e1 escrita por Sergio Blanco y dirigida por Mar\u00eda Dodera.\n\nAlejandro Persichetti\n\nDo\u00f1a Ramona\n\nEl mejor elenco en comedia fue el de Bette Davis, \u00bfest\u00e1s ah\u00ed?.\n\nSara Bessio (Cris\u00e1lida) y Luis Fourcade (Alegr\u00eda y tristeza en la vida de las jirafas) se llevaron los premios a las interpretaciones de reparto. En cuanto a los unipersonales, las actuaciones destacadas fueron las de Carolina Cancela en Storni y Marcel Sawchik en Sea Wall.\n\nRevelaci\u00f3n, obra nacional y m\u00e1s premios\n\nEl salto de Darwin, una de las \u00faltima obras que estren\u00f3 la compa\u00f1\u00eda municipal de Montevideo, tuvo varias alegr\u00edas en la noche y una de ellas fue para su directora, Roxana Blanco, que se llev\u00f3 el premio a la revelaci\u00f3n del a\u00f1o. Lo comparti\u00f3 con Fabiana Charlo por su trabajo en el texto y la direcci\u00f3n de Cris\u00e1lida.\n\nLa mejor obra de autor nacional, en tanto, fue Hay un le\u00f3n afuera, de Andr\u00e9s Papaleo.\n\nComedia Nacional\n\nEl salto de Darwin\n\nLista completa de ganadores.\n\nMejor espect\u00e1culo y direcci\u00f3n: Constante, de Guillermo Calder\u00f3n (Chile) y Gabriel Calder\u00f3n, dirigida por este \u00faltimo / Lluvia constante, escrita por Keith Huff (EEUU), direcci\u00f3n de Santiago Ventura.\n\nActriz: Jimena P\u00e9rez - El salto de Darwin.\n\nActor: Pablo Varrailh\u00f3n - Las actas.\n\nActriz en papel de reparto: Sara Bessio - Cris\u00e1lida.\n\nActor en papel de reparto: Luis Fourcade - Tristeza y alegr\u00eda en la vida de las jirafas.\n\nElenco: Do\u00f1a Ramona / Slaughter\n\nEspect\u00e1culo y direcci\u00f3n de comedia: Bette Davis, \u00bfest\u00e1s ah\u00ed?, dramaturgia y direcci\u00f3n de Domingo Milesi. / La obra que sale mal, dramaturgia de Henry Lewis, Jonathan Sayer y Henry Shields, direcci\u00f3n de Juan Luis Granato y Pablo Dive.\n\nActriz de comedia: Cristina Cabrera - El enfermo imaginario.\n\nActor de comedia: Mat\u00edas Vespa - Enamorarse es hablar corto y enredado.\n\nElenco de comedia: Bette Davis, \u00bfest\u00e1s ah\u00ed?\n\nTexto de autor nacional: Hay un le\u00f3n afuera, de Andr\u00e9s Papaleo.\n\nEscenograf\u00eda: Gustavo Petkoff - Las actas.\n\nIluminaci\u00f3n: Nicol\u00e1s Amor\u00edn - Slaughter.\n\nVestuario: Isabel Pintos - Do\u00f1a Ramona.\n\nAmbientaci\u00f3n sonora: Franco Rilla - Slaughter.\n\nFlorencio Revelaci\u00f3n: Roxana Blanco por direcci\u00f3n de El salto de Darwin. / Fabiana Charlo por direcci\u00f3n y dramaturgia de Cris\u00e1lida.\n\nEspect\u00e1culo extranjero: UNA, unipersonal protagonizado por Miriam Odorico (Argentina), con texto de Giampaolo Sam\u00e0 sobre la novela Uno, ninguno y cien mil, de Luigi Pirandello.\n\nEspect\u00e1culo musical: West Side Story, de Arthur Laurents, con direcci\u00f3n de Rodrigo Garmendia.\n\nActriz en unipersonal: Carolina Cancela - Storni.\n\nActor en unipersonal: Marcel Sawchik - Sea Wall.\n\nEscena alternativa: Infernum, de Agust\u00edn Camacho y Fabi\u00e1n Silva. / Yo soy Fedra, de Marianella Morena.\n\nTeatro del interior en Montevideo: Instrucciones para abrazar el aire, de Ar\u00edstides Vargas, en versi\u00f3n de Julio L\u00f3pez, a cargo de Grupo de Teatro de la Biblioteca Rod\u00f3 de Juan Lacaze.\n\nEscena iberoamericana: Enamorarse es hablar corto y enredado, de Leandro Airaldo (Argentina). Con Virginia Marchetti y Mat\u00edas Vespa, direcci\u00f3n de \u00c1lvaro Correa.\n\n\u00d3pera: Pagliacci, de Ruggero Leoncavallo, con direcci\u00f3n musical de Mart\u00edn Garc\u00eda y direcci\u00f3n esc\u00e9nica de Florencia Sanguinetti. Teatro Sol\u00eds.\n\nEspect\u00e1culo Fidae: Zoo, con dramaturgia y direcci\u00f3n de Sergio Blanco, interpretada por la Compa\u00f1\u00eda del Piccolo Teatro di Milano. Teatro d\u2019Europa, Italia.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/premios-florencio-2022-estos-son-los-ganadores-a-lo-mejor-del-teatro-uruguayo-202212611160",
    "titulo": "Premios Florencio 2022: estos son los ganadores a lo mejor del teatro uruguayo",
    "subtitulo": "Como ha pasado en los \u00faltimos a\u00f1os, varios premios importantes fueron compartidos",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/092022/1664554015807.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "files/premiosflorencio2022estossonlosganadoresalomejordelteatrouruguayo.html"
  },
  {
    "texto": "Kirstie Alley, la dos veces ganadora del premio Emmy a mejor actriz y quien protagoniz\u00f3 la exitosa comedia \"Cheers\", falleci\u00f3 el lunes a los 71 a\u00f1os a causa de c\u00e1ncer, inform\u00f3 su familia.\n\n\"Con tristeza informamos que nuestra incre\u00edble, fuerte y amorosa madre falleci\u00f3 tras una batalla contra el c\u00e1ncer, descubierto recientemente\", dijeron en un comunicado sus hijos Lillie Price Stevenson y William True Stevenson.\n\nAlley salt\u00f3 a la fama por su papel como Rebecca Howe en la comedia de la cadena NBC \"Cheers\", que la hizo merecedora de un Emmy a mejor actriz principal en una serie de comedia en 1991.\n\nLa artista recibi\u00f3 un segundo Emmy por su actuaci\u00f3n en la pel\u00edcula para televisi\u00f3n \"Un cari\u00f1o muy especial\".\n\nAlley tambi\u00e9n protagoniz\u00f3 la comedia rom\u00e1ntica de 1989 \"Mira qui\u00e9n habla\", y sus dos secuelas, junto a John Travolta.\n\nTravolta le rindi\u00f3 un homenaje a la actriz el lunes en la noche al publicar en su cuenta de Instagram una fotograf\u00eda de Alley en su juventud.\n\n\"Kirstie fue una de las relaciones m\u00e1s especiales que he tenido\", expres\u00f3 Travolta.\n\n\"Te amo Kirstie. S\u00e9 que nos volveremos a ver otra vez\".\n\nAFP",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/murio-a-los-71-anos-kirstie-alley-actriz-de-mira-quien-habla-y-cheers-202212673640",
    "titulo": "Muri\u00f3 a los 71 a\u00f1os Kirstie Alley, actriz de Mira qui\u00e9n habla y Cheers",
    "subtitulo": "Alley salt\u00f3 a la fama por su papel como Rebecca Howe en la comedia de la cadena NBC \"Cheers\"",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670322817871.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "files/murioalos71a\u00f1oskirstiealleyactrizdemiraquienhablaycheers.html"
  },
  {
    "texto": "El Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP) llam\u00f3 a intensificar los esfuerzos para evitar el ingreso de la gripe aviar (o influenza aviar) al pa\u00eds, una enfermedad que deja grandes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas en la industria av\u00edcola \u2013porque genera muertes de aves\u2013 y que es contagiosa para humanos.\n\nLos virus de la influenza aviar son \u201cextremadamente variables y altamente contagiosos\u201d, indic\u00f3 el MGAP en un comunicado. Los mismos afectan tanto a aves comerciales como gallinas, pollos y pavos, como a aves de compa\u00f1\u00eda y silvestres, pero que \u2013pese a que pueden ser contagiosos para las personas que est\u00e1n en contacto directo con las aves enfermas\u2013 no presentan un riesgo para la salud p\u00fablica por el consumo de carne de ave ni de huevos.\n\nCerca de Uruguay y los riesgos\n\nDesde el principio de 2022 la gripe aviar se propag\u00f3 r\u00e1pidamente por Norteam\u00e9rica, y recientemente se dieron contagios en pa\u00edses m\u00e1s cercanos a Uruguay, como Colombia, Per\u00fa y Ecuador.\n\nAnte la posibilidad del ingreso del virus al pa\u00eds, la Direcci\u00f3n General de Servicios Ganaderos (DGSG) comparti\u00f3 la siguiente serie de recomendaciones para productores av\u00edcolas:\n\nExtremar las medidas de bioseguridad en las granjas.\n\nRestringir del ingreso de personas y veh\u00edculos al establecimiento.\n\nRealizar una estricta limpieza y desinfecci\u00f3n de los materiales de trabajo, de las instalaciones y los veh\u00edculos que ingresan a la granja.\n\nMantener al d\u00eda los registros de visitas y productivos.\n\nColocar mallas antip\u00e1jaros en buen estado en laterales y portones del galp\u00f3n.\n\nColocar dispositivos de desinfecci\u00f3n a la entrada del establecimiento y de los galpones.\n\nUtilizar ropa exclusiva para trabajar con las aves.\n\nEvitar el contacto de las aves comerciales con las silvestres.\n\nEvitar que aves dom\u00e9sticas compartan fuentes de agua con las aves silvestres.\n\nQu\u00e9 hacer ante sospechas\n\nLos virus de la gripe aviar se clasifican en dos categor\u00edas dependiendo de qu\u00e9 tan severos son. Los de baja patogenicidad son aquellos que pueden pasar desapercibidos o que presentan signos cl\u00ednicos leves. Los de alta patogenicidad son los de cuadros severos, que pueden llegar a matar a las aves contagiadas.\n\nAlgunos de los s\u00edntomas de esta enfermedad en aves son: muerte r\u00e1pida, plumaje erizado, edema en la cabeza (cabeza hinchada), diarrea, disminuci\u00f3n brusca de la postura, producci\u00f3n de huevos deformes con c\u00e1scara blanda o delgada, problemas respiratorios, jadeos, tos, conjuntivitis, secreciones oculares y nasales, sinusitis, asfixia, incoordinaci\u00f3n, temblores, movimientos oculares y de cabeza, par\u00e1lisis y convulsiones.\n\nDesde el ministerio se resalt\u00f3 que ante cualquier sintomatolog\u00eda los productores notifiquen de forma inmediata.\n\nAdem\u00e1s, ante sospechas de aparici\u00f3n de la enfermedad, se recomend\u00f3 no manipular ni mover del lugar a las aves afectadas y utilizar equipos de protecci\u00f3n personal (lentes, guantes, tapabocas, mamelucos y calzados adecuados).\n\nPara notificar las sospechas de la enfermedad los productores pueden llamar a las oficinas zonales del MGAP o pueden escribir al correo avesnotificaciones@mgap.gub.uy.\n\nMurieron 456 personas\n\nEn noviembre la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) confirm\u00f3 que dos personas se contagiaron de gripe aviar tras un brote en una granja av\u00edcola ubicada en Guadalajara, una provincia espa\u00f1ola, inform\u00f3 El Pa\u00eds.\n\n\n\nEsos fueron los primeros dos contagios de esta enfermedad en humanos en Espa\u00f1a, y los terceros en Europa. Hasta ese momento se hab\u00eda detectado solo un caso en ese continente, en 2021 en Reino Unido.\n\n\n\nDesde el 2003 se confirmaron 868 contagios de gripe aviar en humanos, y 456 muertes, inform\u00f3 el medio madrile\u00f1o.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/mgap-advirtio-sobre-una-gripe-que-mata-aves-y-es-contagiosa-para-humanos-2022125172943",
    "titulo": "MGAP advirti\u00f3 sobre gripe que mata aves y es contagiosa para humanos",
    "subtitulo": "Ante la presencia de la gripe aviar en pa\u00edses de la regi\u00f3n, el MGAP llam\u00f3 a tomar precauciones",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/adjuntos/181/imagenes/000/013/0000013167.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "files/mgapadvirtiosobregripequemataavesyescontagiosaparahumanos.html"
  },
  {
    "texto": "En el norte del pa\u00eds este lunes la ola de calor pronosticada por el Instituto Uruguayo de Metodolog\u00eda (Inumet) se empez\u00f3 a sentir, y eso m\u00e1s la baja disponibilidad de agua en buena parte del departamento (m\u00e1s que nada en el oeste) hace que los ganaderos est\u00e9n preocupados por el estado de los animales.\n\n\u201cDonde no hay sombra los ganados realmente sufren. Es fundamental el agua en los potreros y sombra para poder pasar bien por estos momentos bravos\u201d, indic\u00f3 a El Observador Jorge Riani, expresidente de la Federaci\u00f3n Rural (FR) y productor de la zona.\n\nAsegur\u00f3 que \u201clos productores vamos a tener que poner m\u00e1s atenci\u00f3n en el tema agua, es algo que creo que hoy tom\u00f3 una importancia fundamental\u201d.\n\nEl Inumet anunci\u00f3 una masa de aire c\u00e1lida que afectar\u00e1 el litoral desde este lunes 5 hasta el jueves 8 de diciembre y que provocar\u00e1 temperaturas \u201cextremas\u201d, inform\u00f3 en un comunicado. Para el per\u00edodo indicado se prev\u00e9n temperaturas m\u00ednimas que superen los 19 \u00b0C y m\u00e1ximas de 34 \u00b0C.\n\nDebido a las altas temperaturas los ganados pueden sufrir estr\u00e9s cal\u00f3rico, una afecci\u00f3n que impacta en su estado corporal y producci\u00f3n de leche, porque cuando hace mucho calor dejan de comer \u2013en parte en busca de sombra\u2013 lo que tambi\u00e9n puede complicar las pre\u00f1eces, seg\u00fan explic\u00f3 Justino Zavala, tambero de Canelones, a El Observador.\n\nESTR\u00c9S CAL\u00d3RICO para el ganado LECHERO:\n\nSe prev\u00e9n condiciones de \"alerta\" y \"peligro\" para los pr\u00f3ximos d\u00edas, en todo el pa\u00eds.\n\nInformaci\u00f3n disponible en: https://t.co/zrNeSgt96p\n\n*Importante consultar el producto diariamente por posibles cambios* pic.twitter.com/cwnUFDKOVK \u2014 Unidad GRAS del INIA (@GRAS_INIA) December 5, 2022\n\nPexels \u201cLos productores vamos a tener que poner m\u00e1s atenci\u00f3n en el tema agua que creo que hoy tom\u00f3 una importancia fundamental\u201d, dijo Riani.\n\nRiani explic\u00f3 que si el ganado tiene acceso a pasto, agua de buena calidad y sombra, \u201cno es tanto el sufrimiento\u201d, pero una preocupaci\u00f3n a la que se enfrentan ahora los productores es que por el d\u00e9ficit h\u00eddrico acumulado en los meses pasados se puede complicar la producci\u00f3n de pasturas, en un momento en el que \u201cse produce pasto para el resto del a\u00f1o\u201d, y con una tercer Ni\u00f1a consecutiva y en curso \u201cla preocupaci\u00f3n es grande\u201d, dijo.\n\nSeg\u00fan mencion\u00f3, adem\u00e1s, se deber\u00e1n cambiar los horarios de trabajo, por ejemplo comenzando a la hora 5 hasta las 10 y retomando a las 16 hasta la noche, porque en las horas de m\u00e1s calor el trabajo al aire libre se hace m\u00e1s dif\u00edcil.\n\n\u201cHay gente vendiendo ganado porque los campos est\u00e1n muy secos y la disponibilidad de pasturas es baja\u201d, cont\u00f3.\n\nAviso por OLA DE CALOR\n\n\n\nComienza el 05/12/2022 y finaliza el 08/12/2022.\n\n\n\nM\u00e1s info: https://t.co/zY2u8OFmLu pic.twitter.com/shSeUcgZCn \u2014 Inumet (@MeteorologiaUy) December 2, 2022\n\nCalor y cultivos\n\nElena Loaces, responsable del Departamento T\u00e9cnico de la Uni\u00f3n Rural de Flores (URF), coment\u00f3 a El Observador que en el caso de los cultivos, la ola de calor puede no afectar tanto, ya que por una parte las cosechas de cultivos de invierno est\u00e1n bien adelantadas, y por otro las siembras de cultivos de verano, que ya est\u00e1n implantadas, no tienen mucha demanda de agua.\n\nLa cosecha de colza de la URF \u2013que tiene cultivos en Flores, Durazno, San Jos\u00e9 y Florida\u2013 est\u00e1 pr\u00f3xima a terminar (90%). Por el calor \u201cpodr\u00eda darse algo de desgrane en alguna chacra, pero a\u00fan no estamos viendo nada de eso\u201d, coment\u00f3.\n\nEl trigo y la cebada podr\u00edan ver afectada su humedad por la ola de calor, y de un m\u00ednimo aceptable de 14% de humedad de grano podr\u00edan llegar a 10%, detall\u00f3 la t\u00e9cnica. \u201cEs negativo porque se pierden algunos kilos, pero no afecta en el global ni en calidad\u201d, dijo. Hasta ahora las cosechas se han hecho con un promedio de 4.200 kilos por hect\u00e1rea de rinde para el trigo y 4.700 para la cebada.\n\nPor otro lado, sobre las siembras dijo que no se han visto \u201cemergencias\u201d. Se va a sembrar seco y eso podr\u00eda generar alg\u00fan problema, pero a\u00fan los productores esperan por algunas precipitaciones. Las que se han dado hasta ahora han sido dispares, destac\u00f3. Lo que ya est\u00e1 sembrado y nacido \u201ccreo que tolerar\u00e1 bien esta ola de calor, porque en el estado vegetativo tienen bajo consumo de agua\u201d, explic\u00f3.\n\nSe prev\u00e9 que la ola de calor no afecte a los cultivos.\n\nGerm\u00e1n Bremermann, gerente comercial de Barraca Erro, coincidi\u00f3 en que la ola de calor podr\u00eda no afectar los cultivos, como el de soja, \"si llueve el viernes o s\u00e1bado dir\u00eda que todo sigue muy bien\", mencion\u00f3.\n\nLo que se puede ver afectado es el cultivo de ma\u00edz de primera, que est\u00e1 empezando a florecer, \"pero no es de gran impacto porque es un \u00e1rea menor a nivel pa\u00eds\", a\u00f1adi\u00f3.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/ola-de-calor-preocupa-a-los-productores-mira-por-que-202212515169",
    "titulo": "Ola de calor preocupa a los productores, mir\u00e1 por qu\u00e9",
    "subtitulo": "Inumet pronostic\u00f3 cuatro d\u00edas de ola de calor, lo que en el caso de los productores genera alarma, porque puede exponer a los ganados a estr\u00e9s cal\u00f3rico",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112020/1605211153842.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "files/oladecalorpreocupaalosproductoresmiraporque.html"
  },
  {
    "texto": "Grisel Moizo Beretta, empresaria del rubro frut\u00edcola, asumir\u00e1 sobre el cierre de esta semana como presidenta de la Confederaci\u00f3n Granjera del Uruguay (CGU), sucediendo en el cargo a Erick Rolando.\n\nSer\u00e1 la primera vez que la gremial, establecida en 1944, tendr\u00e1 al frente de la directiva a una mujer.\n\nLa decisi\u00f3n fue destacada en la red social Twitter por Nicol\u00e1s Chiesa, director general de la Granja en el Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP):\n\nFelicitaciones al nuevo equipo de #Confederaci\u00f3nGanjeradelUruguay, con @GriselMoizo y @AntoGordillo a la cabeza. Dos grandes mujeres, productoras y profesionales de nuestra granja. Toman la rienda de la gremial en un momento de grandes desaf\u00edos para el sector. 1/3 https://t.co/DfWr9cmWgX pic.twitter.com/DLQwjcR9lC \u2014 Nicolas Chiesa (@nchiesa) December 3, 2022\n\nRolando, quien presidi\u00f3 la gremial de los granjeros desde 2011 y desde entonces siempre fue reelecto por unanimidad, coment\u00f3 a El Observador que \"era tiempo de dejar a las nuevas generaciones\" y que la entidad \"qued\u00f3 en buenas manos\".\n\nEsposa, madre y granjera\n\nMoizo tiene 47 a\u00f1os y es oriunda de Melilla, en el \u00e1rea rural de Montevideo, donde se desempe\u00f1a en la empresa Domingo Moizo. Est\u00e1 casada con Nicol\u00e1s Cunda y tienen tres hijos: los mellizos Guillermo y Sebasti\u00e1n, de siete a\u00f1os, y Valentina, que tiene cinco.\n\nLa firma en la que trabaja produce b\u00e1sicamente manzanas, peras y uvas de mesa, con destino al mercado interno y a la exportaci\u00f3n, con colocaciones principalmente en Italia y Brasil, pero tambi\u00e9n, cuando hay faltante en el mercado interno en alg\u00fan rubro, importa frutas.\n\nLas colocaciones internas se realizan en la Unidad Agroalimentaria Metropolitana (UAM) y a supermercados.\n\nLa primera experiencia de Moizo en el gremialismo fue en la Asociaci\u00f3n de Exportadores de Frutas de Hoja Caduca del Uruguay (es la actual presidencia, pero dejar\u00e1 ese cargo pr\u00f3ximamente), en cuya representaci\u00f3n es que accede a la presidencia de la CGU.\n\nTambi\u00e9n es, actualmente, delegada de la CGU en la Uni\u00f3n de Exportadores del Uruguay (UEU).\n\nEn la empresa Domingo Moizo trabaja en la programaci\u00f3n t\u00e9cnica, en el \u00e1rea de exportaciones y comercio exterior.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/quien-es-grisel-moizo-la-nueva-presidenta-de-los-granjeros-del-uruguay--2022125124550",
    "titulo": "\u00bfQui\u00e9n es Grisel Moizo, la nueva presidenta de los granjeros del Uruguay?",
    "subtitulo": "Grisel Moizo asumir\u00e1 esta semana como presidenta de la Confederaci\u00f3n Granjera del Uruguay; es fruticultora en el \u00e1rea rural de Montevideo y ser\u00e1 la primera dama en ejercer esa responsabilidad",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670255948189.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "files/quienesgriselmoizolanuevapresidentadelosgranjerosdeluruguay.html"
  },
  {
    "texto": "Al igual que otras big tech, Amazon anunci\u00f3 una ola de despidos para reducir costos tras una ca\u00edda en la demanda durante la pospandemia. As\u00ed lo confirm\u00f3 el CEO de la compa\u00f1\u00eda, Andy Jassy. Seg\u00fan report\u00f3 Financial Times, una de las primeras divisiones que sufrir\u00eda el recorte ser\u00eda la de hardware, que involucra desde el asistente de voz Alexa hasta el lector de ebooks, Kindle.\n\nEn noviembre, el ejecutivo que reemplaz\u00f3 a Jeff Bezos como n\u00famero uno del gigante de e-commerce anunci\u00f3 que habr\u00eda varios despidos antes de fin de a\u00f1o y que estos continuar\u00edan a principios de 2023. Poco antes, The New York Times hab\u00eda publicado que Amazon planeaba eliminar hasta 10.000 posiciones, en particular en sus divisiones de Retail, Dispositivos y Recursos Humanos.\n\n\"Sentimos que necesit\u00e1bamos optimizar nuestros costos\" , justific\u00f3 Jassy durante el Summit organizado por NYT DealBook. Medidas similares ya hab\u00edan informado (y ejecutado) otros grandes jugadores tecnol\u00f3gicos, como Meta, Twitter y Microsoft.\n\nAjustar los n\u00fameros\n\nLa tijera habr\u00eda pasado primero por el \u00e1rea de hardware, seg\u00fan le comentaron a Financial Times varios empleados de la firma. La principal raz\u00f3n ser\u00edan sus altos costos y bajo margen. \"No es sorprendente que hayan decidido empezar por ah\u00ed. Lo que no es claro, para ninguno de nosotros, es si ah\u00ed es donde terminar\u00e1\", analiz\u00f3 un miembro del equipo de Kindle.\n\nEn su \u00faltimo reporte trimestral, Amazon inform\u00f3 una facturaci\u00f3n de u$s 364.779 millones entre enero y septiembre de 2022. Durante el mismo per\u00edodo tambi\u00e9n exhibi\u00f3 un rojo de US$ 3000 millones. El a\u00f1o anterior hab\u00eda registrado una ganancia neta de u$s 19.041 millones en los primeros nueve meses del a\u00f1o.\n\nLos inversores reclamaron mejorar los resultados. Por eso la ola de recortes est\u00e1 enfocada en posiciones corporativas costosas y no en los centros de distribuci\u00f3n y almacenes. A su vez, en un memo interno, Jassy sugiri\u00f3 que los despidos podr\u00edan incluso impactar en una pata core como la tienda online.\n\nEn los \u00faltimos doce meses la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til de Amazon se desplom\u00f3 de u$s 1,8 billones a u$s 940.000 millones. Y las ventas de la tienda online cayeron en US$ 4.000 millones durante el primer semestre, aunque luego se recuperaron, en parte por el cambio de fecha del Prime Day.\n\n\"Nuestro proceso de planeamiento anual se extiende hasta el a\u00f1o nuevo, lo que significa que habr\u00e1 m\u00e1s reducciones de posiciones en la medida en que los lideres hagan ajustes. Esas decisiones ser\u00e1n compartidas con los empleados afectados y las organizaciones a principios de 2023\", escribi\u00f3 Jassy en su comunicado.\n\nAlexa, en rojo\n\n\u00bfPor qu\u00e9 decidieron empezar con el departamento de hardware? Seg\u00fan se sugiere en un documento al que tuvo acceso Business Insider, la divisi\u00f3n Digital Global de Amazon, de la cual Alexa forma parte, va camino a registrar p\u00e9rdidas por US$ 10.000 millones este a\u00f1o. En su balance, la empresa no detalla la performance de cada vertical.\n\nSi bien los dispositivos que tienen al asistente de voz son de los art\u00edculos m\u00e1s vendidos durante el Prime Day, esto se debe, parcialmente, por los grandes descuentos que ofrece. Desde adentro de la compa\u00f1\u00eda aseguran que Jassy no tiene el mismo apego por este producto que ten\u00eda Bezos, que lo ten\u00eda como uno de sus proyectos fetiche.\n\nPor El Cronista-RIPE",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/se-despide-alexa-amazon-comenzo-su-ola-de-despidos-por-un-area-clave-202212511250",
    "titulo": "\u00bfSe despide Alexa? Amazon comenz\u00f3 su ola de despidos por un \u00e1rea clave",
    "subtitulo": "El gigante de e-commerce tiene planeado recortar, al menos, 10.000 posiciones entre 2022 y fines de 2023",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670250207377.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "files/sedespidealexaamazoncomenzosuoladedespidosporunareaclave.html"
  },
  {
    "texto": "El 70% de los j\u00f3venes en Uruguay \u201cno sabe c\u00f3mo se alquila una propiedad\u201d, indic\u00f3 un estudio llevado a cabo por la startup Hornero. Los datos fueron divulgados la semana pasada por la tecnol\u00f3gica que opera en el rubro inmobiliario.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/alquilar-en-uruguay-con-menos-de-30-anos-costos-barrios-elegidos-y-obstaculos-20221242090",
    "titulo": "Alquilar en Uruguay con menos de 30 a\u00f1os: costos, barrios elegidos y obst\u00e1culos",
    "subtitulo": "La mayor\u00eda de los uruguayos de menos\u00a0de 30 a\u00f1os no entiende el mecanismo para alquilar, seg\u00fan un estudio reciente",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/042020/1586360816298/000_1QG5GD.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "files/alquilarenuruguayconmenosde30a\u00f1oscostosbarrioselegidosyobstaculos.html"
  },
  {
    "texto": "Mar\u00eda Michelena fue varias mujeres en una. Siendo mam\u00e1 y profesional, decidi\u00f3 especializarse en administraci\u00f3n de empresas, recorri\u00f3 el camino de ejecutiva en la banca privada y tambi\u00e9n el de emprendedora. M\u00e1s tarde \u2014cuando su proyecto dio frutos\u2014 se consolid\u00f3 como empresaria, y ahora adem\u00e1s se define como inversora. Mar\u00eda Michelena es hoy en d\u00eda la presidenta electa de la Organizaci\u00f3n de Mujeres Empresarias del Uruguay (OMEU) y es all\u00ed donde todas sus facetas encuentran la inspiraci\u00f3n para cientos de mujeres que, al igual que ella, toman las riendas de su destino. La agrupaci\u00f3n, que cada vez resulta m\u00e1s representativa para el empresariado femenino, se encuentra ante el desaf\u00edo de consolidar un crecimiento sostenido. Emprendedoras, ejecutivas e inversoras se encolumnan detr\u00e1s de OMEU con el objetivo de desarrollar sus carreras profesionales teniendo a la perspectiva de g\u00e9nero presente en su negocio.\n\nEn conversaci\u00f3n con Caf\u00e9 & Negocios, Michelena se refiri\u00f3 a los principales desaf\u00edos que debe enfrentar el sector empresarial, y a sus metas al frente del directorio.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/omeu-consolida-su-crecimiento-y-planea-crear-su-propia-plataforma-de-inversion-20221245057",
    "titulo": "OMEU consolida su crecimiento y planea crear su propia plataforma de inversi\u00f3n",
    "subtitulo": "Mar\u00eda Michelena, presidenta electa, delinea sus objetivos de cara\u00a0a la organizaci\u00f3n de mujeres empresarias del Uruguay",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669762927482/-lcm4073-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "files/omeuconsolidasucrecimientoyplaneacrearsupropiaplataformadeinversion.html"
  },
  {
    "texto": "El 7 de marzo, Jorge L\u00f3pez, director del frigor\u00edfico Santa Clara, recibi\u00f3 una llamada de su amigo personal y actualmente secretario de la Presidencia, \u00c1lvaro Delgado. El jerarca le cont\u00f3 que hab\u00eda llegado al aeropuerto de Carrasco un regalo que iba dirigido al presidente, Luis Lacalle Pou. No se imaginaron era que el regalo emirat\u00ed ser\u00edan 450 kilos de pescado. Y no hab\u00eda donde guardarlos.\n\nFue entonces, seg\u00fan cont\u00f3 L\u00f3pez, que Delgado lo llam\u00f3 y le pidi\u00f3 \u201cla gauchada\u201d de mantener el pescado guardado en su frigor\u00edfico. L\u00f3pez accedi\u00f3 dada su amistad con el jerarca al que conoce desde hace a\u00f1os. \u201cSi ten\u00e9s un freezer y un amigo te pide que le guardes el cordero, \u00bfno lo hac\u00e9s?\u201d, dijo L\u00f3pez en di\u00e1logo con El Observador.\n\nCuando lo guardaron, Presidencia se llev\u00f3 una caja y al mes se llev\u00f3 otra. Unos 40 kilos en total, afirm\u00f3 L\u00f3pez. Pero pasaron siete meses y el resto del pescado nunca sali\u00f3 del frigor\u00edfico.\n\nAh\u00ed fue cuando llam\u00f3 a Presidencia para preguntarle qu\u00e9 hacer, cont\u00f3. El secretario de Presidencia le pidi\u00f3 hablar con Lacalle Pou y decidir qu\u00e9 hacer. Ah\u00ed el presidente les dijo que lo donaran a organizaciones. Parte fue para la Coordinadora de Ollas y Merenderos de Paso Carrasco y otra a merenderos de Ciudad de la Costa.\n\nEse regalo de los Emiratos al presidente uruguayo se conoci\u00f3 p\u00fablicamente meses despu\u00e9s, cuando se divulgaron los chats del jefe de seguridad presidencial, Alejandro Astesiano; entre ellos uno que coordinaba la entrega con un funcionario emirat\u00ed.\n\nPor su parte, la Coordinadora de Ollas y Merenderos Paso Carrasco dijo que recibi\u00f3 \u201cciento y algo\u201d de kilos de pescado congelado de Presidencia a trav\u00e9s de Santa Clara. La coordinadora llam\u00f3 a la empresa para pedir que le donara carne y esta sugiri\u00f3 el pescado de Presidencia, dijo la integrante del colectivo Beatriz Pasanante. \u201cNos dijeron que ten\u00edan que pedir autorizaci\u00f3n a Presidencia para ver si pod\u00edan donarlo\u201d, coment\u00f3 a El Observador.\n\nSeg\u00fan coment\u00f3, la donaci\u00f3n se separ\u00f3 en dos: una se realiz\u00f3 el 21 de octubre y la otra, de m\u00e1s cantidad que la primera, el 13 de noviembre. Se hizo en dos tandas para dosificar las raciones de comida y porque no ten\u00edan d\u00f3nde mantenerlo congelado, indic\u00f3.\n\nDe acuerdo con las redes de la coordinadora, la primera donaci\u00f3n fue para cinco merenderos y ollas \u2014Rinc\u00f3n de Luz, Sue\u00f1o Solidario, Casitas Obreras, Rambla Costanera Todos Juntos por los Ni\u00f1os y Dios Puede Hacerlo\u2014, mientras que la segunda fue para las \u201collas y merenderos activos\u201d.\n\nEl pescado recibido lleg\u00f3 \u201cfresco, congelado y en buenas condiciones\u201d, detall\u00f3 Pasanante. A\u00f1adi\u00f3 que las cajas en las que llegaron ten\u00edan los nombres de los pescados y, a su entender, se notaba que \u201cno eran de ac\u00e1\u201d.\n\nCronolog\u00eda del pescado\n\nEl 20 de febrero, el pr\u00edncipe heredero de Abu Dabi y actual presidente de los EAU, Mohamed bin Zayed Al Nahyan le dijo al presidente Luis Lacalle Pou el 20 de febrero, durante una reuni\u00f3n en su residencia, que quer\u00eda regalarle pescado.\n\n\u201cNo, no muchas gracias\u201d, respondi\u00f3 el presidente. Pero el jeque insisti\u00f3. Y volvi\u00f3 a insistir, ante otra negativa del presidente, haciendo \u00e9nfasis en la calidad de su producci\u00f3n y subrayando que le interesaba que el presidente uruguayo lo probara. Lacalle acept\u00f3 y dio la direcci\u00f3n de la residencia presidencial de Su\u00e1rez y Reyes y el nombre de su custodio, Alejandro Astesiano.\n\nCuatro d\u00edas despu\u00e9s del encuentro entre el jeque y el presidente, una funcionaria del Consulado General de los Emiratos \u00c1rabes en San Pablo, de nombre B\u00e1rbara, se comunic\u00f3 con Astesiano para avisarle que ese d\u00eda estaba llegando el pescado a Brasil. Al d\u00eda siguiente, el 25 de febrero, la funcionaria le inform\u00f3 que el cargamento de pescado partir\u00eda a las 9:20 desde San Pablo y llegar\u00eda al mediod\u00eda a Uruguay.\n\nLuego de que por varios d\u00edas el pescado no llegara a destino, Astesiano entonces se comunic\u00f3 con un funcionario de Protocolo de bajo rango a quien le relat\u00f3 lo sucedido y le pidi\u00f3 que interviniera.\n\nEl inspector del Departamento de Industria Pesquera de la Dinara, Fernando Oxandabarat, hizo la inspecci\u00f3n en la terminal de cargas del aeropuerto el 4 de marzo de 2022. All\u00ed registr\u00f3 20 cajas de poliestireno \u201ccon envase primario\u201d que en su interior ten\u00edan \u201cpescados varios congelados, en su mayor\u00eda enteros\u201d, anot\u00f3.\n\nEl 7 de marzo se realiz\u00f3 la intervenci\u00f3n de Aduana, cuya acta establece: \u201cDice contener carga diplom\u00e1tica\u201d. A la salida del aeropuerto fue la carga fue retirada por Delgado.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/dueno-de-frigorifico-dijo-que-guardo-el-pescado-7-meses-por-su-amistad-con-delgado-2022125192850",
    "titulo": "Due\u00f1o de frigor\u00edfico dijo que guard\u00f3 el pescado siete meses para hacer \"una gauchada\"",
    "subtitulo": "\u201cSi ten\u00e9s un freezer y un amigo te pide que le guardes el cordero, \u00bfno lo hac\u00e9s?\u201d, dijo L\u00f3pez\u00a0en di\u00e1logo con El Observador.",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670278600130.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "files/due\u00f1odefrigorificodijoqueguardoelpescadosietemesesparahacerunagauchada.html"
  },
  {
    "texto": "El Nacional 2023 ya va tomando forma de la mano del entrenador argentino Ricardo Zielinski, quien fue designado para sustituir a Pablo Repetto al frente del primer equipo tricolor.\n\nLos albos y el entrenador por estos d\u00edas est\u00e1n definiendo qu\u00e9 jugadores ser\u00e1n renovados para que sigan la pr\u00f3xima temporada y qui\u00e9nes quedar\u00e1n libres.\n\nEl club a\u00fan no hizo anuncios oficiales sobre los jugadores que dejar\u00e1n el equipo, pero s\u00ed les ha comunicado de forma personal a algunos de los futbolistas.\n\n@Nacional\n\nMario Risso\n\nUno de los que no seguir\u00e1 es el zaguero Mario Risso, quien se despidi\u00f3 con un mensaje en sus redes sociales. \u201cMuchas gracias, mi familia y yo estamos muy contentos por c\u00f3mo nos trataron. Desearle todo lo mejor en todo lo que se les viene, un abrazo grande\u201d, escribi\u00f3.\n\nTambi\u00e9n trascendi\u00f3 que el golero Mart\u00edn Rodr\u00edguez no ser\u00e1 renovado.\n\nOtro de los defensas, L\u00e9o Coelho, por quien hubo intentos de retenerlo comprando su ficha, se fue de vacaciones a Brasil con su familia, luego de que todo el plantel fuera liberado al finalizar noviembre.\n\nIn\u00e9s Guimaraens\n\nLeo Coelho en lo alto\n\nNacional negoci\u00f3 con Atl\u00e9tico San Luis de M\u00e9xico para adquirirlo. Primero se habl\u00f3 que los bolsos deb\u00edan desembolsar US$ 800.000. Luego esa cifra baj\u00f3 a US$ 600.000, mientras que los tricolores llegaron hasta US$ 400.000 y se plantaron ah\u00ed. Por eso no hubo avances, aunque no est\u00e1 cerrada la negociaci\u00f3n.\n\nEn Argentina informan que el nuevo DT quiere traer a Nacional al zaguero Luciano Lollo, a quien dirigi\u00f3 recientemente en Estudiantes de La Plata, con el que rescindir\u00eda en los pr\u00f3ximo d\u00edas.\n\nCarballo rumbo a Brasil\n\nEn materia de trasferencias, Nacional est\u00e1 muy cerca de cerrar el traspaso de Felipe Carballo a Gremio de Porto Alegre.\n\nFoto: Leonardo Carre\u00f1o.\n\nFelipe Carballo, el mejor de F\u00fatbol x100\n\nMedios de Brasil informan que la negociaci\u00f3n est\u00e1 muy avanzada y ya est\u00e1 en los \u00faltimos detalles.\n\nSu fichaje, seg\u00fan la prensa brasile\u00f1a, ser\u00eda en una operaci\u00f3n por US$ 4 millones.\n\nEl mediocampista fue figura de Nacional en la temporada y fue elegido mejor futbolista del Campeonato Uruguayo en la encuesta F\u00fatbol x 100 de Refer\u00ed y El Observador.\n\nZielinski en diciembre\n\nEl nuevo entrenador de Nacional, Ricardo Zielienski, tiene prevista una visita a Montevideo en los d\u00edas de diciembre para conocer las instalaciones del club.\n\n@EdelpOficial\n\nRicardo Zielinski\n\nDe todas formas, integrantes de su cuerpo t\u00e9cnico ya estuvieron en Los C\u00e9spedes y el Gran Parque Central.\n\nEntre ellos est\u00e1n los uruguayos Alfonso Meoni, preparador f\u00edsico, y Alejandro Lembo, quien conoce muy bien al club porque fue gerente deportivo y ahora llega como ayudante t\u00e9cnico, al igual que el argentino Fernando Risso.\n\nLa pretemporada tricolor comenzar\u00e1 el 3 de enero y en la agenda del verano ya comienzan a aparecer los amistosos. Se habla de un partido con Belgrano de C\u00f3rdoba y un \u00fanico cl\u00e1sico estival ante Pe\u00f1arol, ambos a\u00fan con fechas a confirmar.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-nacional-de-zielinski-toma-forma-el-zaguero-que-no-seguira-y-la-transferencia-que-esta-cerca-202212515917",
    "titulo": "El Nacional de Zielinski toma forma: el zaguero que no seguir\u00e1 y la transferencia que est\u00e1 cerca",
    "subtitulo": "El Nacional 2023 va tomando forma de la mano del entrenador argentino Ricardo Zielinski,\u00a0con la definici\u00f3n de bajas y una transferencia avanzada",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/032022/1648234486613.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "files/elnacionaldezielinskitomaformaelzagueroquenoseguiraylatransferenciaqueestacerca.html"
  },
  {
    "texto": "La eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n uruguaya del Mundial Qatar 2022 fue un duro golpe para los futbolistas, entrenadores y dirigentes, en Doha, y para los hinchas uruguayos en todo el mundo, que vieron la forma en que despu\u00e9s de 20 a\u00f1os Uruguay se desped\u00eda en primera ronda del torneo.\n\nTodos las culpas apuntaron al entrenador Diego Alonso, quien no pudo conducir a Uruguay a pasar de ronda y complet\u00f3 la cuarta peor ubicaci\u00f3n de la AUF en la historia de los Mundiales.\n\nDesde la madrugada del s\u00e1bado, los futbolistas de la selecci\u00f3n comenzaron a abandonar el Hotel Pullman de Doha en el que estuvieron concentrados desde el 20 de noviembre.\n\nRonald Araujo fue uno de los primeros en dejar la concentraci\u00f3n, junto a los dos fisioterapeutas de Barcelona que lo acompa\u00f1aron durante toda la estad\u00eda en el Mundial para hacer un seguimiento a la recuperaci\u00f3n de su lesi\u00f3n, y el s\u00e1bado de ma\u00f1ana ya estaba en Madrid.\n\nLos primeros jugadores que retornaron a Montevideo partieron el s\u00e1bado desde Qatar y arribaron el domingo al aeropuerto de Carrasco.\n\nEl domingo de tarde se fue Edinson Cavani de Doha, este lunes parti\u00f3 Luis Su\u00e1rez y el \u00faltimo jugador de Uruguay en dejar el Hotel Pullman es Mart\u00edn C\u00e1ceres, que partir\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas.\n\nEn la concentraci\u00f3n celeste, los funcionarios de la AUF est\u00e1n terminando de desarmar los cuatro pisos del hotel en el que se concentr\u00f3 durante el Mundial y el mi\u00e9rcoles esperan enviar en tres containers todos los materiales a Montevideo, incluido un gimnasio que llega para el Complejo de la AUF.\n\nAhora bien, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 y qu\u00e9 hizo el entrenador Diego Alonso tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial 2022?\n\nSeg\u00fan pudo conocer Refer\u00ed, Diego Alonso estaba hasta este martes en el Hotel Pullman de Doha.\n\nTras la eliminaci\u00f3n, el entrenador mantuvo una reuni\u00f3n con los dirigentes de la AUF y resolvieron tomarse unos d\u00edas para pensar sobre el futuro.\n\nAl entrenador lo esperan en Montevideo en los pr\u00f3ximos d\u00edas para mantener una reuni\u00f3n con los neutrales de la AUF en la que conversar\u00e1n sobre la continuidad o no. Para la AUF, Alonso es la prioridad y quieren que contin\u00fae al frente del proyecto para el Mundial 2026.\n\nAlonso ten\u00eda un proyecto de vida y deportivo en el que no contemplaba continuar en la selecci\u00f3n sino que apuntaba al regreso a la actividad en los clubes.\n\nEl sorpresivo viaje de Alonso al Mundial 2022\n\nLa AUF hab\u00eda anunciado para el mi\u00e9rcoles 9 de noviembre la partida del cuerpo t\u00e9cnico hacia Abu Dabi, primera escala previo a Doha para el Mundial.\n\nEl viernes 2 de noviembre el entrenador dio una \u00faltima conferencia de prensa en Montevideo.\n\nSin dar pistas sobre su viaje, en el m\u00e1s absoluto silencio, sorpresivamente se embarc\u00f3 el s\u00e1bado 3 hacia Espa\u00f1a.\n\n\u00bfEl objetivo? Reunirse con algunos jugadores de la selecci\u00f3n, incluido Ronald Ara\u00fajo, y con el entrenador y el manager deportivo de Barcelona para hablar sobre la situaci\u00f3n del zaguero que estar\u00eda en la lista de 26 y que completar\u00eda la recuperaci\u00f3n de una lesi\u00f3n con la selecci\u00f3n.\n\nAlonso lleg\u00f3 el jueves 10 a la concentraci\u00f3n de Uruguay en Abu Dabi.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/donde-esta-diego-alonso-tras-la-eliminacion-de-la-seleccion-uruguaya-del-mundial-qatar-2022--2022125155734",
    "titulo": "D\u00f3nde est\u00e1 y qu\u00e9 hizo Diego Alonso tras la eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n uruguaya del Mundial Qatar 2022",
    "subtitulo": "La selecci\u00f3n qued\u00f3 eliminada el viernes tras jugar el \u00faltimo partido en el Grupo H",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669998267735/000-32xn7qb-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "files/dondeestayquehizodiegoalonsotraslaeliminaciondelaseleccionuruguayadelmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "Desde el Mundial Brasil 2014 con el mordisco de Luis Su\u00e1rez a Giorgio Chiellini la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF) no se enfrentaba a una situaci\u00f3n similar con FIFA como la que est\u00e1 viviendo por estas horas en el Mundial Qatar 2022.\n\nFIFA anunci\u00f3 este lunes la apertura de expedientes disciplinarios contra la AUF y cuatro jugadores de la celeste, Josema Gim\u00e9nez, Edinson Cavani, Fernando Muslera y Diego God\u00edn, por los incidentes del final del partido contra Ghana que supuso la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial.\n\nEl pasado viernes, Uruguay se impuso 2-0 a Ghana por la tercera fecha del Grupo H, pero ese triunfo no evit\u00f3 su eliminaci\u00f3n del torneo.\n\nAl t\u00e9rmino del encuentro varios jugadores protagonizaron airadas protestas contra los responsables del arbitraje, acompa\u00f1adas de diversos incidentes, incluida una agresi\u00f3n de Gim\u00e9nez a un oficial de FIFA, que motivan ahora esta medida del Comit\u00e9 Disciplinario de la FIFA, que abre la puerta as\u00ed a eventuales sanciones.\n\n\u00bfCu\u00e1les pueden ser las sanciones? Desde multas econ\u00f3micas hasta sanciones de hasta 15 partidos para los futbolistas.\n\nEl caso m\u00e1s complejo es el de Gim\u00e9nez, quien agredi\u00f3 a un oficial.\n\nEn este sentido, el Mundial Brasil 2014 marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s para la AUF.\n\nEn aquella ocasi\u00f3n la Asociaci\u00f3n no se asesor\u00f3 con los mejores especialistas internacionales en derecho deportivo. El presidente Wilmar Valdez encomend\u00f3 a los representantes de Nacional y Pe\u00f1arol en el ejecutivo, Alejandro Balbi y Jorge Barrera, llevar adelante la defensa junto a un grupo de dirigentes que manejaban habitualmente estos temas en la sede de la calle Guayabos. El resultado fue una sanci\u00f3n hist\u00f3rica para Luis Su\u00e1rez, nunca antes vista en FIFA, de nueve partidos y la expulsi\u00f3n del jugador del Mundial.\n\nDesde entonces se implement\u00f3 un cambio en el manejo de estos temas y los presididos por Ignacio Alonso vuelven a confiar el caso a un abogado argentino.\n\nAriel Reck, es abogado especializado en derecho deportivo y vuelve a trabajar en un caso internacional vinculado con Uruguay.\n\nEn el \u00faltimo caso en el que particip\u00f3 fue en el litigio que lleg\u00f3 al TAS por el partido Cerro Largo-Nacional del Campeonato Uruguayo 2021, en donde el tribunal le termin\u00f3 dando la raz\u00f3n a la AUF y archiv\u00f3 la denuncia del club arach\u00e1n y de otras instituciones que acompa\u00f1aron la denuncia, incluido Pe\u00f1arol.\n\nAdem\u00e1s, Reck fue el abogado elegido por el expresidente de la AUF, Wilmar Valdez, para realizar su defensa ante FIFA.\n\nEn febrero de 2020, cuando el tribunal fall\u00f3 en contra de Valdez, Reck dijo a Refer\u00ed que valoraba como \u201cpositiva\u201d la decisi\u00f3n del tribunal, ya que no fueron considerados los cargos de corrupci\u00f3n por los que se lo acusaba en el inicio del proceso.\n\nIn\u00e9s Guimaraens\n\nWilmar Valdez, expresidente de la AUF\n\nEl dirigente recibi\u00f3 una suspensi\u00f3n de un a\u00f1o y una multa de 10.000 francos suizos (US$ 10.022).\n\nEn ese momento, el abogado explic\u00f3 que el pedido que realiz\u00f3 el \u00d3rgano de Instrucci\u00f3n de FIFA, algo as\u00ed como el fiscal del caso, sobre Valdez era de 10 a\u00f1os de suspensi\u00f3n, con cargos por corrupci\u00f3n, sobornos, ventajas indebidas, violaci\u00f3n del deber de confidencialidad y del deber de reportar delitos. \u201cUna serie de violaciones al C\u00f3digo de \u00c9tica, con cuatro o cinco art\u00edculos, que fueron totalmente desestimados\u201d, coment\u00f3.\n\nDe seis cargos que se le imputaban ante la FIFA, Valdez fue absuelto en seis de los m\u00e1s importantes, dijo el jurista.\n\nAhora, Reck tendr\u00e1 que atender un caso complejo y en el que la AUF y sus futbolistas quedaron expuestos.\n\n\u00bfCu\u00e1les son las situaciones que comprometen la selecci\u00f3n?\n\nPor un lado, Gim\u00e9nez le peg\u00f3 un codazo al director de competiciones de FIFA cuando se retiraba hacia el vestuario.\n\nAdem\u00e1s, al ver que lo estaban grabando, el defensa de Atl\u00e9tico de Madrid lo insult\u00f3 durante algunos segundos.\n\nEn otro orden, Muslera, a su vez, en su af\u00e1n de protestar, empuj\u00f3 a uno de los \u00e1rbitros asistentes.\n\nPor la misma situaci\u00f3n de Muslera fueron denunciados God\u00edn y Cavani.\n\nCuando se retiraba hacia el vestuario, Edinson Cavani tir\u00f3 el monitor del VAR.\n\nAdem\u00e1s, la AUF fue denunciada por los c\u00e1nticos de los hinchas con contenido homof\u00f3bico. Algunos parciales celestes entonaron durante el partido una canci\u00f3n que dice: \"A estos putos les tenemos que ganar\".\n\nTanto esta denuncia, que fue la \u00fanica que recibi\u00f3 la AUF, est\u00e1 documentada en video, as\u00ed como tambi\u00e9n lo que se denunci\u00f3 de los jugadores.\n\nFrente a todo esto, la AUF debe responder por la conducta de sus jugadores y se expone a duras sanciones econ\u00f3micas.\n\nEl abogado tiene 10 d\u00edas para hacer los descargos y luego la FIFA se expedir\u00e1 sobre la sanci\u00f3n.\n\nDespu\u00e9s, el tribunal que analiza el caso puede hacer un pedido de ampliaci\u00f3n y luego dicta el fallo. Si la AUF no queda conforme con el fallo puede recurrir al TAS (Tribunal de Arbitraje Superior, con sede en Suiza).",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/quien-es-ariel-reck-el-abogado-que-defendera-a-uruguay-por-la-denuncia-de-fifa-en-el-mundial-qatar-2022--202212518469",
    "titulo": "\u00bfQui\u00e9n es Ariel Reck, el abogado que defender\u00e1 a Uruguay por la denuncia de FIFA en el Mundial Qatar 2022?",
    "subtitulo": "FIFA abri\u00f3 un expediente disciplinario a la AUF por lo ocurrido luego del partido ante Ghana",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670002304575/7b31f349f57ba468ff1991249947896eda212469-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "files/quienesarielreckelabogadoquedefenderaauruguayporladenunciadefifaenelmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "El entrenador uruguayo Sergio Markarian analiz\u00f3 la actuaci\u00f3n de la selecci\u00f3n en el Mundial de Qatar 2022, calific\u00f3 como \"decepci\u00f3n\" la eliminaci\u00f3n y expres\u00f3 las razones por las cuales el equipo de Diego Alonso fall\u00f3 en los tres partidos que disput\u00f3 por el grupo H del certamen.\n\n\"La eliminaci\u00f3n fue sorpresiva\", analiz\u00f3 Markarian en entrevista con De F\u00fatbol se Habla As\u00ed, de Directv Sports. \"Si bien creo que el sorteo nos dej\u00f3 rivales m\u00e1s dif\u00edciles que los que hab\u00edamos tenido en el \u00faltimo Mundial, me dio la impresi\u00f3n de que Uruguay estaba por encima de dos selecciones y muy pareja con Portugal. Es una decepci\u00f3n el hecho de que no se haya clasificado\".\n\n\"Me da la sensaci\u00f3n de que hubo una sobredimensi\u00f3n del rival del primer partido, una mala lectura del sistema a elegir para contrarrestar el ataque rival del segundo partido y una no conciencia de la necesidad de hacer un gol m\u00e1s. Eso habla de que se fall\u00f3 en aspectos que tienen que ver con lo estrat\u00e9gico, con cosas que hay que empezar a pensarlas antes de empezar el Mundial. Nos pas\u00f3 algo parecido en 2018 cuando se jug\u00f3 con titulares el tercer partido y eso gener\u00f3 que no se llegara bien al quinto partido\", expres\u00f3 Markarian.\n\nConsultado sobre la continuidad o no de Diego Alonso, Markarian respondi\u00f3: \"No soy qui\u00e9n para decirle a nadie lo que tiene que hacer. Estoy viendo una cierta ansiedad en el periodismo que quiere saber sobre un futuro cuando el partido termin\u00f3 reci\u00e9n. Creo honestamente que para empezar bien hay que hacer el duelo primero, llorar, y despu\u00e9s analizar por qu\u00e9 nos pas\u00f3 lo que nos pas\u00f3, asumir responsabilidades y hacer un planeamiento estrat\u00e9gico de ocho a\u00f1os, que abarque el pr\u00f3ximo Mundial y el de 2030 ante la eventualidad de que seamos locatarios\".\n\nCuando le preguntaron por el sistema t\u00e1ctico que Uruguay emple\u00f3 contra Portugal con cinco defensores, Markarian coment\u00f3: \"Me voy a referir objetivamente a lo que vi sin hacer ning\u00fan tipo de valoraci\u00f3n, no es una cr\u00edtica. A m\u00ed me encanta el 3-5-2, lo que s\u00ed creo es que se parti\u00f3 de la base de que Portugal iba a jugar con doble punta y eso rest\u00f3 un jugador del medio e hizo que sobrara un jugador atr\u00e1s. El hecho de que Josema (Gim\u00e9nez), durante todo el primer tiempo sali\u00f3 a encimar a Joao F\u00e9lix que no era segundo punta sino que estaba jugando como volante externo en el sistema que Portugal utiliz\u00f3, porque el \u00fanico punta era Ronaldo, eso le cre\u00f3 a Uruguay la dificultad para recuperar el bal\u00f3n sin otra opci\u00f3n que retroceder, porque la zona m\u00e1s fuerte de Portugal son los dos o tres que juegan en el medio, que juegan muy bien. Eso motiv\u00f3 ese desequilibrio y dificultad que tuvimos para recuperar la pelota en la mitad de la cancha\".\n\nAFP\n\nDiego God\u00edn contra Cristiano Ronaldo\n\n\"El entrenador tiene tres herramientas con las que toma decisiones: elige un sistema, una t\u00e1ctica y define un estilo, cuando entienden que tienen que imponer un estilo. Uruguay no apost\u00f3 a un estilo, s\u00ed apoy\u00f3 a la t\u00e1ctica y s\u00ed apoy\u00f3 al sistema, porque de hecho cambi\u00f3 de sistemas de un partido a otro y en los mismos partidos. Y tambi\u00e9n a la t\u00e1ctica porque o se repleg\u00f3 o sali\u00f3 a atacar groseramente cuando tuvo que salir a buscar resultados y hasta hizo cambios que cambiaran un poco la posici\u00f3n t\u00e1ctica del equipo. O sea, los cambios fueron cambios t\u00e1cticos. Por eso me parece un equipo que m\u00e1s que analizarlo en el estilo, donde creo que Alonso tiene poco tiempo de trabajo como para ir definiendo cosas de ese tipo, s\u00ed meti\u00f3 con fuerza mano en lo que es el sistema de juego y la t\u00e1ctica\", opin\u00f3 el entrenador.\n\nFinalmente le preguntaron si la presencia de jugadores como Federico Valverde o Rodrigo Bentancur pueden generar un cambio de estilo del juego de Uruguay, Markarian, respondi\u00f3: \"Uruguay cambi\u00f3 el estilo. Con respecto al proceso anterior, la sola presencia de esos jugadores de alguna manera cambi\u00f3 algunos aspectos del estilo, empezamos a ser menos verticales, a ser cuidadosos por un ataque un poco m\u00e1s masivo, la utilizaci\u00f3n del ancho de la cancha. Hubo cambios en Uruguay. Creo que Uruguay debe rendir un homenaje a cinco jugadores que en el Mundial pasado estaban, en sus puestos, entre los 10 mejores del mundo, y eso le daba a Uruguay en el Mundial pasado una posibilidad muy seria de ser campe\u00f3n del mundo. Muslera, C\u00e1ceres, God\u00edn, Su\u00e1rez y Cavani. Hoy los estamos perdiendo por un tema de edad y Uruguay tendr\u00e1 que trabajar para buscar recambios en esas posiciones y deber\u00e1n asumir liderazgo quien yo creo que ya se muestra como un l\u00edder futbol\u00edstico del equipo, incluso an\u00edmico, que es Bentancur\".\n\n\"Lo de Valverde me parece que es un gran aporte, creo que es un jugador excepcional pero hay que pensar en el rol que debe tener. Creo que pretendieron hacer de Valverde el actor principal pero Valverde es el mejor de los actores de reparto, como en el (Real) Madrid. Los principales son Benzama, Kroos, Modric, el wing brasile\u00f1o (Vinicius Jr.), Valverde es un extraordinario jugador de banda derecha con mucha inteligencia y gol. Pero jugando en otra posici\u00f3n y necesitando que \u00e9l asuma el rol de l\u00edder futbol\u00edstico probablemente lo logre en el futuro, pero por ahora nos qued\u00f3 en el debe\", concluy\u00f3 Markarian.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/los-tres-pecados-que-sergio-markarian-le-vio-a-uruguay-en-el-mundial-de-qatar-202212518315",
    "titulo": "Los tres pecados que Sergio Markarian le vio a Uruguay en el Mundial de Qatar, y los errores de Alonso",
    "subtitulo": "Sergio Markarian analiz\u00f3 la actuaci\u00f3n de Uruguay en el Mundial de Qatar, calific\u00f3 la eliminaci\u00f3n en el grupo como una \"sorpresa\" y \"decepci\u00f3n\" y explic\u00f3 los fallos que tuvo el equipo de Diego Alonso en los tres partidos que jug\u00f3\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/012019/1546642768667/die_1061.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "files/lostrespecadosquesergiomarkarianlevioauruguayenelmundialdeqataryloserroresdealonso.html"
  },
  {
    "texto": "El ministro de Econom\u00eda de Argentina, Sergio Massa, y el embajador de Estados Unidos en Argentina, Mark Stanley, firmaron un acuerdo entre ambos pa\u00edses para el Intercambio de Informaci\u00f3n en Materia Tributaria (TIEA). \"No queremos que haya argentinos que usen el sistema financiero de Estados Unidos como guarida fiscal para evadir sus obligaciones con el fisco argentino\", sostuvo Massa.\n\n\"Venimos trabajando desde la siguiente semana a la que asum\u00ed como ministro. Hicimos una semana de trabajo en EEUU con varios frentes: Banco Interamericano de Desarrollo, FMI, Tesoro, Departamento de Estado y Congreso de EEUU\", hab\u00eda explicado el domingo.\n\nEl acuerdo se firm\u00f3 este lunes en el Centro Cultural Kirchner. Seg\u00fan el medio argentino El Cronista, permitir\u00e1 acceder a datos de cuentas sin declarar de los argentinos en los Estados Unidos de forma autom\u00e1tica. De esta manera, le servir\u00e1 a la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos detectar d\u00f3lares de argentinos en el exterior y aumentar la recaudaci\u00f3n, dentro de un contexto de pocas divisas.\n\nEl ministro de Econom\u00eda de Argentina, Sergio Massa, y el embajador de Estados Unidos en Argentina, Mark Stanley,\n\n\"Este es un acuerdo de confianza mutua y cooperaci\u00f3n, este es un enorme gesto de confianza del gobierno de los Estados Unidos hacia el gobierno argentino\", se\u00f1al\u00f3 Massa.\n\nEl ministro aclar\u00f3 que \"esto hace a la transparencia fiscal\". \"No buscamos perseguir a nadie\", asegur\u00f3. Massa se\u00f1al\u00f3 que el objetivo es que \"aquel argentino que paga sus impuestos y cumple con sus obligaciones no se vea burlado por aquel que encuentra mecanismos de elusi\u00f3n a trav\u00e9s de guaridas fiscales\".\n\nMassa afirm\u00f3 que Argentina conoce el impacto que esta firma tendr\u00e1 en 2023, al igual que en los pr\u00f3ximo 5 a 10 a\u00f1os, \"no solo para Argentina sino tambi\u00e9n para Estados Unidos\".\n\nEl acuerdo alcanzar\u00e1 \"ciudadanos argentinos que hayan firmado su declaraci\u00f3n de extranjeros al momento de depositar su dinero en una cuenta en Estados Unidos y que, de alguna manera, lo hayan hecho per se, como individuos o lo hayan hecho siendo parte de sociedades\".\n\nAdem\u00e1s, Massa explic\u00f3 que el nuevo sistema no solo analizar\u00e1 la tenencia en cuentas, sino tambi\u00e9n \"las rentabilidades o utilidades que pueden haber percibido alguna de esas cuentas por formar parte de una sociedad o por tener alquileres de propiedades\", as\u00ed como las transferencias entre cuentas, la integraci\u00f3n de capital de sociedad y todas las tenencias vinculadas a actividades reguladas por el sistema financiero, inform\u00f3 El Cronista.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/massa-firmo-un-acuerdo-para-que-ee-uu-deje-de-ser-guarida-fiscal-de-argentinos-2022125141449",
    "titulo": "Massa firm\u00f3 un acuerdo para que\u00a0EE.UU. deje de ser \"guarida fiscal\" de argentinos",
    "subtitulo": "\"No queremos que haya argentinos que usen el sistema financiero de EE.UU.\u00a0como guarida fiscal para\u00a0evadir sus obligaciones con el fisco argentino\", declar\u00f3 el ministro",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670260151895.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "files/massafirmounacuerdoparaqueeeuudejedeserguaridafiscaldeargentinos.html"
  },
  {
    "texto": "La vicepresidenta argentina Cristina Kirchner ser\u00e1 condenada este martes en el juicio por la obra p\u00fablica en la provincia de Santa Cruz\n\nSer\u00e1 la primera condena judicial que recibir\u00e1 la expresidenta en las m\u00e1s de 64 causas penales que se le abrieron por distintos supuestos delitos.\n\nLa condena es descartada por oficialistas y opositores y calentar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s en clima pol\u00edtico que se vive en Argentina ante las elecciones presidenciales del 2023.\n\nDesde el peronismo se descarta que habr\u00e1 movilizaciones y medidas de fuerza, algunos sindicatos llaman al paro en repudio a la condena, mientras que se espera los pasos a segu\u00eds por parte de la oposici\u00f3n.\n\nLa sentencia ser\u00e1 en horas de la ma\u00f1ana cuando el Tribunal Oral N2 dictamine si sigue el criterio adoptado por los fiscales Diego Luciani y Sergio Mola que el pasado 22 de agosto pidieron las penas de por 12 a\u00f1os y la inhabilitaci\u00f3n perpetua para ocupar cargos p\u00fablicos. Ambos funcionarios p\u00fablicos adem\u00e1s pidieron el decomiso de US$ 1.000 millones, monto en el que estimaron se defraud\u00f3 al Estado.\n\nA horas de conocerse el veredicto Cristina Kirchner dio una entrevista al diario brasile\u00f1o Folha de Sao Paulo donde afirm\u00f3 que \"el 6 van a dictar la sentencia. El 7 de diciembre va a ser publicada en los diarios. Ese d\u00eda, el 7D, fue un emblema de nuestro gobierno con la ley de medios, que establec\u00eda que los due\u00f1os de medios que ten\u00edan demasiada concentraci\u00f3n medi\u00e1tica deb\u00edan desinvertir\".\n\nAsimismo, la Vicepresidenta advirti\u00f3 que \"los jueces puestos por (el expresidente Mauricio) Macri lo protegen a \u00e9l y protegen a quienes quisieron matarme, y no investigan nada de lo que pas\u00f3 durante su gobierno\". D\u00edas despu\u00e9s de conocerse el pedido de los fiscales, un grupo intent\u00f3 asesinar a la vicepresidenta.\n\nA lo largo de m\u00e1s de tres a\u00f1os y medio, el Tribunal escuch\u00f3 a 114 testigos en 117 audiencias donde se debati\u00f3 la denuncia que present\u00f3 el extitular de Vialidad Nacional en el macrismo, Javier Iguacel, vinculada a irregularidades en 51 obras p\u00fablicas viales adjudicadas a empresas de B\u00e1ez en Santa Cruz.\n\nEntre los testigos estuvieron el presidente Alberto Fern\u00e1ndez, el ministro de Econom\u00eda Sergio Massa y todos quienes como ellos ejercieron como jefes de Gabinete en los gobiernos de N\u00e9stor y Cristina Kirchner.\n\nAl t\u00e9rmino de la etapa testimonial, se dio inicio a los alegatos y una de las querellas, la de la Unidad de Informaci\u00f3n Financiera, no formul\u00f3 acusaci\u00f3n por entender que no hubo delito mientras que la Oficina Anticorrupci\u00f3n se retir\u00f3 de ese rol en junio pasado.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cristina-kirchner-sera-condenada-este-martes-por-corrupcion-en-la-obra-publica-20221259415",
    "titulo": "Cristina Kirchner ser\u00e1 condenada este martes por corrupci\u00f3n en la obra p\u00fablica",
    "subtitulo": "Oficialistas y opositores dan por descontado\u00a0que habr\u00e1 pena en el juicio oral por el que pidieron prisi\u00f3n por 12 a\u00f1os e inhabilitaci\u00f3n de por vida a la vicepresidenta",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1668730102847.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "files/cristinakirchnerseracondenadaestemartesporcorrupcionenlaobrapublica.html"
  },
  {
    "texto": "Falleci\u00f3 este martes 29 la sargento primero de Argentina Yanina Mariel Larese, integrante de la custodia del presidente Alberto Fern\u00e1ndez.\n\nSeg\u00fan inform\u00f3 el Ej\u00e9rcito del pa\u00eds vecino en un comunicado, sufri\u00f3 un accidente de tr\u00e1nsito mientras cumpl\u00eda una comisi\u00f3n del servicio en la Casa Militar. La camioneta en la que iba volc\u00f3 camino a San Luis; ella fue trasladada a un hospital, donde finalmente falleci\u00f3.\n\nTwitter del Ej\u00e9rcito argentino\n\nComunicado del Ej\u00e9rcito de Argentina\n\nEl accidente fue en la provincia de C\u00f3rdoba, detall\u00f3 el medio local El Litoral.\n\nFern\u00e1ndez no estaba dentro de la delegaci\u00f3n, detall\u00f3 el mencionado medio.\n\n\u201cAcompa\u00f1amos a su familia, amigos y camaradas en este dif\u00edcil momento\u201d, reza el comunicado difundido por el Ej\u00e9rcito argentino.\n\nAlberto Fern\u00e1ndez tambi\u00e9n escribi\u00f3 en Twitter, donde envi\u00f3 sus condolencias a la familia y amigos de la fallecida. \"Estoy profundamente conmovido y deseo una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n a los acompa\u00f1antes\", afirm\u00f3.\n\nTwitter de Alberto Fern\u00e1ndez\n\nTuit de Alberto Fern\u00e1ndez\n\nFinalmente, desde la Casa Rosada se emiti\u00f3 un comunicado donde detall\u00f3 que los otros tres integrantes de la camioneta que volc\u00f3 permanecen internados. Se trata del suboficial principal Marcelo Genco, el sargento Marcelo Peralta y el cabo primero Nahuel Rodr\u00edguez. \"El Jefe de Casa Militar, Alejandro Guglielmi, se encuentra viajando al lugar para acompa\u00f1ar a las familias\", indica el texto.\n\nTwitter de la Casa Rosada\n\nComunicado de Casa Rosada",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/murio-una-integrante-de-la-custodia-de-alberto-fernandez-en-un-accidente-de-transito-2022113010487",
    "titulo": "Macron visita Estados Unidos en medio de diferencias comerciales de Washington con la UE",
    "subtitulo": "La sargento primero Yanina Larese fue derivada a un hospital, donde perdi\u00f3 la vida, luego de que volcara la camioneta de la delegaci\u00f3n que formaba parte",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669814746353.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "files/macronvisitaestadosunidosenmediodediferenciascomercialesdewashingtonconlaue.html"
  },
  {
    "texto": "La vicepresidenta argentina Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner afirm\u00f3 que \"Comodoro Py ha tenido una actividad disciplinadora de la clase pol\u00edtica\" y agreg\u00f3 que \"este pelot\u00f3n de fusilamiento tiene por objeto estigmatizar a un espacio pol\u00edtico y a quien tiene el mayor grado de representaci\u00f3n de ese espacio\", al hablar por \u00faltima vez ante el Tribunal Oral Federal 2 en las \u00faltimas palabras en el juicio por la causa Vialidad.\n\n\"Hoy el partido judicial cumple el rol de condicionar, obturar, posibilidades de expresi\u00f3n y estigmatizar y disciplinar a los dirigentes en la Rep\u00fablica Argentina\", sostuvo la expresidenta, al remarcar que \"la sentencia estaba escrita\" y considerar que \"la estigmatizaci\u00f3n es para que nunca nadie vuelva a atreverse a hacer las cosas que hicimos como pagarle al Fondo, recuperar las AFJP y tambi\u00e9n YPF\".\n\nSu intervenci\u00f3n se dio en el final del proceso, de m\u00e1s tres de a\u00f1os, donde se la juzga por supuestos hechos de corrupci\u00f3n en la obra p\u00fablica y donde todos descartan que el fallo del tribunal oral ser\u00e1 condenatoria contra la expresidenta.\n\n\n\nLo prometido: las Veinte Mentiras de la Causa Vialidad. https://t.co/GIaFV0GAT4 \u2014 Cristina Kirchner (@CFKArgentina) November 29, 2022\n\nKirchner cuestion\u00f3 este martes que se considere una asociaci\u00f3n il\u00edcita a un Gobierno elegido tres veces \"democr\u00e1ticamente\" mientras que \"en Comodoro Py no se considera que mi muerte, mi asesinato, puede ser un acto de conmoci\u00f3n p\u00fablica\", al brindar sus \u00faltimas palabras ante el Tribunal que la juzga por la denominada causa Vialidad.\n\n\"Entonces se suma una causa por ac\u00e1, otra por all\u00e1 y nada de asociaci\u00f3n il\u00edcita\", dijo la vicepresidenta en relaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n del intento de magnicidio cometido en su contra el 1.\u00ba de setiembre pasado.\n\nEl pedido de los fiscales\n\nEl pasado 22 de agosto, los fiscales Diego Luciani y Sergio Mola pidieron la prisi\u00f3n por 12 a\u00f1os para la vicepresidenta argentina por el delito de corrupci\u00f3n. Adem\u00e1s, solicitaron la inhabilitaci\u00f3n perpetua para ocupar cargos p\u00fablicos.\n\nEl fiscal, en un largo alegato, exigi\u00f3 el decomiso de US$ 1.000 millones, monto en el que, seg\u00fan estim\u00f3 su par Mola, se defraud\u00f3 al Estado. Ese monto est\u00e1 calculado a un d\u00f3lar promedio entre el valor de la divisa estadounidense tanto en la primera y la \u00faltima de las licitaciones analizadas, y se solicitar\u00e1 su actualizaci\u00f3n.\n\nLos alegatos de la defensa de Cristina\n\nEl 20 de setiembre toc\u00f3 el turno del abogado de Cristina Kirchner, Carlos Beraldi, quien advirti\u00f3 que la fiscal\u00eda hizo un \"intento desesperado\" por sostener una acusaci\u00f3n que tiene \"certificado de defunci\u00f3n\".\n\nAnte el Tribunal Oral Federal 2 el defensor sostuvo que el llamado operativo \"limpiar todo\" postulado por la fiscal\u00eda en su acusaci\u00f3n \"no existi\u00f3\".\n\nEl fallo ser\u00eda el pr\u00f3ximo 6 de diciembre.\n\nTras las palabras de Cristina Kirchner los jueces se\u00f1alaron que el pr\u00f3ximo 6 de diciembre el veredicto en el juicio por supuestos delitos con la obra p\u00fablica en Santa Cruz que se sigue a 13 acusados, entre ellos la vicepresidenta.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/antes-de-su-sentencia-cristina-kirchner-critico-el-accionar-de-la-justicia-20221129104656",
    "titulo": "Antes de su sentencia, Cristina Kirchner critic\u00f3 el accionar de la Justicia",
    "subtitulo": "En la \u00faltima etapa del juicio oral, por la obra p\u00fablica, la vicepresidenta apunt\u00f3 contra los fiscales y el tribunal oral a quienes defini\u00f3 como un \"pelot\u00f3n de fusilamiento que tiene por objeto estigmatizar a un espacio pol\u00edtico\"",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669729297034.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "files/antesdesusentenciacristinakirchnercriticoelaccionardelajusticia.html"
  },
  {
    "texto": "El subdirector de la agencia de prensa iran\u00ed Fars, af\u00edn al gobierno de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica, fue detenido, anunci\u00f3 el lunes por la noche la radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica IRIB. \u201cEl jefe adjunto de la agencia de prensa Fars News, Abbas Darvish Tavanger, fue arrestado por haber falsificado noticias\u201d, inform\u00f3 IRIB.\n\nSeg\u00fan el ente, Tavanger \"sigue detenido para que podamos averiguar las razones por las que manipulaba las noticias y creaba falsos boletines de informaci\u00f3n\". Se trata de unos boletines confidenciales distribuidos a algunos clientes.\n\nEl 26 de noviembre, Fars afirm\u00f3 en su canal de Telegram que \"el acceso de los usuarios\" a su sitio se vio \"perturbado\" por \"una compleja operaci\u00f3n de pirateo y de ciberataque\".\n\nUn grupo autodenominado \"Black Reward\" reivindic\u00f3 el ciberataque, y afirm\u00f3 que hab\u00eda tenido acceso a decenas de documentos confidenciales.\n\nEl arresto del responsable se produce en medio de un movimiento de protestas en el pa\u00eds a ra\u00edz de la muerte de la kurda iran\u00ed Mahsa Amini, fallecida el 16 de septiembre, tres d\u00edas despu\u00e9s de haber sido arrestada en Teher\u00e1n por la polic\u00eda de la moral.\n\nMiles de personas, incluyendo periodistas, actores y abogados, fueron arrestadas durante las manifestaciones, que las autoridades calificaron de \"disturbios\".\n\nEste martes, los Guardianes de la Revoluci\u00f3n anunciaron haber arrestado a doce personas, acusadas de pertenecer a un \"grupo de saboteadores\" relacionados con \"agentes contrarrevolucionarios radicados en Alemania y en Pa\u00edses Bajos\".\n\nSeg\u00fan los Guardianes de la Revoluci\u00f3n de la provincia de Markazi (centro), los \"miembros de esa red [...] intentaron conseguir armas y ten\u00edan la intenci\u00f3n [...] de llevar a cabo acciones contra la seguridad nacional\", inform\u00f3 la agencia Tasnim, sin precisar el lugar en el que se efectuaron los arrestos.\n\nCentenares de personas, principalmente manifestantes, pero tambi\u00e9n miembros de los cuerpos de seguridad, han perdido la vida desde que empezaron las protestas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/detuvieron-al-subdirector-de-una-agencia-de-prensa-oficialista-de-iran-por-haber-falsificado-noticias--2022126104731",
    "titulo": "Detuvieron al subdirector de una agencia de prensa oficialista de Ir\u00e1n por \u201chaber falsificado noticias\u201d",
    "subtitulo": "El comunicado oficial dice que \u201cel jefe adjunto de la agencia de prensa Fars News, Abbas Darvish Tavanger\u201d, est\u00e1 \u201cdetenido para que podamos averiguar las razones por las que manipulaba las noticias y creaba falsos boletines de informaci\u00f3n\u201d",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/062022/1654798190258.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "files/detuvieronalsubdirectordeunaagenciadeprensaoficialistadeiranporhaberfalsificadonoticias.html"
  },
  {
    "texto": "El presidente electo de Brasil, Luiz Inacio Lula da Silva, recibi\u00f3 una invitaci\u00f3n formal para visitar este mes en la Casa Blanca al mandatario estadounidense, Joe Biden, pero un alto asesor del brasile\u00f1o asegur\u00f3 que esperar\u00e1 a asumir la presidencia, el 1 de enero, para viajar.\n\n\"Recib\u00ed hoy del asesor de seguridad de Estados Unidos, Jake Sullivan, la invitaci\u00f3n del presidente Joe Biden para visitarlo en la Casa Blanca; estoy emocionado de hablar con el presidente Biden y profundizar la relaci\u00f3n entre nuestros pa\u00edses\", dijo el futuro presidente de Brasil en Twitter en su balance del lunes.\n\nAdem\u00e1s de Sullivan, en la comitiva estadounidense estuvo el director para Asuntos del Hemisferio Occidental del Consejo de Seguridad Nacional, Juan Gonz\u00e1lez.\n\nAl encuentro, en el hotel de Brasilia donde se aloja Lula, tambi\u00e9n asistieron los brasile\u00f1os Fernando Haddad, citado para asumir el Ministerio de Hacienda, y el exministro Celso Amorim, uno de los principales asesores de Lula en asuntos internacionales.\n\nM\u00e1s temprano, antes de reunirse con Lula, Sullivan se reuni\u00f3 con el senador del Partido de los Trabajadores (PT) Jaques Wagner.\n\nSullivan coment\u00f3 que \"Biden estar\u00eda dispuesto a recibir al presidente Lula incluso antes de la toma de posesi\u00f3n\", dijo a periodistas Amorim, quien fue canciller de Brasil durante los dos primeros gobiernos del exl\u00edder sindical (2003-11), seg\u00fan la agencia de noticias AFP.\n\nSi bien el propio Lula hab\u00eda dicho el viernes que la reuni\u00f3n con Biden pod\u00eda darse despu\u00e9s del 12 de diciembre, cuando recibir\u00e1 el diploma de presidente electo por parte del Tribunal Superior Electoral, Amor\u00edn lo estim\u00f3 poco probable.\n\nSeg\u00fan el diplom\u00e1tico, Lula \"valor\u00f3 mucho\" el inter\u00e9s de la Casa Blanca en recibirlo pronto, pero indic\u00f3 que es m\u00e1s probable que el encuentro se produzca \"luego del inicio del a\u00f1o, ya en una visita oficial como presidente\".\n\nDurante casi dos horas, Lula y Sullivan tuvieron una \"conversaci\u00f3n muy amplia\" sobre temas regionales y mundiales, indic\u00f3 Amorim, presente en el encuentro.\n\nEntre los temas en la agenda estuvieron la cooperaci\u00f3n en desarrollo y tecnolog\u00eda verde, la guerra en Ucrania, la lucha contra el cambio clim\u00e1tico y maneras de \"fortalecer la democracia\" en Am\u00e9rica Latina.\n\nSeg\u00fan hab\u00eda anticipado la Casa Blanca, Sullivan discutir\u00eda c\u00f3mo Estados Unidos y Brasil pueden continuar trabajando juntos para abordar desaf\u00edos comunes, incluidos el cambio clim\u00e1tico y la seguridad alimentaria.\n\nLa promoci\u00f3n de la inclusi\u00f3n y la democracia, adem\u00e1s de la gesti\u00f3n de la inmigraci\u00f3n regional, tambi\u00e9n debe ser discutida, seg\u00fan la Casa Blanca.\n\nEstados Unidos se\u00f1al\u00f3 que quiere compartir con los pa\u00edses de la regi\u00f3n los costos del aumento de la inmigraci\u00f3n irregular desde la llegada al poder de Biden, que se convirti\u00f3 en un factor de desgaste interno para el dem\u00f3crata.\n\nOtro tema prioritario para los estadounidenses es la delicada situaci\u00f3n en Hait\u00ed, inform\u00f3 el medio local O Globo.\n\nEn su cuenta en Instagram Lula public\u00f3 una foto suya estrechando la mano del estadounidense con la leyenda: \"Brasil est\u00e1 volviendo a ser respetado por el mundo\".\n\nLa delegaci\u00f3n estadounidense tiene previsto reunirse con el almirante Flavio Viana Rocha, secretario de Asuntos Estrat\u00e9gicos del presidente Bolsonaro, inform\u00f3 la prensa local.\n\nCuando Lula fue elegido, Biden fue uno de los primeros en reconocer la victoria. Al d\u00eda siguiente, telefone\u00f3 al PT y se comprometi\u00f3 a mantener abiertos los canales de comunicaci\u00f3n entre los dos pa\u00edses durante la transici\u00f3n.\n\nYa en campa\u00f1a, Estados Unidos jug\u00f3 un papel importante al presionar al gobierno de Bolsonaro para evitar cualquier maniobra que pretendiera evitar el reconocimiento de un resultado electoral desfavorable para el mandatario.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/lula-acepto-la-invitacion-de-biden-a-la-casa-blanca-pero-ira-despues-de-asumir-2022126102412",
    "titulo": "Lula acept\u00f3 la invitaci\u00f3n de Biden a la Casa Blanca, pero ir\u00e1 despu\u00e9s de asumir",
    "subtitulo": "El mandatario norteamericano lo invit\u00f3 para antes de la asunci\u00f3n, pero el brasile\u00f1o prefiere una visita oficial entre jefes de Estado",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670333030734.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "files/lulaaceptolainvitaciondebidenalacasablancaperoiradespuesdeasumir.html"
  },
  {
    "texto": "La cifra de fallecidos, que incluye tres menores de edad, aument\u00f3 a 34 en el deslizamiento de tierra este domingo en el municipio de Pueblo Rico, Risaralda, en el occidente de Colombia, informaron las autoridades este lunes. Previamente las autoridades hab\u00edan informado que los muertos eran 27.\n\nLa mayor parte de las v\u00edctimas viajaba en un bus que sali\u00f3 en la madrugada del domingo de la ciudad de Cali (suroeste) y transit\u00f3 unos 270 kil\u00f3metros antes de accidentarse cruzando la cordillera occidental de Los Andes en su ruta hacia Quibd\u00f3 (noroeste), seg\u00fan la Defensa Civil.\n\nEl deslizamiento de tierra sepult\u00f3 el veh\u00edculo bajo dos metros de tierra y provoc\u00f3 la muerte de buena parte de sus pasajeros. En total, los equipos de emergencia han recuperado los cuerpos de 34 v\u00edctimas mortales y han rescatado con vida a 9 personas, inform\u00f3 el ministro del Interior Alfonso Prada. Entre los fallecidos se encuentran ocho menores de edad y la UNGRO ha logrado rescatar con vida a otros menores atrapados en el veh\u00edculo.\n\nEl Gobierno declar\u00f3 alerta m\u00e1xima en todo el territorio colombiano, debido al alto nivel de lluvias en los \u00faltimos d\u00edas, agreg\u00f3 Prada, y anunci\u00f3 que el gobierno realizar\u00e1 una sesi\u00f3n de emergencia en la ma\u00f1ana para tratar el problema a nivel nacional.\n\nEl presidente Petro manifest\u00f3 su \"solidaridad con las familias de las v\u00edctimas, tendr\u00e1n un acompa\u00f1amiento integral por parte del Gobierno Nacional\".\n\nSeg\u00fan inform\u00f3 la Unidad Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres de Colombia, 75 rescatistas siguen trabajando en el lugar. Risaralda es un departamento monta\u00f1oso en el centro de Colombia donde el viaje por carretera es dif\u00edcil debido al terreno peligroso.\n\nDe acuerdo con el testimonio de un sobreviviente, el conductor del autob\u00fas intent\u00f3 sin \u00e9xito esquivar el derrumbe dando marcha atr\u00e1s.\n\nDesde comienzos de agosto el pa\u00eds se encuentra en estado de \"desastre nacional\" por la peor temporada de lluvias de los \u00faltimos 40 a\u00f1os, seg\u00fan el gobierno, que deja 271 muertos y 700.000 afectados en \u00faltimo a\u00f1o.\n\nSeg\u00fan los cient\u00edficos del clima, las lluvias est\u00e1n asociadas a La Ni\u00f1a, un fen\u00f3meno clim\u00e1tico c\u00edclico producido por el enfriamiento del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico y que el cambio clim\u00e1tico producido por el calentamiento global amenaza tornarlo m\u00e1s frecuente y letal.\n\nDe acuerdo con el Servicio Geol\u00f3gico Colombiano \"el municipio de Pueblo Rico est\u00e1 en amenaza muy alta por movimientos de masa (...) asociados al fen\u00f3meno de La Ni\u00f1a, que se presenta desde agosto del 2020\".\n\n\"Queremos declarar alerta m\u00e1xima en todo el territorio por esta ola invernal que ha tra\u00eddo tanto da\u00f1o material y tambi\u00e9n en vidas como la que acaba de ocurrir\", declar\u00f3 el ministro del Interior, Alfonso Prada.\n\nEl martes a las 7:00, hora local (9:00 hora Montevideo) funcionarios de la secretar\u00eda de Salud de Risaralda se reunir\u00e1n para informar sobre el traslado de los cuerpos a sus lugares de origen y la entrega a sus familias, indic\u00f3 la UNGRD.\n\nLos accidentes de tr\u00e1nsito son una de las principales causas de muerte en Colombia, con m\u00e1s de 7.200 personas fallecidas durante 2021, en un pa\u00eds de 50 millones de habitantes.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/aumentan-a-34-los-fallecidos-en-el-deslizamiento-de-tierra-en-los-andes-colombianos-2022126101658",
    "titulo": "Aumentan a 34 los fallecidos en el deslizamiento de tierra en los Andes colombianos",
    "subtitulo": "Debido a las fuertes lluvias, un deslizamiento de tierra en el municipio de Puerto Rico, en el oeste colombiano, sepult\u00f3 a un \u00f3mnibus que se dirig\u00eda hacia la localidad de Quibid\u00f3",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670330226981.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "files/aumentana34losfallecidoseneldeslizamientodetierraenlosandescolombianos.html"
  },
  {
    "texto": "Hace cien a\u00f1os, Irlanda se convert\u00eda en un Estado separado de Gran Breta\u00f1a. Si bien la lucha del Ej\u00e9rcito Republicano Irland\u00e9s (Irish Republican Army, IRA por sus siglas en ingl\u00e9s) hab\u00eda sido precisamente para declararse rep\u00fablica, los negociadores con la casa real aceptaron, bajo presi\u00f3n y amenaza de continuar la extenuante guerra civil de tres a\u00f1os, el nombre de \"Estado libre irland\u00e9s\".\n\nEl desencanto del IRA no impidi\u00f3 que el 6 de diciembre de 1922, los legisladores irlandeses se reunieron para jurar lealtad al rey ingl\u00e9s Jorge V como territorio perteneciente al imperio brit\u00e1nico, dejando sentado en el debate de la c\u00e1mara que lo hac\u00edan bajo coerci\u00f3n.\n\nFue una de las m\u00faltiples concesiones hechas en el tratado angloirland\u00e9s de 1921, que provoc\u00f3 una ruptura dentro del IRA, declarado ej\u00e9rcito oficial de Irlanda. Pero un ala no reconoci\u00f3 el tratado aunque el sector acuerdista sosten\u00eda que esa concesi\u00f3n pon\u00eda fin a tres a\u00f1os de guerra por la independencia.\n\nEste nuevo estado se identificaba como cat\u00f3lico, pero aceptaba la separaci\u00f3n de seis condados de mayor\u00eda protestante, en la jurisdicci\u00f3n de Irlanda del Norte. Esos condados siguieron bajo el control del Reino Unido hasta el d\u00eda de hoy.\n\nAl d\u00eda siguiente del nacimiento del Estado libre, el legislador acuerdista Sean Hales, dirigente del IRA, fue asesinado por opositores al tratado cuando sal\u00eda de comer en un c\u00e9ntrico hotel de Dubl\u00edn. En represalia, el flamante gobierno irland\u00e9s ejecutaba a cuatro presos del IRA contrarios al tratado, aunque no se hab\u00edan presentado cargos contra ellos.\n\nEl escritor irland\u00e9s James Joyce capt\u00f3 el estado de \u00e1nimo de las turbulencias irlandesas y su reflejo en su estado de \u00e1nimo cuando dice, por boca de Stephen Dedalus, uno de los personajes de su novela Ulyses: \u201cla Historia es una pesadilla de la que intento despertar\".\n\nLa d\u00e9cada de los centenarios\n\nDesde 2012, Irlanda celebra el centenario de su incipiente gobierno aut\u00f3nomo de 1912 y de la insurrecci\u00f3n armada de los republicanos contra el dominio brit\u00e1nico sucedida en 1916. Pero a medida que fue avanzando esta \"d\u00e9cada de los centenarios\", fueron resurgido viejas divisiones sobre la creaci\u00f3n de la Irlanda moderna que han marcado su historia desde entonces.\n\nEn 2021, el presidente irland\u00e9s, Michael D. Higgins, que integr\u00f3 las filas del IRA que nunca reconoci\u00f3 la sumisi\u00f3n a Gran Breta\u00f1a, fue acusado de ignorar una invitaci\u00f3n a un servicio religioso con motivo del centenario de la creaci\u00f3n de Irlanda del Norte.\n\nEl IRA\n\nEl conflicto interreligioso en Irlanda del Norte se remonta al siglo XVII, con la ocupaci\u00f3n de los brit\u00e1nicos protestantes en tierras de cat\u00f3licos irlandeses. Este dominio se agrav\u00f3 en 1802 cuando, tras una revoluci\u00f3n aplastada, el Reino Unido oblig\u00f3 a Irlanda a ser parte de su imperio.\n\nDurante la Primera Guerra estalla la insurrecci\u00f3n liderada por el IRA y el acuerdo de 1921 intent\u00f3 poner fin a esas disputas. La violencia continu\u00f3, las tropas brit\u00e1nicas ocuparon las ciudades irlandesas y la resistencia no cesaba.\n\nA fines de los a\u00f1os ochenta, el brazo pol\u00edtico del llamado IRA Provisional, el Sinn Fe\u00edn (en irland\u00e9s Nosotros mismos) combin\u00f3 la lucha electoral con la resistencia armada. El l\u00edder del Sinn Fe\u00edn, Gerry Adams, prioriz\u00f3 el di\u00e1logo y en 1994 se firm\u00f3 un alto el fuego que no dej\u00f3 conforme a todos los sectores surgidos del viejo IRA.\n\nSin embargo, tres a\u00f1os despu\u00e9s, con el laborista Tony Blair como primer ministro brit\u00e1nico, se entr\u00f3 en una mesa de negociaci\u00f3n.\n\nEn ese proceso de distintas partes, el 10 de abril de 1998 se firmaron los Acuerdo de Viernes Santo o Acuerdo de Belfast, porque fue firmado en Irlanda del Norte, el sector que quedaba bajo dominio brit\u00e1nico.\n\nLa firma fue realizada por todos los sectores que participaron de ese proceso. Para darle legitimidad, tanto en Irlanda del Norte como en la Rep\u00fablica de Irlanda se llamaron a refer\u00e9ndums que validaron dicho entendimiento.\n\nDisputas que contin\u00faan\n\nLa semana pasada, el Taoiseach (primer ministro en irland\u00e9s) de la Rep\u00fablica de Irlanda, Miche\u00e1l Martin, afirm\u00f3 que el estatus recibido hace un siglo con el acuerdo de 1922 significa la p\u00e9rdida de \"una parte significativa de la poblaci\u00f3n de la isla\" que qued\u00f3 en Irlanda del Norte y que sigue dividiendo a los irlandeses.\n\n\"Hubo una sensaci\u00f3n de idealismo perdido sobre el tipo de Estado por el que se hab\u00eda luchado\", afirm\u00f3 Martin durante una conferencia en el University College de Dubl\u00edn (UCD).\n\nLa divisi\u00f3n de Irlanda no se sald\u00f3. Un sondeo reciente del diario Irish Times mostr\u00f3 que 66% de los habitantes de la actual Rep\u00fablica de Irlanda votar\u00eda por una reunificaci\u00f3n de la isla, mientras que en Irlanda del Norte solo lo har\u00eda un 50%, mientras que 19% de los irlandeses republicanos y unionistas se mostraron indecisos.\n\nLa conferencia del University College of Dublin puso tambi\u00e9n de relieve el legado del \"Estado libre\", que dur\u00f3 15 a\u00f1os hasta la aprobaci\u00f3n de una nueva Constituci\u00f3n republicana, con la preeminencia de valores cat\u00f3licos y patriarcales que erosionaron los derechos de las mujeres. Tambi\u00e9n la emigraci\u00f3n masiva desde Irlanda, que perdur\u00f3 durante el siglo XX.\n\nLa conferencia, sin embargo, puso sobre el tapete que aquella Constituci\u00f3n de 1922 permiti\u00f3 alg\u00fan tipo de democracia aunque el pa\u00eds siga dividido. Seg\u00fan Brigid Laffan, polit\u00f3loga irlandesa del Instituto Universitario Europeo, quiz\u00e1 m\u00e1s que ning\u00fan otro acontecimiento del siglo pasado, la decisi\u00f3n de Irlanda de entrar en la Uni\u00f3n Europea hace 50 a\u00f1os le permiti\u00f3 salir por fin de la sombra de Gran Breta\u00f1a.\n\nSi aquello ayud\u00f3 a disminuir la relaci\u00f3n asim\u00e9trica entre el Reino Unido y la Rep\u00fablica de Irlanda, el Brexit fue un paso m\u00e1s adelante, ya que la Rep\u00fablica de Irlanda no se pleg\u00f3 a la decisi\u00f3n brit\u00e1nica y contin\u00faa siendo parte de la Uni\u00f3n Europea.\n\nEl Brexit hizo que el futuro de Irlanda \"est\u00e9 mucho m\u00e1s abierto\" ahora, subraya Laffan, con creciente demandas de un futuro refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n en Irlanda del Norte de cara a una eventual reunificaci\u00f3n.\n\nTras este siglo, duro para una Irlanda que sufri\u00f3 hambrunas, migraciones forzosas, sometimiento a las tropas brit\u00e1nicas, la Rep\u00fablica de Irlanda es vista por muchos como un ejemplo. No pocos hablan del \u201cmilagro irland\u00e9s\u201d. Una naci\u00f3n con est\u00e1ndares educativos muy altos, con un crecimiento significativo de las industrias tecnol\u00f3gicas, con un sistema financiero s\u00f3lido.\n\nLa Rep\u00fablica de Irlanda tiene 5.000.000 de habitantes y su PIB per c\u00e1pita es el doble, en promedio, del PIB per c\u00e1pita del Reino Unido, con US$ 100.000 anuales contra algo m\u00e1s de US$ 50.000 en una Gran Breta\u00f1a con 70.000.000 de habitantes que afronta graves problemas sociales tras el Brexit y la actual crisis energ\u00e9tica.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/irlanda-conmemora-el-centenario-de-su-independencia-del-reino-unido-202212694442",
    "titulo": "Irlanda conmemora el centenario de su independencia del Reino Unido",
    "subtitulo": "El 6 de diciembre de 1922\u00a0los legisladores irlandeses decid\u00edan crear el Estado libre irland\u00e9s y separarse de Gran Breta\u00f1a, aunque reconociendo la autoridad mon\u00e1rquica. Era una concesi\u00f3n a Londres tras una cruenta guerra de independencia contra la ocupaci\u00f3n brit\u00e1nica.",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669745966074.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "files/irlandaconmemoraelcentenariodesuindependenciadelreinounido.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/si-hubieramos-jugado-los-partidos-anteriores-como-jugamos-el-ultimo--2022126122430",
    "titulo": "Si hubi\u00e9ramos jugado los partidos anteriores como jugamos el \u00faltimo\u2026",
    "subtitulo": "Una entrevista del 1\u00ba de diciembre realizada por Bloomberg a trav\u00e9s de correo electr\u00f3nico con el ministro de Econom\u00eda brasile\u00f1o Paulo Guedes permite desgranar algunos comentarios",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670339936325.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "files/sihubieramosjugadolospartidosanteriorescomojugamoselultimo.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/var-del-futbol-es-una-leccion-de-tecnologia-defectuosa-202212420470",
    "titulo": "VAR del f\u00fatbol es una lecci\u00f3n de tecnolog\u00eda defectuosa",
    "subtitulo": "Los jueces de l\u00ednea rob\u00f3ticos no deben reemplazar a los jueces reales, y ofrecen una advertencia contra el uso de inventos simplemente porque existen",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669997865952/000-32xl7z9-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "files/vardelfutbolesunalecciondetecnologiadefectuosa.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/tag/concentracion-co2",
    "titulo": "concentracion co2",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "files/concentracionco2.html"
  },
  {
    "texto": "Bast\u00f3 que en la noche uruguaya del pasado mi\u00e9rcoles el canciller Francisco Bustillo presentara en Nueva Zelanda una carta solicitando la adhesi\u00f3n al tratado comercial de 11 pa\u00edses denominado Cpttp, tambi\u00e9n conocido como acuerdo Transpac\u00edfico, para que los otros tres socios del Mercosur hicieran una protesta formal. En efecto, apenas conocido ese hecho, las canciller\u00edas de Argentina, Brasil y Paraguay publicaron simult\u00e1neamente un comunicado que se\u00f1ala que \u201cante acciones del gobierno uruguayo con miras a la negociaci\u00f3n individual de acuerdos comerciales con dimensi\u00f3n arancelaria, y teniendo en cuenta la posible presentaci\u00f3n, por la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, de un pedido de adhesi\u00f3n al Tratado Integral y Progresista de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico (Cpttp), los coordinadores nacionales de Argentina, Brasil y Paraguay ante el Grupo Mercado Com\u00fan del Mercosur tienen a bien comunicar a la Coordinaci\u00f3n Nacional de Uruguay que los tres pa\u00edses se reservan el derecho de adoptar las eventuales medidas que juzguen necesarias para defender sus intereses en los \u00e1mbitos jur\u00eddico y comercial\u201d.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/una-nueva-triple-alianza-20221245057",
    "titulo": "Una nueva triple alianza",
    "subtitulo": "Bast\u00f3 que el canciller Francisco Bustillo presentara en Nueva Zelanda una carta para\u00a0adherirse\u00a0al acuerdo Transpac\u00edfico, para que los socios del Mercosur hicieran una protesta",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669891693774.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "files/unanuevatriplealianza.html"
  },
  {
    "texto": "Martes 6\n\nEsquina en Maldonado. 18 de julio y Treinta y tres. Sin base en US$. En Centro Espa\u00f1ol. Hora 14:30. John F, Fleitas- 099 332 706.\n\nAuto Volkswagen Gol 1.0 2010. Y otros lotes judiciales de Aduana. En $. En dep\u00f3sito de Aduana del Chuy. Hora 13. Lucas Etcheverrito- 099 742 800.\n\n50% indiviso de propiedad en Florida. B.Brum, esq. Barreiro. Sin base en u$s, en Independencia 822 hora 14:00. Jorge Viera- 099 353 210.\n\nFord Focus, Mitsubishi y otros lotes. Judicial de Aduana. Sin base en $. En Rep\u00fablica Argentina 1740. Montevideo. Hora12. Pablo Fattorini- 099 669 431.\n\n11 hect\u00e1reas. Con galp\u00f3n, c\u00e1mara, vivienda. Por separado. Camino tercera entrada Colonia Maricci. Sin base en US$. En ANRTCI. Hora 15:30. Ramos Mastalli- 099 685 653.\n\nMi\u00e9rcoles 7\n\nFabricaci\u00f3n de carteler\u00eda en acr\u00edlico. Extrajudicial, liquidaci\u00f3n concursal de Formacril. Sin base en US$. En Martin C. Mart\u00ednez 2625. Hora 13. Milton Berardi- 099 252 100.\n\nVariada mercader\u00eda. Sin base. En ruta 17 casi Venancio Flores. Treinta y Tres. Hora 13. Francisco Daleira- 099 853 900.\n\nPlanta hormigonera en Paysand\u00fa. Liquidaci\u00f3n concursal de Ferranor SA. Sin base en US$. En Sarand\u00ed 1365, Montevideo. Hora 14:30. Bavastro e hijos- 2915 5801.\n\nTerreno en accesos a Montevideo. Liquidaci\u00f3n concursal de Ferranor SA. Sin base en US$. En Sarand\u00ed 1365. Hora 14:30. Bavastro e hijos- 2915 5801.\n\nPlanta industrial frigor\u00edfica. En Florida. En un solo lote. Sin base en US$. Sarand\u00ed 518, Montevideo. Vanoli Brun- 2916 3131.\n\nLiquidaci\u00f3n concursal A. C. Construcciones. Variedad de mercader\u00eda. Sin base en US$. Sarand\u00ed 1365, Montevideo. Hora 14:30. Bavastro e Hijos- 2915 5801.\n\nP.H. 80 m2 al sur de avenida Italia. Sin base en US$. En ANRTCI. Hora 14:30. H\u00e9ctor Aizp\u00fan- 099 860 040.\n\nJueves 8\n\nAuto Chevrolet y m\u00e1s mercader\u00eda. Judicial de Aduana. Sin base en $. En Garz\u00f3n 1516. Hora 11. Horacio Lima- 099 691 737.\n\nSolar y construcciones a pasos de Antel Arena. Sobre Damaso A. Larra\u00f1aga. Sin base en US$. En ANRTCI. Hora 13:30. Diego Mondelli- 099 636989.\n\nPent House. En el centro. Colonia 1074/01. Sin base en US$. En ANRTCI. Hora 14:30. Assad- 2900 4620, 092 505 555.\n\nFracci\u00f3n de campo de 31 hect\u00e1reas. Ruta 109. Paraje Le\u00f3n. Sin base en US$. En Rinc\u00f3n 408, Montevideo. Hora 14:30 Dante y Gustavo Iocco- 2916 6910.\n\n2 fracciones de campo/construcciones. Ruta 34, km. 45.800, Canelones. Sin base en US$. Sarand\u00ed 518, Montevideo. Hora 15. Vanoli Brun- 2916 3131.\n\nPlanta Fanaesa. Por cuenta y orden de la sindicatura. Ubicada en Rosario, Colonia. Sin base en US$. En ANRTCI. Hora 15:30. Nicol\u00e1s Hern\u00e1ndez- 092 401 403.\n\nViernes 9\n\nVeh\u00edculos y mercader\u00eda en general. Judicial de Aduana. Sin base en $. En Sarand\u00ed 440, Artigas. Hora 9. Rafael Camera- 099 771 457.\n\nMuy buena y variada mercader\u00eda. Judicial de Aduana. En Camino Gori 2457. Hora 9. Mitchel Mauad- 091 397 257.\n\nLunes 12\n\nFracci\u00f3n de campo en Paysand\u00fa. Ruta 3, km. 373. Lote 1, base US$ 4.500.000; Lote 2, base US$ 1.000.000. En Rinc\u00f3n 408, Montevideo. Hora 14:30. Dante y Gustavo Iocco- 2916 6910.\n\nSemanales y otros\n\nMartes 6\n\nCastells (Galicia1069) 9horas. Materiales para la construcci\u00f3n.\n\nCastells (Galicia 1069) 14 horas. M\u00e1quinas y herramientas.\n\nMi\u00e9rcoles 7\n\nCastells (Galicia 1069) 14 horas. Mobiliario y objetos de arte.\n\nBavastro e Hijos (Treinta y Tres 1325) 16 horas. Autos, liquidaci\u00f3n concursal A. C. Constructora.\n\nJueves 8\n\nPablo Barrientos (online) hasta 19 horas. Liquidaci\u00f3n de maquinaria para la industria metal\u00fargica y de construcci\u00f3n\n\nCastells (Galicia 1069) 9 horas. Electrodom\u00e9sticos y mobiliario.\n\nANRTCI. (Jos\u00e9 G\u00f3mez a 100 metros de bypass de ruta 5 y 14) 10 horas. Mobiliario perteneciente a UPM.\n\nViernes 9\n\nPablo Barrientos (online) hasta 19 horas. Muy variada mercader\u00eda en general.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cartelera-semanal-de-remates-aduana-liquidaciones-concursales-y-campos-20221258480",
    "titulo": "Expediente de FIFA: AUF debe responder por c\u00e1nticos discriminatorios",
    "subtitulo": "Cartelera de subastas en Uruguay desde el martes 6\u00a0al lunes 12\u00a0de diciembre inclusive",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670242251994.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "files/expedientedefifaaufdeberesponderporcanticosdiscriminatorios.html"
  },
  {
    "texto": "El rematador Lucas Etcheverrito, a trav\u00e9s de la plataforma www.lucasremates.com, vuelve a convocar a un remate online de terrenos en cuotas en Punta del Diablo y La Paloma. Adem\u00e1s, se subasta una casa de dos dormitorios en Punta Rubia, a media cuadra de la playa, con vista al mar.\n\nYa se puede ofertar online, desde cualquier parte sin la necesidad de estar presente, hasta el jueves 8 de diciembre de 2022.\n\nLas condiciones de entrega y financiaci\u00f3n se encuentran detalladas en cada terreno, as\u00ed como fotos y ubicaciones. Las cuotas de los terrenos se pueden financiar en d\u00f3lares sin inter\u00e9s o en unidades indexadas.\n\nEn esta oportunidad se ofrecen 14 terrenos en Punta del Diablo que se rematan en 90 cuotas que van desde US$ 110. Los predios se encuentran limpios, nivelados y amojonados por agrimensor, con toda la contribuci\u00f3n de 2022 pagada.\n\nTambi\u00e9n se destaca un excelente terreno esquinero con vista parcial al mar, que se est\u00e1 ubicado a dos cuadras de Playa la Viuda en la intersecci\u00f3n de calle San Miguel y Orinoco.\n\nAdem\u00e1s, se rematan cinco terrenos en La Paloma en 96 cuotas que van desde US$ 130 de base.\n\nLa casa es una excelente oportunidad de inversi\u00f3n al ubicarse en el balneario Punta Rubia, a media cuadra de la playa, con vista al mar. Est\u00e1 construida en madera y cuenta con dos dormitorios, en un terreno de 500 metros cuadrados.\n\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n, los interesados pueden ingresar a la p\u00e1gina www.lucasremates.com y tambi\u00e9n pueden contactarse directamente con el rematador, Lucas Etcheverrito, al 099 742 800.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/remate-online-de-etcheverrito-terrenos-en-punta-del-diablo-y-la-paloma-y-casa-financiada-en-punta-rubia-20221259260",
    "titulo": "Remate online de Etcheverrito: terrenos en cuotas en Punta del Diablo y La Paloma, y casa financiada en Punta Rubia",
    "subtitulo": "Las ofertas ya pueden realizarse a trav\u00e9s de la web y hay tiempo hasta este jueves 8 de diciembre",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670243276710.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "files/remateonlinedeetcheverritoterrenosencuotasenpuntadeldiabloylapalomaycasafinanciadaenpuntarubia.html"
  },
  {
    "texto": "En remate judicial de Aduana \u2013abandono no infraccional\u2013 y liderado por el martillero Michel Mauad, se llevar\u00e1 a cabo una subasta de mercader\u00eda proveniente de la terminal de carga del Aeropuerto Internacional de Carrasco: se trata de 800 lotes de indumentaria, electr\u00f3nica y bazar de origen europeo, estadounidense y asi\u00e1tico. La subasta se realizar\u00e1 este viernes 9 a partir de las 9 horas, en camino Gori 2457 y Luis Batlle Berres, detr\u00e1s de La Martina.\n\nEn indumentaria hay marcas de primera l\u00ednea, remeras, vestidos, vaqueros, ropa interior, para ni\u00f1os, deportivos, camisas, buzos, camperas, accesorios, championes, calzados de f\u00fatbol, etc.\n\nAdem\u00e1s, hay instrumental est\u00e9tico, sistemas de seguridad, m\u00e1quinas de caf\u00e9 italianas, termos Stanley, perfumer\u00eda, relojes, variedad de juguetes, bijou, instrumentos musicales, insumos de golf, etc.\n\nTambi\u00e9n taladros magn\u00e9ticos, lubricantes, radar n\u00e1utico, telefon\u00eda celular y accesorios, computaci\u00f3n, consolas de PS4 y juegos, afeitadoras y depiladoras, decoraci\u00f3n, repuestos y accesorios de autos. Hay art\u00edculos de bazar, menage, iluminaci\u00f3n, audio, video, herramientas el\u00e9ctricas y manuales.\n\nPor cat\u00e1logo, fotos de los lotes y registro para ofertas por Zoom, ingresar a www.rematemauad.com.uy. Exposici\u00f3n: el mi\u00e9rcoles 7 de 8 a 12 y de 13 a 17 horas en el lugar del remate.\n\nEl comprador deber\u00e1 abonar la totalidad en el momento, adem\u00e1s de la comisi\u00f3n e impuesto del 12,2%.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/remate-de-mercaderia-de-aduana-indumentaria-estetica-electronica-y-bazar-202212510240",
    "titulo": "Remate de mercader\u00eda de Aduana: indumentaria, est\u00e9tica, electr\u00f3nica y bazar",
    "subtitulo": "La mercader\u00eda procede de la terminal de carga del Aeropuerto Internacional de Carrasco",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670246716676.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "files/rematedemercaderiadeaduanaindumentariaesteticaelectronicaybazar.html"
  },
  {
    "texto": "El reto de resolver la calvicie lleva motivando a los cient\u00edficos desde hace siglos.\n\nSe sabe que hace casi 2.000 a\u00f1os, el m\u00e9dico griego Hip\u00f3crates - considerado el padre de la medicina moderna por ser el primero en separar sus observaciones cient\u00edficas de las creencias religiosas que predominaban en la \u00e9poca - dedic\u00f3 tiempo a observar el funcionamiento del cabello, y a probar maneras de revertir su ca\u00edda.\n\nY aunque hoy entendemos mucho mejor c\u00f3mo funciona el sistema capilar - adem\u00e1s de entender que la calvicie tiene diversas causas, desde gen\u00e9ticas hasta ambientales -, a\u00fan persisten muchas ideas erradas sobre qu\u00e9 causa la p\u00e9rdida del pelo.\n\n\"Ser calvo no es necesariamente algo malo\", le dice a BBC Mundo la dermat\u00f3loga especializada en p\u00e9rdida del cabello y des\u00f3rdenes del cuero cabelludo de la Universidad de California en Los \u00c1ngeles (UCLA), Carolyn Goh.\n\nEn BBC Mundo te contamos tres mitos que la doctora Goh cree que a\u00fan persisten sobre a la calvicie.\n\nMito 1: los culpables son los genes de la madre\n\nSeguramente habr\u00e1s o\u00eddo en alguna reuni\u00f3n con amigos o familiares que los genes que causan la calvicie vienen del lado materno de la familia.\n\nLa realidad es mucho m\u00e1s compleja que eso.\n\nEn un estudio publicado en 2017 en la revista PLOS Genetics de Reino Unido, un grupo de investigadores brit\u00e1nicos asegur\u00f3 haber estudiado a 52.000 hombres con calvicie hereditaria, y dijeron haber logrado identificar al menos 287 genes individuales involucrados en el proceso de ca\u00edda del cabello.\n\nDe los que lograron identificar, al menos 40 estaban relacionados al cromosoma X - el que se hereda de la madre -, mientras que el resto se encontraba disperso por el genoma.\n\n\"Es cierto que los genes m\u00e1s fuertes vienen por parte de la familia de la madre\", comenta Goh, \"pero como es m\u00e1s de un gen el que causa la calvicie, pueden venir de cualquiera de los dos lados. As\u00ed que es probable que venga de ambos\", sentencia.\n\nGetty Images Los genes responsables por la alopecia pueden venir de cualquier lado de la familia.\n\nPara entender por qu\u00e9 es poco com\u00fan que las mujeres pierdan el cabello con la edad - a diferencia de los hombres -, hay que explicar qu\u00e9 es lo que los cient\u00edficos entienden ocurre en la \"alopecia androgen\u00e9tica\", es decir, la hereditaria.\n\nSeg\u00fan cuenta Goh, los genes que se han podido identificar como responsables de este tipo de alopecia causan una sensibilidad exagerada a un elemento presente en la testosterona, la hormona masculina. Este es un fen\u00f3meno que se puede presentar tanto en hombres como en mujeres, pero con diferencias.\n\n\"Las mujeres por lo general no se quedan calvas. Usualmente pierden un poco de cabello de la corona de la cabeza, y a lo mejor un poco en las sienes. Y esto probablemente es porque nosotras no tenemos tanta testosterona como los hombres, y tenemos m\u00e1s estr\u00f3genos para balancearlo\".\n\nMito 2: usar gorras o lavarse mucho el cabello hace que se caiga\n\n\u00bfCu\u00e1ntas veces te lavas el pelo a la semana? \u00bfTodos los d\u00edas, tres veces por semana? \u00bfUsas gorras o sombrero todo el tiempo?\n\nProbablemente ninguna de estas sean las razones por las cu\u00e1les se te est\u00e1 cayendo el cabello, a pesar de lo que te hayan dicho en la peluquer\u00eda.\n\n\"Seguramente si ves a alguien con la cabeza cubierta, se la est\u00e1n cubriendo porque se est\u00e1 quedando calvo, no al rev\u00e9s\", dice jocosamente la doctora Goh.\n\nY es que en cuanto al uso de gorras o sombreros, no existen pruebas de que favorezca la ca\u00edda del cabello.\n\nGetty Images\n\nAmbos mitos est\u00e1n relacionados con algo que s\u00ed es muy cierto: el cuero cabelludo es una de las zonas m\u00e1s grasientas de la piel.\n\n\"Es una de las zonas m\u00e1s grasientas pero no necesariamente una de las m\u00e1s sensibles. De hecho, se reportan menos alergias en el cuero cabelludo que en otras partes del cuerpo\", dice la experta.\n\nSeg\u00fan comenta, si alguien usa productos adecuados, no deber\u00eda tener problemas lav\u00e1ndose el pelo todos los d\u00edas.\n\nUCLA La doctora Carolyn Goh, de la Universidad de Los \u00c1ngeles, en California, padece alopecia areata, que ocurre cuando el sistema inmunol\u00f3gico ataca los fol\u00edculos capilares.\n\nMito 3: no existe una soluci\u00f3n comprobada para la ca\u00edda del cabello\n\nEn la actualidad, hay al menos tres alternativas cl\u00ednicamente comprobadas para combatir la calvicie.\n\nNinguna de ellas garantiza resultados al 100%, dado el complejo sistema qu\u00edmico y biol\u00f3gico involucrado en la p\u00e9rdida del cabello, pero pueden ayudar a ralentizarla o incluso revertirla.\n\nMinoxidil: un compuesto que se vende en lociones y espumas que se aplican directamente en el cuero cabelludo. En algunos estudios informales, se han reportado resultados prometedores de crecimiento de nuevo pelo con c\u00e1psulas orales de bajas dosis de minoxidil, pero a\u00fan no se ha aprobado su uso en esta forma.\n\nun compuesto que se vende en lociones y espumas que se aplican directamente en el cuero cabelludo. En algunos estudios informales, se han reportado resultados prometedores de crecimiento de nuevo pelo con c\u00e1psulas orales de bajas dosis de minoxidil, pero a\u00fan no se ha aprobado su uso en esta forma. Finasteride: se consume por v\u00eda oral. Se usaba originalmente como tratamiento para un tipo de agrandamiento benigno de la pr\u00f3stata y, en la actualidad, en menores concentraciones, para prevenir la ca\u00edda del cabello.\n\nse consume por v\u00eda oral. Se usaba originalmente como tratamiento para un tipo de agrandamiento benigno de la pr\u00f3stata y, en la actualidad, en menores concentraciones, para prevenir la ca\u00edda del cabello. Trasplantes:por ejemplo, se retiran fol\u00edculos capilares de la parte de la cabeza en la que contin\u00faa el crecimiento del pelo y se insertan en las partes donde no hay crecimiento. Las diferentes t\u00e9cnicas de trasplante han evolucionado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os.\n\nSobre este \u00faltimo tratamiento, la doctora Goh cree que hay una idea err\u00f3nea que persiste: \"Que los trasplantes de pelo se ven mal. A lo mejor en el pasado, pero los trasplantes hoy en d\u00eda son realmente buenos\", dice.\n\nDebido al nivel de precisi\u00f3n que requiere el procedimiento (retirando e insertando fol\u00edculos pilosos individuales), Goh recomienda que el trasplante lo haga alguien con \"buen ojo\".\n\nGetty Images La doctora Goh dice que es mejor no escatimar a la hora de hacerse un trasplante.\n\n\"Tiene mucho de arte. Lo sorprendente es que el fol\u00edculo recuerda c\u00f3mo crec\u00eda antes de ser trasplantado [generalmente de la parte trasera de la cabeza], y crece en el nuevo sitio\".\n\nRecuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/3-mitos-persistentes-sobre-la-calvicie-segun-una-experta-de-la-universidad-de-california-20221256248",
    "titulo": "Tres mitos persistentes sobre la calvicie, seg\u00fan una experta de la Universidad de California",
    "subtitulo": "Tres mitos persistentes sobre la calvicie, seg\u00fan una experta de la Universidad de California",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670236163452.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "files/tresmitospersistentessobrelacalviciesegununaexpertadelauniversidaddecalifornia.html"
  },
  {
    "texto": "Caminar no requiere de un equipamiento especial o una membres\u00eda en el gimnasio y, lo mejor de todo, es totalmente gratis.\n\nPara la mayor\u00eda de nosotros, caminar es algo que hacemos de modo autom\u00e1tico. No requiere de un esfuerzo consciente, por lo que muchos de nosotros no recordamos los beneficios que tiene para nuestra salud.\n\nPero \u00bfqu\u00e9 ocurre si dejamos de caminar con el piloto autom\u00e1tico y empezamos a desafiar a nuestro cerebro y cuerpos caminando hacia atr\u00e1s?\n\nNo es solo un cambio de direcci\u00f3n que demanda m\u00e1s atenci\u00f3n, tambi\u00e9n puede aportar beneficios para la salud adicionales.\n\nLa actividad f\u00edsica no tiene por qu\u00e9 ser complicada.\n\nTanto si eres normalmente activo como si no, una caminata diaria puede brindar una gran cantidad de beneficios para tu salud y puede contar dentro de la recomendaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de hacer un m\u00ednimo de 150 minutos de actividad aer\u00f3bica a la semana.\n\nAun as\u00ed, caminar es algo m\u00e1s complicado de lo que muchos de nosotros pensamos.\n\nMantenernos erguidos requiere la coordinaci\u00f3n entre nuestros sistemas visual, vestivular (sensaciones vinculadas a movimientos como girar, dar la vuelta o moverse r\u00e1pido) y propioceptivo (la conciencia de d\u00f3nde est\u00e1n nuestros cuerpos en el espacio).\n\nCuando caminamos hacia atr\u00e1s, nuestros cerebros tardan m\u00e1s en procesar las demandas adicionales de coordinar estos sistemas. Sin embargo, este mayor nivel de desaf\u00edo trae consigo mayores beneficios para la salud.\n\nUno de los beneficios mejor estudiados de caminar hacia atr\u00e1s es la mejora de la estabilidad y el equilibrio. Practicarlo puede ayudarnos a mejorar nuestra marcha normal (es decir, hacia adelante) y, en cuesti\u00f3n de mejora del equilibrio, ayuda tanto a adultos saludables como a aquellos con osteoartritis de rodilla.\n\nAl caminar hacia atr\u00e1s damos pasos m\u00e1s cortos y m\u00e1s frecuentes, lo que mejora la resistencia de los m\u00fasculos de la parte inferior de las piernas y reduce la carga sobre las articulaciones.\n\nGetty Images Esta t\u00e9cnica incluso se ha utilizado para identificar y tratar el equilibrio y la velocidad al caminar en pacientes con afecciones neurol\u00f3gicas o despu\u00e9s de un accidente cerebrovascular cr\u00f3nico.\n\nAgregar cambios y caminar una pendiente ascendente o descendente tambi\u00e9n puede alterar el rango de movimiento de las articulaciones y los m\u00fasculos, lo que ofrece alivio del dolor para afecciones como la fascitis plantar, una de las causas m\u00e1s comunes de dolor en el tal\u00f3n.\n\nLos cambios posturales que se crean por caminar hacia atr\u00e1s hacen que se usen m\u00e1s los m\u00fasculos que sostienen la columna lumbar. Esto sugiere que caminar hacia atr\u00e1s puede ser un ejercicio particularmente beneficioso para las personas con dolor lumbar cr\u00f3nico.\n\nEsta t\u00e9cnica incluso se ha utilizado para identificar y tratar el equilibrio y la velocidad al caminar en pacientes con afecciones neurol\u00f3gicas o despu\u00e9s de un accidente cerebrovascular cr\u00f3nico.\n\nUn cambio en la energ\u00eda que gastamos\n\nLas bondades de cambiar de direcci\u00f3n no son solo terap\u00e9uticas: el inter\u00e9s en el movimiento hacia atr\u00e1s ha llevado a los investigadores a descubrir otros beneficios.\n\nMientras que caminar normalmente puede ayudarnos a mantener un peso saludable, hacerlo hacia atr\u00e1s puede ser a\u00fan m\u00e1s efectivo.\n\nEl gasto de energ\u00eda con este cambio es casi un 40% mayor que al caminar a la misma velocidad hacia adelante: 6,0 Mets frente a 4,3 Mets (un equivalente metab\u00f3lico, Met, es la cantidad de ox\u00edgeno consumido mientras se est\u00e1 sentado en reposo).\n\nUn estudio mostr\u00f3 reducciones en la grasa corporal para mujeres que completaron un programa de entrenamiento de marcha o carrera hacia atr\u00e1s de seis semanas.\n\nCuando tengamos confianza en desplazarnos hacia atr\u00e1s, avanzar y ponernos a correr as\u00ed puede aumentar a\u00fan m\u00e1s las exigencias.\n\nAunque a menudo se estudia como una herramienta de rehabilitaci\u00f3n, correr hacia atr\u00e1s aumenta la fuerza de los m\u00fasculos que son cruciales para enderezar la rodilla, lo que no solo se traslada a la prevenci\u00f3n de lesiones, sino tambi\u00e9n a nuestra capacidad para generar potencia y rendimiento atl\u00e9tico.\n\nCorrer hacia atr\u00e1s sostenidamente disminuye la energ\u00eda que gastamos cuando corremos hacia adelante. Estas mejoras son incluso beneficiosas para los corredores experimentados que ya poseen una t\u00e9cnica para hacer una carrera m\u00e1s econ\u00f3mica en t\u00e9rminos energ\u00e9ticos.\n\nSi caminar hacia atr\u00e1s se hace demasiado f\u00e1cil y aparecen limitaciones de espacio para practicar esto corriendo, otra forma de aumentar la dificultad es comenzar a arrastrar pesas.\n\nEl incremento de la carga general aumenta el uso de los m\u00fasculos extensores de la rodilla al mismo tiempo que impone grandes exigencias al coraz\u00f3n y los pulmones en un corto espacio de tiempo.\n\nGetty Images Caminar hacia atr\u00e1s con peso puede hacer que se mejoren los tiempos de carrera normal en atletas j\u00f3venes.\n\nCargar un trineo y arrastrarlo hacia atr\u00e1s conlleva un bajo riesgo de lesiones, ya que el resultado m\u00e1s probable si estamos demasiado cansados es que el trineo no se mueva.\n\nPero con pesos m\u00e1s ligeros, este tipo de ejercicio puede producir un nivel adecuado de resistencia para estimular mejoras significativas en la potencia de las extremidades inferiores.\n\nCon pesos de arrastre de tan solo el 10% del peso corporal total se pueden lograr mejores tiempos de sprint entre los atletas j\u00f3venes.\n\nC\u00f3mo empezar\n\nCaminar hacia atr\u00e1s es simple, pero eso no significa que sea f\u00e1cil. Entonces, \u00bfc\u00f3mo a\u00f1adir esto a tu rutina de ejercicios?\n\nAl caminar hacia atr\u00e1s, es m\u00e1s probable que pasemos por alto obst\u00e1culos y peligros con los que podamos chocar o caer, por lo que, en aras de la seguridad, es mejor comenzar en espacios interiores, donde se sabe que no chocar\u00e1s con algo o alguien, o hacerlo en un espacio abierto y plano.\n\nResiste la tentaci\u00f3n de contorsionar tu cuerpo y mirar por encima del hombro. Mant\u00e9n la cabeza y el pecho erguidos mientras estiras el dedo gordo del pie hacia atr\u00e1s para cada paso, rodando el pie desde la punta hasta el tal\u00f3n.\n\nUna vez que tengas m\u00e1s confianza, puedes acelerar las cosas e incluso hacer la transici\u00f3n a una cinta de correr, asegur\u00e1ndote de usar los rieles gu\u00eda cuando sea necesario.\n\nSi usas pesas, comienza ligero. Conc\u00e9ntrate en series m\u00faltiples en lugar de distancias prolongadas y recuerda mantener la integridad de tu t\u00e9cnica en una distancia de no m\u00e1s de 20 metros para empezar.\n\n* Jack McNamara es profesor de Fisiolog\u00eda Cl\u00ednica del Ejercicio en la Universidad de East London (Reino Unido).\n\n*Este art\u00edculo fue publicado en The Conversation y reproducido aqu\u00ed bajo la licencia Creative Commons. Haz clic aqu\u00ed para leer la versi\u00f3n original (en ingl\u00e9s).\n\nAhora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/los-sorprendentes-beneficios-para-la-salud-de-caminar-hacia-atras-2022123105315",
    "titulo": "Los sorprendentes beneficios para la salud de caminar hacia atr\u00e1s",
    "subtitulo": "Cuando caminamos hacia atr\u00e1s, nuestros cerebros tardan m\u00e1s en procesar las demandas adicionales de coordinar estos sistemas",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670236545930.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "files/lossorprendentesbeneficiosparalasaluddecaminarhaciaatras.html"
  },
  {
    "texto": "En 1864, el estadounidense Ephraim George Squier tuvo una experiencia que dif\u00edcilmente podr\u00eda haber anticipado.\n\nEstaba sosteniendo en sus manos la primera evidencia incuestionable de algo que los cient\u00edficos hab\u00edan calificado como imposible durante mucho tiempo: la neurocirug\u00eda antigua.\n\nSe lo deb\u00eda, en cierto sentido, a la caca de p\u00e1jaro.\n\nCon el estallido de la Guerra Civil de Estados Unidos en 1861, asegurar fertilizantes para alimentos se convirti\u00f3 en una necesidad estrat\u00e9gica para el presidente Abraham Lincoln.\n\nY el mejor fertilizante del mundo se encontraba en unas islas de Am\u00e9rica del Sur que albergaban monta\u00f1as de guano acumuladas durante siglos.\n\nPor eso, en 1864 Lincoln envi\u00f3 una delegaci\u00f3n a Per\u00fa para asegurar tan vital suministro. Squier formaba parte de ella.\n\nLa dama \"del Gran Canal\"\n\nUna vez concluido el asunto, el diplom\u00e1tico le dijo a su esposa que regresara a Nueva York sola pues \u00e9l quer\u00eda pasar varios meses explorando el pa\u00eds, entregado a su verdadera pasi\u00f3n: la arqueolog\u00eda.\n\nFue as\u00ed como, tras un a\u00f1o recorriendo desde las costas hasta las selvas y escalar a los picos de los Andes, lleg\u00f3 a Cuzco, una \"altiva pero aislada ciudad de la Sierra\".\n\nWellcome Collection \"Vista de Cuzco y el nevado de Asungata desde la cima de Sacsahuaman\" (Imagen del libro escrito por Squier).\n\nEra un lugar al que se llegaba en m\u00e1s tiempo y con cuatro veces m\u00e1s \"incomodidades y fatigas\" desde la capital peruana que si se viajara de Lima a Nueva York, escribi\u00f3 en su libro \"Per\u00fa: exploraci\u00f3n e incidentes de viaje en la tierra de los incas\".\n\nDespu\u00e9s de describir minuciosamente los magn\u00edficos sitios arqueol\u00f3gicos que encontr\u00f3 en la zona, as\u00ed como la ciudad, su historia, su poblaci\u00f3n y apariencia moderna, se detuvo por un momento en un lugar:\n\n\"Voy a referirme especialmente a la residencia de la Se\u00f1ora Zentino, una dama que viv\u00eda en la Plaza de San Francisco, cuyas atenciones para con los extranjeros era proverbial, y quien estableci\u00f3 una honorable reputaci\u00f3n como coleccionista del mejor y m\u00e1s valioso museo de antig\u00fcedades de Per\u00fa.\n\n\"Esta casa ser\u00eda llamada 'palacio' incluso en Venecia, si no por su arquitectura, ciertamente por su extensi\u00f3n. En la amplitud de sus apartamentos y su rico y variado contenido y decoraci\u00f3n, loablemente se comparar\u00eda con algunos de las m\u00e1s bellos del Gran Canal\".\n\nMuseo de curiosidades\n\nLa \"se\u00f1ora Zentino\" era Mar\u00eda Ana Centeno de Romainville (1816/1817-1874), una mujer enriquecida por la \"frecuente lectura\" que comenz\u00f3 a coleccionar joven con una \"pasi\u00f3n rayana en la locura\", seg\u00fan cuenta la pionera educadora peruana Elvira Garc\u00eda y Garc\u00eda en su libro \"La mujer peruana a trav\u00e9s de los siglos\" (1925).\n\nEsa pasi\u00f3n la llev\u00f3 a atesorar piezas procedentes de distintos lugares, hasta tener un \"museo hist\u00f3rico arqueol\u00f3gico, a trav\u00e9s del cual se pudiera seguir toda la historia del Per\u00fa en sus diferentes \u00e9pocas\".\n\nStaatliche Museen zu Berlin, Ethnologisches Museum La colecci\u00f3n de la Sra. Centeno fue vendida por sus hijos al Museo Etnogr\u00e1fico de Berl\u00edn en la d\u00e9cada de 1880. All\u00e1 est\u00e1n piezas como esta figura sedente antropomorfa de la cultura moche.\n\nAdem\u00e1s de antig\u00fcedades precolombinas de piedra, cer\u00e1mica o metales preciosos, ten\u00eda desde un mosaico romano y objetos japoneses hasta p\u00e1jaros disecados y obras misteriosas, pues su prop\u00f3sito no hab\u00eda sido \"formar un museo arqueol\u00f3gico si no, m\u00e1s bien, de curiosidades\", precis\u00f3 Garc\u00eda y Garc\u00eda.\n\nEl \"palacio\" de la se\u00f1ora Centeno era un sitio de reuni\u00f3n similar a los salones de la Ilustraci\u00f3n en Europa, al que acud\u00eda la \u00e9lite cuzque\u00f1a y destacados invitados extranjeros a hablar de ciencias, arte y literatura.\n\nUno de ellos fue Squier, y ah\u00ed fue donde tuvo por primera vez en sus manos esa inusual joya que cambiar\u00eda la historia de la cirug\u00eda.\n\n\"En ciertos sentidos, la reliquia m\u00e1s importante en la colecci\u00f3n de la Se\u00f1ora Zentino es el hueso frontal de un cr\u00e1neo, del cementerio inca en el valle de Yucay\", escribi\u00f3 el estadounidense.\n\nEl cr\u00e1neo\n\nLo que le llam\u00f3 la atenci\u00f3n era un agujero cuadrado de 15x17 mil\u00edmetros, que examin\u00f3 con cuidado.\n\nNo era natural, pens\u00f3: la naturaleza no suele funcionar en \u00e1ngulos rectos.\n\nAdem\u00e1s, le pareci\u00f3 ver se\u00f1ales de crecimiento de hueso nuevo, lo que indicaba que la persona no solo hab\u00eda estado viva durante el corte, sino que hab\u00eda sobrevivido.\n\nWellcome Collection El cr\u00e1neo, que data de entre 1400 y 1530 d.C., apareci\u00f3 dibujado as\u00ed en el libro de Squier.\n\nSe le ocurri\u00f3 algo sorprendente: \u00bfser\u00eda posible que fuera resultado de una operaci\u00f3n quir\u00fargica deliberada, una horadaci\u00f3n del cr\u00e1neo con fin curativo?\n\nConcluy\u00f3 que no hab\u00eda duda de que estaba frente a \"un caso claro de trepanaci\u00f3n antes de la muerte.\n\n\"La se\u00f1ora amablemente me lo dio para la investigaci\u00f3n, y ha sido sometido al criticismo de los mejores cirujanos de EE.UU. y Europa, y considerado por todos como la m\u00e1s notable evidencia del conocimiento de cirug\u00eda entre abor\u00edgenes descubierta hasta ahora en este continente; pues la trepanaci\u00f3n es uno de los procesos quir\u00fargicos m\u00e1s dif\u00edciles\", relat\u00f3 en Squier en su libro.\n\nPero no fue tan sencillo.\n\n\u00a1Imposible!\n\nSquier public\u00f3 su recuento de la aventura peruana en 1877, pero por alguna raz\u00f3n prefiri\u00f3 omitir que cuando, a su regreso a EE.UU., present\u00f3 el cr\u00e1neo en una reuni\u00f3n de la Academia de Medicina de Nueva York, el p\u00fablico se neg\u00f3 a creer que alguien pudiera haber sobrevivido a una operaci\u00f3n de trepanaci\u00f3n realizada por un ind\u00edgena peruano.\n\nLa idea de que los antiguos incas pudieran realizar una cirug\u00eda tan delicada sin anestesia o herramientas de metal les parec\u00eda sencillamente absurda.\n\nLa tasa de supervivencia de trepanaciones realizadas por sus m\u00e1s diestros cirujanos en los mejores hospitales de la \u00e9poca rara vez alcanzaba el 10%.\n\nLo que no tuvieron en cuenta es que lo mismo suced\u00eda con otras operaciones, pues faltaban unos a\u00f1os para que triunfara la teor\u00eda de los g\u00e9rmenes, de manera que la gran causa de muerte en los hospitales era la infecci\u00f3n producto de la mugre.\n\nWellcome Collection Capaces de proezas asombrosas: \"Muro cicl\u00f3peo, palacio del inca Rocca\". Imagen del libro escrito por Squier).\n\nSquier no se dio por vencido.\n\nEmpac\u00f3 su cr\u00e1neo inca y se lo llev\u00f3 a Francia para que la principal autoridad europea en el cr\u00e1neo humano, Paul Broca, profesor de patolog\u00eda externa y de cirug\u00eda cl\u00ednica en la Universidad de Par\u00eds y fundador de la primera sociedad antropol\u00f3gica, lo examinara.\n\nSin duda\n\nBroca se hab\u00eda hecho famoso mundialmente en 1861 por descubrir el primer punto conocido del lenguaje en el cerebro humano, ahora llamado \u00e1rea de Broca, el primer caso de localizaci\u00f3n cerebral de una funci\u00f3n psicol\u00f3gica.\n\nSus habilidades craneom\u00e9tricas y estudios antropol\u00f3gicos eran tambi\u00e9n admiradas.\n\nAs\u00ed que cuando, despu\u00e9s de estudiar el agujero cuadrado, concluy\u00f3 que su forma ten\u00eda que haber sido deliberada y, tras examinarlo bajo el microscopio y encontrar evidencia de crecimiento de hueso a su alrededor, declar\u00f3 que el paciente hab\u00eda sobrevivido a la operaci\u00f3n, las sospechas de Squier quedaron corroboradas inequ\u00edvocamente.\n\nGetty Images La evidencia obligar\u00eda a reescribir la historia. (Pintura de una serie sobre historia de la profesi\u00f3n m\u00e9dica de 1957).\n\nA pesar del prestigio de Broca, cuando inform\u00f3 estas conclusiones a la Sociedad Antropol\u00f3gica de Par\u00eds, la audiencia dud\u00f3.\n\nPero unos a\u00f1os despu\u00e9s, el descubrimiento en el centro de Francia de cr\u00e1neos con agujeros redondeados, cicatrices en el borde y discos de hueso del mismo tama\u00f1o (quiz\u00e1s usados como amuletos) confirm\u00f3 la interpretaci\u00f3n de Broca, y demostr\u00f3 finalmente que los neol\u00edticos pod\u00edan trepanar con \u00e9xito.\n\nA los cient\u00edficos no les qued\u00f3 m\u00e1s opci\u00f3n que considerar la posibilidad de que hab\u00edan estado subestimando a las culturas antiguas en ese respecto hasta entonces.\n\n\u00a1A revaluar!\n\nEl cr\u00e1neo inca estimul\u00f3 una apertura a conocimientos antes ignorados.\n\nCon los ojos repentinamente abiertos, los antrop\u00f3logos comenzaron a revisar sus propias colecciones y a examinar agujeros de distintas formas que hab\u00edan sido malinterpretados como resultado de heridas de guerra, accidentes o ataques de animales.\n\nEncontraron m\u00e1s cr\u00e1neos trepanados, algunos de los cuales databan del 8000 a.C.\n\nAhora sabemos que era una pr\u00e1ctica muy extendida y que diferentes culturas alrededor del mundo usaron una variedad de herramientas para cortar cr\u00e1neos: piedras afiladas, huesos de animales, hierros al rojo vivo, incluso dientes de tibur\u00f3n.\n\nEn el caso de Per\u00fa, los sitios de entierro a menudo contienen un tumi -cuchillo ceremonial de metal curvo- que parece muy adecuado para hacer ese tipo de procedimientos.\n\nBBC El tumi fue adoptado por la Academia Peruana de Cirug\u00eda como su emblema.\n\nY, seg\u00fan investigaciones realizadas despu\u00e9s de que la verdad se supo, parecer\u00eda que esos neur\u00f3logos tempranos sab\u00edan c\u00f3mo hacer lo que los europeos y estadounidenses a\u00fan no tanto.\n\nUno de esos estudios indica que los m\u00e9dicos antiguos pod\u00edan prevenir infecciones: de 66 cr\u00e1neos trepanados antiguos, s\u00f3lo tres mostraron signos de infecci\u00f3n.\n\nUn resultado similar fue arrojado por un informe realizado en Londres en la d\u00e9cada de 1870 que mostr\u00f3 que en esa ciudad el 75% de los pacientes neuroquir\u00fargicos mor\u00edan mientras que, en esa misma \u00e9poca en Nueva Guinea, donde los cirujanos todav\u00eda trepanaban cr\u00e1neos con m\u00e9todos tradicionales, la tasa de mortalidad era del 30%.\n\nPor qu\u00e9\n\nLo que no se sabe a ciencia cierta es por qu\u00e9 las culturas antiguas hac\u00edan trepanaciones, pues no qued\u00f3 nada escrito.\n\nBroca siempre argument\u00f3 que trepanaban cr\u00e1neos para liberar a los malos esp\u00edritus atrapados dentro del cerebro. Afirm\u00f3 que esto era especialmente com\u00fan con la epilepsia o las alucinaciones, enfermedades que a menudo se asocian con los malos esp\u00edritus.\n\nEso, ciertamente, es algo que se hizo en Europa, pero no hay pruebas de que fuera el caso en ese pasado m\u00e1s remoto.\n\nGetty Images \"Extracci\u00f3n de la piedra de la locura\", obra hecha por el pintor neerland[es El Bosco entre 1475 y 1480.\n\nSquier y otros arque\u00f3logos siempre dudaron de la teor\u00eda del esp\u00edritu.\n\nArgumentaron que los antiguos neurocirujanos estaban haciendo exactamente lo que parec\u00eda que estaban haciendo: tratar heridas en la cabeza, principalmente por ca\u00eddas y combates.\n\nY la investigaci\u00f3n moderna apunta m\u00e1s hacia esa raz\u00f3n, particularmente entre los incas.\n\nSe han encontrado m\u00e1s cr\u00e1neos con agujeros de trepanaci\u00f3n en hombres que en mujeres, lo que se interpreta como resultado del hecho de que hab\u00eda m\u00e1s guerreros que guerreras.\n\nEsos agujeros suelen estar en el lado izquierdo del cr\u00e1neo, en el lugar en el que un oponente diestro golpear\u00eda con su arma.\n\nLas trepanaciones habr\u00edan sido una manera de limpiar las heridas y evitar que se acumulara la sangre.\n\nEs posible que la superstici\u00f3n hubiera jugado un papel en las primeras trepanaciones.\n\nPero tambi\u00e9n es probable que esos neurocirujanos antiguos las usaran para salvarle la vida a la gente, como lo siguen haciendo sus pares hoy.\n\nRecuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-craneo-con-un-agujero-perfecto-que-confirmo-que-los-incas-realizaban-con-exito-complejas-cirugias-202212374027",
    "titulo": "El cr\u00e1neo con un agujero perfecto que confirm\u00f3 que los incas realizaban con \u00e9xito complejas cirug\u00edas",
    "subtitulo": "Diferentes culturas alrededor del mundo usaron una variedad de herramientas para cortar cr\u00e1neos: piedras afiladas, huesos de animales, hierros al rojo vivo, incluso dientes de tibur\u00f3n",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670236473249.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "files/elcraneoconunagujeroperfectoqueconfirmoquelosincasrealizabanconexitocomplejascirugias.html"
  },
  {
    "texto": "\u00bfAlguna vez has usado un grupo de WhatsApp del que te saliste para enviarte notas a ti mismo?\n\nLa plataforma de mensajer\u00eda te escuch\u00f3 y acaba de lanzar una nueva funci\u00f3n con la que te podr\u00e1s mandar mensajes a t\u00ed mismo y mantener un archivo de notas dentro de la aplicaci\u00f3n.\n\n\"Los mensajes a t\u00ed mismo se ver\u00e1n como conversaciones normales\", dijo WhatsApp, parte del conglomerado Meta, del cual tambi\u00e9n forman parte Facebook e Instagram.\n\n\"Pero no podr\u00e1s hacerte llamadas de audio, de v\u00eddeo, silenciar notificaciones, bloquear o reportarte a t\u00ed mismo, ni ver tu estado en l\u00ednea\".\n\nC\u00f3mo usarlo\n\nGetty Images\n\nS\u00ed tienes la aplicaci\u00f3n de WhatsApp actualizada en cualquiera de las plataformas en la que la uses, solo tienes que abrir una nueva conversaci\u00f3n con tu propio n\u00famero.\n\nPuedes hacerlo ya sea escogi\u00e9ndote a t\u00ed mismo en la lista de contactos o agreg\u00e1ndote como contacto en la aplicaci\u00f3n.\n\nMeta adem\u00e1s explic\u00f3 que los usuarios pueden reenviarse a s\u00ed mismos mensajes de otras conversaciones y que, al igual que con el resto de la informaci\u00f3n que maneja, queda encriptada tanto en los servidores como en tu tel\u00e9fono.\n\nTenerla siempre visible\n\nGetty Images\n\nPara tener tu conversaci\u00f3n siempre disponible, puedes usar otra funcionalidad de WhatsApp que, a lo mejor, no conoc\u00edas.\n\nSi tienes un tel\u00e9fono Android, simplemente mant\u00e9n presionada la conversaci\u00f3n contigo mismo, y te aparecer\u00e1 la opci\u00f3n de \"Fijar chat\".\n\nSi eres usuario de iPhone, simplemente desliza la conversaci\u00f3n hacia la derecha y ver\u00e1s la misma opci\u00f3n.\n\nEsta opci\u00f3n te permite mantener hasta tres conversaciones (no solo tienen que ser conversaciones contigo mismo) al principio de tu lista, para evitar tener que buscarla cada vez que la necesites.\n\nWhatsApp es una de las plataformas de mensajer\u00eda instant\u00e1nea con mayor adopci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica.\n\nCifras del sitio web Statista la ponen como la plataforma de mensajer\u00eda preferida en M\u00e9xico, con un 94% de los usuarios que tienen un tel\u00e9fono m\u00f3vil us\u00e1ndola consistentemente.\n\nAhora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/la-funcion-de-whatsapp-que-te-permite-enviarte-mensajes-a-ti-mismo-202212215228",
    "titulo": "La funci\u00f3n de WhatsApp que te permite enviarte mensajes a t\u00ed mismo",
    "subtitulo": "S\u00ed tienes la aplicaci\u00f3n de WhatsApp actualizada en cualquiera de las plataformas en la que la uses, solo tienes que abrir una nueva conversaci\u00f3n con tu propio n\u00famero",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/062022/1654356875698.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "files/lafunciondewhatsappquetepermiteenviartemensajesatimismo.html"
  },
  {
    "texto": "La publicidad uruguaya es mucho mejor de lo que la gente cree, pero sobre todo es la mejor publicidad para Uruguay\u201d. Con esta frase, Mario Taglioretti, socio y director general creativo de Publicis Impetu, derrama una serie de conceptos vinculados a la actualidad de la publicidad y su pron\u00f3stico para el futuro, al afirmar categ\u00f3ricamente que \u201cla publicidad no va a morir, a pesar de lo que augura todo el mundo\u201d.\n\nHablando sobre el caso uruguayo, opina que \u201cla gente ama las marcas que le hablan en su tono, en su idioma, con cercan\u00eda\u201d, y si bien considera que es imponente la relevancia creciente de los datos y de la inteligencia artificial, lo vital ser\u00e1 contar historias humanas que interesen, dice Taglioretti en esta entrevista con Luces Largas. \u201cSiempre seremos seductores, no somos gente que impone razonamientos\u201d, dice el publicista, a prop\u00f3sito del desaf\u00edo diario de lidiar entre algoritmos y emociones. Se trabaja para conectar con el coraz\u00f3n o con el humor u otros sentimientos de la gente, con un desaf\u00edo adicional y es que, si siempre fue ef\u00edmera, ahora la publicidad es instant\u00e1nea, reflexiona el creativo uruguayo.\n\nEn la reciente edici\u00f3n de las Campanas de Oro 2022, que es el momento cumbre de premiaci\u00f3n de la industria publicitaria, Publicis \u00cdmpetu se consagr\u00f3 como la agencia del a\u00f1o, y es la sexta vez que obtienen el premio, tras haber alcanzado el Gran Effie 2022 en octubre pasado.\n\n\u00bfCu\u00e1l es el futuro para la publicidad?\n\nLo primero que veo en el futuro es que la publicidad no va a morir, que es lo que todo el mundo augura. Me parece que esa es la primera conclusi\u00f3n que ser\u00eda obvia en cualquier actividad pero en publicidad es muy valiente decirlo: la publicidad no va a morir, de ninguna manera va a morir. En efecto, uno de nuestros nortes m\u00e1s grandes en la agencia y creo que parte de la base de nuestro \u00e9xito, es que hacemos un inmenso esfuerzo por vencer la invisibilidad actual de la publicidad. Lo que ha pasado en la historia de la publicidad es que siempre est\u00e1 relacionada con los medios por los cuales se vehiculiza. Y hubo \u00e9pocas en que era f\u00e1cil llegarle a la gente a trav\u00e9s de la publicidad.\n\nEso que parece tan lineal fue sumando mucha complejidad\n\nSe empez\u00f3 a complicar con la variedad de medios que han a surgido. Y hoy en d\u00eda est\u00e1 en un momento cr\u00edtico \u2013si se quiere\u2013 pero probablemente no el m\u00e1s cr\u00edtico de la historia, porque todo hace pensar que en el futuro se va a atomizar a\u00fan m\u00e1s la oferta de medios.\n\nSe acrecentaron los medios y, con ellos, los desaf\u00edos de ser m\u00e1s creativos y productivos\n\nHoy en d\u00eda, el consumidor se enfrenta a un consumo de medios hiperatomizado. Y claro, la publicidad, en ese consumo de medios hiperatomizados, tiene que encontrar lugares donde hacerse valiosa. Y lo otro que pasa es que el consumidor tiene el poder enorme de evitar la publicidad, lo que antes no suced\u00eda.\n\n\u00bfCu\u00e1les son las soluciones que ensayan?\n\nLa soluci\u00f3n es hacer contenidos que la gente est\u00e9 interesada en ver, que parece una obviedad pero que no siempre hacemos. Si vos hac\u00e9s cosas interesantes, no solo la gente va a mirar tu publicidad, sino que va a ser c\u00f3mplice tuyo para que la publicidad sea m\u00e1s vista, que es lo que pasa con muchas marcas y campa\u00f1as. La gente se apropia de ellas y se encarga de darles m\u00e1s visibilidad, por lo cual la campa\u00f1a no se basa en pauta, sino que se basa en gente que la vio y que la difundi\u00f3, como sucedi\u00f3 con Sarubbi o Pilsen, por ejemplo. La gente est\u00e1 \u00e1vida de contenidos, no le importa si es publicidad o no, lo que le importa es ver si es interesante o no.\n\nEs posible afirmar que la publicidad est\u00e1 en un gran momento de llegada a la gente\u2026\n\nLa publicidad est\u00e1 en un gran momento. Lo se\u00f1alan las param\u00e9tricas. El tema es que tenemos que hacer un esfuerzo para hacer cosas interesantes.\n\nPorque se atomizaron los medios y tambi\u00e9n los p\u00fablicos, los intereses. Ustedes est\u00e1n m\u00e1s desafiados que nunca por la segmentaci\u00f3n de p\u00fablicos.\n\nY si. F\u00edjate que hoy en d\u00eda ya la divisi\u00f3n de p\u00fablicos solamente demogr\u00e1fica es paleol\u00edtico, digamos. Hoy la divisi\u00f3n de p\u00fablicos se puede hacer de maneras incre\u00edbles. Hay datos de todo el mundo, cada persona puede pertenecer a infinitas tipolog\u00edas, variando en c\u00f3mo \u201ccortamos\u201d sus intereses: por edad, por los deportes que practica, por las cosas que lee, por los lugares adonde va, es infinito. Yo en esto veo una enorme ventaja para la publicidad, porque se puede llegar con una precisi\u00f3n brutal al p\u00fablico, cuando antes eso era m\u00e1s generalista. Eso tiene una cosa buena y otra mala. Es m\u00e1s complicado, s\u00ed, porque hay que hacer muchas m\u00e1s ejecuciones que antes, el trabajo se complejiz\u00f3 de manera brutal, pero insisto, la gente est\u00e1 tan dispuesta como siempre, o m\u00e1s, a ver contenidos, compartirlos y disfrutarlos.\n\nAs\u00ed como sucede con otros consumos, \u00bfconsidera que hay una cultura de las audiencias, de las personas, que les permite distinguir n\u00edtidamente lo bueno y lo malo en publicidad?\n\nLa gente distingue lo que le interesa de lo que no le interesa, eso de lo bueno o lo malo es mucho m\u00e1s complejo, porque lo que es bueno para vos es malo para m\u00ed o viceversa. Lo que hay que hacer son cosas que sean interesantes de ver, de compartir, cosas que generen discusiones o di\u00e1logos en la sociedad. Entonces, si se logra algo interesante, la gente se pliega a la propuesta. No me animo a decir qu\u00e9 es bueno y qu\u00e9 es malo, porque es relativo y es una discusi\u00f3n eterna; en cambio qu\u00e9 es interesante o no para una persona s\u00ed es el punto. Y hay que hacer publicidad interesante para la gente a la cual se dirige.\n\nMenciona la importancia de \u201cla data\u201d, de la inteligencia artificial, de la mira telesc\u00f3pica con la que se cuenta actualmente para dirigirse directamente a los p\u00fablicos. Sin embargo, me imagino que no menosprecian \u201cla piel\u201d para buscar la complicidad. Deben asumir el desaf\u00edo casi diario de conectar algoritmos y emociones.\n\nMir\u00e1, el dato m\u00e1s importante despu\u00e9s de leer todos los datos es que las emociones son lo m\u00e1s importante. Cuando hacemos una campa\u00f1a hoy en d\u00eda, podemos acceder a un nivel de datos descomunal. Pero por m\u00e1s datos que tenga, si hago algo que no te mueva nada, que no genere ning\u00fan sentimiento, una risa, una emoci\u00f3n, o no te hace sentir inteligente por lo menos, si no logro nada de eso, no hay dato que valga. Me parece que esto va a seguir evolucionando, vamos a tener cada vez m\u00e1s datos, vamos a tener cada vez m\u00e1s precisi\u00f3n para referirnos a un grupo o a una persona, pero al final siempre seremos seductores, no somos gente que impone razonamientos. Somos gente que lo que busca es acercarse o al coraz\u00f3n, o al humor, pero siempre al final ser\u00e1 un tema de afectos.\n\n\u00a1Ese es el dato!\n\n\u00a1Claro! (Se r\u00ede.) El dato es que la emoci\u00f3n es lo m\u00e1s importante.\n\nA diario enfrentan el desaf\u00edo de ser creativos, originales, innovadores. \u00bfC\u00f3mo trabajan lo ef\u00edmero, en un mundo tan voraz, donde esa parece ser la l\u00f3gica para casi todo? De aquel paradigma de hacer publicidades para que fueran recordadas toda la vida, ahora les debe conformar que se recuerden un ratito.\n\nLa publicidad siempre fue ef\u00edmera, pero ahora ya es instant\u00e1nea (se r\u00ede). Pero esto no solo se aplica a la publicidad. Esta nota que estamos haciendo va a durar lo mismo que nada en el aire, porque es as\u00ed, porque el consumo hoy es as\u00ed, superinstant\u00e1neo. Si se tiene la humildad de entender eso, no se va a traumar; y se entender\u00e1 que, con participar de un minuto de la vida del p\u00fablico, un rato, y despu\u00e9s tener ciertos ingresos muy instant\u00e1neos a lo largo de su vida, ser\u00e1 suficiente para acercarse a ellos. Porque, en realidad, parece poco pero es much\u00edsimo. El hecho de que le dediques dos minutos y medio a un comercial en Whatsapp, a mirar la historia entera, habla de que realmente se gener\u00f3 un v\u00ednculo afectivo enorme con esa marca, que no lo hac\u00e9s con ninguna otra. El aviso que recibiste en tu Whatsapp, al que pusiste play y capaz que hasta tuviste la intenci\u00f3n de envi\u00e1rselo a un amigo, es el aviso que conecta, es el que buscamos. Y uno se pregunta cu\u00e1nto gan\u00e9. Dos minutos en la vida de una persona no es nada. Pero yo dir\u00eda que es much\u00edsimo, hoy por hoy es much\u00edsimo. Y est\u00e1 bien que tengamos esa noci\u00f3n de que conquistar un ratito la atenci\u00f3n de la gente es muy dif\u00edcil pero es muy valioso.\n\nLa lucha por el minuto de atenci\u00f3n debe ser tan motivante como desgastante, \u00bfQu\u00e9 no debe faltar en esa pelea diaria?\n\nHumildad. En el fondo es eso. Humildad de las marcas, de los publicitarios, de todos nosotros, que sabemos que ya no hay nadie dos horas esperando escucharte tranquilo, sin mirar el celular. Estamos en otro mundo, entonces adaptate y utilizalo a tu favor.\n\n\u00bfQu\u00e9 paradigmas es necesario romper en el mundo de la publicidad en este contexto que describe?\n\nCreo que se est\u00e1n rompiendo. De a poquito nos vamos reinventando, y yo siempre digo que vivimos surfeando en un tsunami hace 30 y pico de a\u00f1os. Yo, por ejemplo, trabajo hace casi 30 a\u00f1os en publicidad, y siempre sent\u00ed que estaba en una tablita de surf min\u00fascula en una ola de 9 metros, y lo que pod\u00e9s hacer es ir acomod\u00e1ndote \u00bfno? Acomodando el cuerpo, para no caerte. Todo est\u00e1 cambiando, y tambi\u00e9n te pasa a vos, les pasa a casi todos los profesionales del mundo, porque todos los entornos de cada una de las profesiones est\u00e1n cambiando, se van digitalizando, se van modernizando a una velocidad descomunal, entonces, el primer paradigma que hay que romper es que uno sabe. Uno nunca sabe nada, est\u00e1 todo el d\u00eda aprendiendo, todo el d\u00eda adapt\u00e1ndose. El problema es que hay gente que todav\u00eda no lo entendi\u00f3, y el que no lo entendi\u00f3, perdi\u00f3.\n\nAdministrando la ansiedad o la angustia de estar todo el tiempo al d\u00eda.\n\nSaber que hoy sos un capo y sab\u00e9s un mont\u00f3n, y probablemente ma\u00f1ana de ma\u00f1ana ya no sos tan capo y hay un tipo que sabe mucho m\u00e1s que vos.\n\nVolviendo sobre los desaf\u00edos modernos nos encontramos con el tema de las multipantallas, que algunos actores del mundo de la publicidad lo ven como un rompecabezas, otros como una oportunidad, \u00bfustedes?\n\nLa realidad es que ya nadie consume contenido en una sola pantalla. La multipantalla es un problema porque la atenci\u00f3n es m\u00e1s ef\u00edmera, pero es una oportunidad porque hay m\u00e1s lugares por donde llegar. Entonces, hoy las campa\u00f1as m\u00e1s exitosas ingresan desde muchos puntos. Capaz que lo viste en la tele, capaz que lo escuchaste en la radio, capaz que fue en un tuit o en un tiktok: no sabemos por d\u00f3nde, pero lo importante es que se llegue. Y no solo es importante llegar, sino que quien reciba el mensaje le dedique tiempo y cari\u00f1o a eso que se hizo, y que no se muera en el mar inmenso de mensajes constantes que recibe.\n\nEst\u00e1 bien ser creativos, pero tambi\u00e9n saber tomar casos de afuera. Es impresionante la creatividad, por ejemplo, en las redes sociales. \u00bfSe \u201croba\u201d mucho? (Risas.)\n\nLa calle y la gente siempre han sido fuentes de inspiraci\u00f3n publicitaria, para el cine, para todas las artes. El problema es que antes compet\u00eda contra los departamentos creativos de 10 o 15 agencias del mercado, pero hoy todos los que trabajamos en publicidad competimos con el departamento creativo m\u00e1s grande del mundo, que son millones y millones de personas teniendo ocurrencias constantes, sin tener que pagar derechos de autor ni preguntarle a un cliente si le gusta la idea, ni tener en cuenta si el mensaje es pol\u00edticamente correcto. Nuestro trabajo, obviamente, es mucho m\u00e1s \u00e1rido ahora.\n\n\u00bfC\u00f3mo manejan esa competencia emergente tan potente?\n\nBueno, veamos. Con un spot que hice y con el que cumpl\u00ed una serie de objetivos comerciales, que negoci\u00e9 los derechos de la m\u00fasica, que lo filmamos, que vi todas las limitaciones que ten\u00eda, voy a competir con un se\u00f1or, que est\u00e1 sentado en un sill\u00f3n mirando el partido y capaz que hizo un meme infinitamente m\u00e1s ocurrente porque hay millones de memes a la vez \u00a1Eso es lo divertido!, pero la competencia hoy es feroz. Porque, aunque la gente siempre tuvo voz, el problema es que no la escuch\u00e1bamos; ahora tiene voz y la pone en sus redes y la escucha todo el mundo. Por eso hay que estudiar todo el tiempo, hay que prestar mucha atenci\u00f3n y ser infinitamente observador.\n\nA prop\u00f3sito de estos temas que plantea y como publicista, \u00bfc\u00f3mo administra la discutida frase \u201cel cliente siempre tiene raz\u00f3n\u201d?\n\nSiempre me peleo con la gente por estos temas, porque, para m\u00ed, los clientes, en efecto, siempre tienen raz\u00f3n. El tema es que a veces los podemos convencer de que no. Mi m\u00e9rito no es pelearme con el cliente y decirle que est\u00e1 equivocado, mi m\u00e9rito es lograr que el cliente entienda mi punto de vista. Porque cuando a m\u00ed me contratan es porque tengo la capacidad, si se quiere, de ser m\u00e1s emp\u00e1tico a la hora de comunicar algo que el propio cliente. O convertir sus mensajes en m\u00e1s emp\u00e1ticos, queribles y cercanos. De todos modos, en el final, yo s\u00e9 lo que quiere el cliente o vender, o crear una imagen, o generar una predisposici\u00f3n a un servicio. Lo que yo puedo hacer es que los mensajes que digan sean interesantes para quienes los escuchan. Soy un mediador, soy una persona que transforma el lenguaje empresarial en algo escuchable para el gran p\u00fablico.Soy un traductor, al final.\n\n\u00bfCu\u00e1nto de tendencias internacionales o de escuelas hay en el trabajo actual en publicidad? \u00bfHay un modelo uruguayo de publicidad?\n\nLa publicidad uruguaya es mucho mejor de lo que la gente cree, pero sobre todo es la mejor publicidad para el Uruguay. Cada pa\u00eds tiene la publicidad que su cultura permite y que su cultura merece. La publicidad uruguaya es muy buena; somos un pa\u00eds chico, tenemos un mercado chico, tenemos limitaciones presupuestales, pero tenemos un acervo cultural muy interesante. Y una cosa que est\u00e1 pasando, que la he notado hace algunos a\u00f1os y me parece muy interesante, es que la publicidad se est\u00e1 localizando mucho, la publicidad realmente llamativa, esa que la gente comparte y que realmente valora, es mucho m\u00e1s local que lo que cre\u00edamos antes. Cuando vos ves algo bien nuestro, lo sent\u00eds m\u00e1s cercano y empatizas mejor.\n\nEs ir contra la globalidad, en este caso\n\nEs que el mundo de los medios est\u00e1 lleno de cosas superglobales, pero cuando ves algo tuyo, cercano, lo valor\u00e1s, lo compart\u00eds y eso est\u00e1 bueno tambi\u00e9n. Por eso te digo que la publicidad se est\u00e1 globalizando y eso es muy saludable. Es sano para la cultura \u2013porque la publicidad, guste o no, es parte de la cultura\u2013 pero adem\u00e1s la gente recibe y ama las marcas que hablan en su tono, en su idioma, en su cercan\u00eda.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/entrevista-de-daniel-castro-a-mario-taglioretti-el-consumidor-tiene-el-poder-enorme-de-evitar-la-publicidad--20221222110",
    "titulo": "Entrevista de Daniel Castro a Mario Taglioretti: \u201cEl consumidor tiene el poder enorme de evitar la publicidad\u201d",
    "subtitulo": "Con casi 30 a\u00f1os de experiencia en el campo publicitario, Taglioretti asegur\u00f3 que la publicidad \u201cno va a morir\u201d y se refiri\u00f3 a los desaf\u00edos frente a una \u201ccompetencia feroz\u201d\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670026682145.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "files/entrevistadedanielcastroamariotagliorettielconsumidortieneelpoderenormedeevitarlapublicidad.html"
  },
  {
    "texto": "Cuando los hoy beb\u00e9s montevideanos sean adultos mayores \u2014dentro de unos 80 a\u00f1os\u2014, es probable que haya desaparecido la playa de Pocitos y de Malv\u00edn. Para entonces hay enormes chances de que quede bajo agua el alrededor de la c\u00e1rcel de Santiago V\u00e1zquez, unas 40 escuelas, la refiner\u00eda de Ancap, y tambi\u00e9n el centenario Hotel Carrasco, \u00edcono de la arquitectura ecl\u00e9ctico-historicista y que aloj\u00f3 en sus habitaciones a figuras como Albert Einstein y Federico Garc\u00eda Lorca. Porque la capital de Uruguay, Montevideo, estar\u00e1, en una parte, sumergida.\n\nSalvo que haya un rev\u00e9s \u2014no solo en el calentamiento global, sino tambi\u00e9n en las acciones de los humanos\u2014 el mar uruguayo crecer\u00e1 entre 42 y 58 cent\u00edmetros hacia 2100. Y, si se concreta el escenario m\u00e1s extremo que proyecta el Ministerio de Ambiente, Montevideo perder\u00e1 el 10% de su superficie actual \u2014justo donde habita buena parte de la poblaci\u00f3n capitalina\u2014.\n\nUn informe de la plataforma Amenaza Roboto, especializada en periodismo tecnol\u00f3gico y cient\u00edfico, da cuenta que el impacto del cambio clim\u00e1tico supone para los uruguayos un ultim\u00e1tum m\u00e1s cercano de lo que se imagina. Cient\u00edficos y periodistas analizaron las bases de datos p\u00fablicas disponibles y concluyeron que, seg\u00fan el uso de combustible f\u00f3sil en el futuro cercano, la temperatura media anual ascender\u00e1 entre 1,5 y 5,5 \u00baC, las lluvias acumuladas subir\u00e1n 25% durante oto\u00f1o y verano, habr\u00e1 m\u00e1s olas de calor, m\u00e1s vientos extremos y cambiar\u00e1 la infraestructura de la capital.\n\nNo se trata de una mirada apocal\u00edptica ni \u201casusta viejas\u201d, sino la tendencia y la incidencia. \u201cLa intervenci\u00f3n humana degrada mucho m\u00e1s el ambiente y expone a\u00fan m\u00e1s a las poblaciones vulnerables que la variaci\u00f3n del mar de un mil\u00edmetro por a\u00f1o\", dijo para el informe Silvia Marcomini, doctora en Geolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires y especializada en el estudio costero. En ese sentido, la cient\u00edfica explic\u00f3 que \u201clos tomadores de decisi\u00f3n usan el cambio clim\u00e1tico para no hacer otras cosas\u201d, en vez de tomar acciones y encabezar pol\u00edticas p\u00fablicas de mitigaci\u00f3n.\n\nYa ahora, en 2022, la infraestructura parece estar hablando de este impacto. El sistema de drenaje no da abasto ante inundaciones como las ocurridas en las inmediaciones de la estaci\u00f3n de ferrocarriles. En Malv\u00edn, este a\u00f1o, los autos y volquetas de basura fueron arrastradas por la corriente.\n\nLa coordinadora del Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n para la Zona Costera, la ocean\u00f3grafa M\u00f3nica G\u00f3mez, reconoci\u00f3 en una presentaci\u00f3n ministerial que \u201cla mitad de todo lo que est\u00e1 construido en la costa ser\u00e1 afectado hacia finales de siglo XXI\". Y esa afectaci\u00f3n no ser\u00e1 por igual en toda la poblaci\u00f3n.\n\nEl bolsillo\n\nEn el \u00e1rea del Arroyo Pantano, Pajas Blancas y alrededores habitaban en 2011 \u2014fecha del \u00faltimo censo poblacional\u2014 unas 2.000 personas \u201csusceptibles a da\u00f1os directos causados por eventos extremos\u201d. Seg\u00fan el mismo censo, en esa zona al menos el 40% tiene una necesidad b\u00e1sica insatisfecha.\n\nLa l\u00ednea azul del siguiente mapa muestra la costa actual en esa zona de la capital. El sombreado blanco es la superficie inundable y el rojo es zona de asentamientos irregulares.\n\nAmenazaroboto\n\nDesembocadura del arroyo Pantanoso\n\n\u201cNo es lo mismo que impacte una inundaci\u00f3n en una casa precaria, construida con material de desecho, que va a destruir posiblemente la vivienda, a que impacte sobre un edificio en la rambla de Pocitos o una casa de buenas condiciones en Carrasco\": as\u00ed lo entiende Laura Marrero, consultora del PNUD referente de g\u00e9nero en la Direcci\u00f3n Nacional de Cambio Clim\u00e1tico.\n\nEn las cercan\u00edas de la c\u00e1rcel de Santiago V\u00e1zquez, donde al 25 de noviembre estaban alojados 4.284 presos, seg\u00fan las cifras que el Instituto Nacional de Rehabilitaci\u00f3n le ofreci\u00f3 a El Observador, tambi\u00e9n habr\u00e1 inundaciones y correr\u00e1 riesgo la policl\u00ednica de la zona que atiende a personas de asentamientos y barrios de bajos recursos.\n\nEn el otro extremo de la ciudad, en Carrasco, tambi\u00e9n el riesgo de que el crecimiento del mar aqueje la infraestructura es grande. M\u00e1s all\u00e1 de la afectaci\u00f3n de la playa y la rambla (incluyendo el hotel centenario), es probable que el drenaje sufra el impacto.\n\nEl local de las escuelas p\u00fablicas Mahatma Gandhi (222 ni\u00f1os y ni\u00f1as) y Benito Ju\u00e1rez (226 ni\u00f1os y ni\u00f1as) y el jard\u00edn 282 (140 ni\u00f1os y ni\u00f1as), en Punta Gorda, est\u00e1n en zona inundable. All\u00ed tambi\u00e9n desaparecer\u00e1n los clubes n\u00e1uticos de la costa y los restaurantes.\n\nAmenazaroboto\n\nCarrasco.\n\nLa Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial calcul\u00f3 que el crecimiento del nivel del mar a escala global fue de 4,4 mil\u00edmetros por a\u00f1o entre 2013 y 2022. Eso significar\u00eda para una ciudad como Montevideo una pronta p\u00e9rdida de parte de la rambla, el emblem\u00e1tico paseo costero de m\u00e1s de 20 kil\u00f3metros, que fue postulado a patrimonio de la humanidad y a la que el cantautor Joan Manuel Serrat se declar\u00f3 un enamorado.\n\nAmenazaroboto\n\nPlaya de Pocitos y Malv\u00edn.\n\nComo parte de esa afectaci\u00f3n de la rambla, quedar\u00e1 impactado el puerto de Montevideo, en especial en donde ahora se est\u00e1n terminando las obras para la exportaci\u00f3n de la materia de la segunda planta de UPM, y tambi\u00e9n se ver\u00e1 comprometida la refiner\u00eda petrolera de La Teja.\n\nEl profesor titular de Anal\u00edtica de datos en la Escuela de Comunicaci\u00f3n de Universidad ORT, Gabriel Far\u00edas, presentar\u00e1 estos y otros resultados de la investigaci\u00f3n este martes a las 11.30 horas en la facultad de la calle Uruguay 1185.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/montevideo-en-riesgo-de-perder-el-10-de-la-superficie-en-que-parte--202211281330",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 resultados le sirven a Argentina vs Polonia para pasar a octavos?",
    "subtitulo": "El cambio clim\u00e1tico y la acci\u00f3n humana est\u00e1n afectando la costa de la capital uruguaya. Para 2100, salvo que haya un giro en la tendencia, desaparecer\u00e1n unas 40 escuelas, algunas policl\u00ednicas y hasta un emblem\u00e1tico hotel",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669651497721.gif?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "files/queresultadoslesirvenaargentinavspoloniaparapasaraoctavos.html"
  },
  {
    "texto": "El amor puede surgir en cualquier lugar, incluso en medio de la abyecci\u00f3n. Y el amor juvenil, parece querer decir el cineasta italiano Luca Guadagnino en Hasta los huesos, su \u00faltima pel\u00edcula, m\u00e1s a\u00fan. No importa, entonces, si los enamorados est\u00e1n solos en el mundo, si no tienen un peso en el bolsillo, si la existencia parece conspirar contra cualquier atisbo de felicidad conyugal y si, encima, tienen el ment\u00f3n y el pecho manchados de sangre humana despu\u00e9s de haberse tragado a una persona entera. No importa. All\u00ed, en medio del charco colorado, las marcas en la pared, las v\u00edsceras arrancadas y el grito agonizante de alguien que todav\u00eda est\u00e1 vivo y que no entiende c\u00f3mo es que hay dos energ\u00famenos mastic\u00e1ndolo hasta la muerte, all\u00ed tambi\u00e9n puede nacer eso que todos, en alg\u00fan momento, deber\u00edamos llegar a sentir: la sensaci\u00f3n de que encontramos a la persona correcta. Y que la naturaleza del amor es, sin importar lo que venga, lo que sea que suceda junto a ella.\n\nLa historia es simple, lineal y activa ecos que resuenan a varios de los t\u00edtulos que componen el paquete b\u00e1sico de las pel\u00edculas sobre amantes en fuga, pero parece estar estrechamente emparentada con Badlands (Terrence Malick, 1973), aquella en la que Sissy Spacek y Martin Sheen se lanzaban a las llanuras estadounidenses detr\u00e1s de una libertad idealizada y, finalmente, tr\u00e1gica para ambos. En Hasta los huesos, que se puede ver actualmente en salas uruguayas, estamos en la d\u00e9cada de 1980 y los que escapan \u2014aunque, en realidad, tampoco es que escapen demasiado\u2014 son Maren (Taylor Russell) y Lee (Timoth\u00e9e Chalamet). La primera es la que conduce buena parte de la pel\u00edcula y el v\u00ednculo de la historia con el espectador; el segundo ser\u00e1 un encuentro que a Maren le cambiar\u00e1 la vida y la llevar\u00e1 a reconsiderar el camino que tiene trazado. Los dos tienen familias quebradas, pocas posibilidades de cara al futuro y est\u00e1n solos. Y, adem\u00e1s, son can\u00edbales.\n\nPero, a ver, su canibalismo no nace de una suerte de perversi\u00f3n desarrollada, sino que est\u00e1 all\u00ed desde su nacimiento. Es algo, \u00bfgen\u00e9tico? No est\u00e1 claro. Lo que sabemos es que, seg\u00fan acompa\u00f1amos primero a Maren en solitario y luego a ambos protagonistas, hay m\u00e1s como ellos. No son muchos, pero est\u00e1n. Sabemos que se huelen y se identifican. Que algunos tienen reglas y las respetan. Que otros son salvajes y solo les importa satisfacer su hambre. Que muchos luchan contra el impulso y tratan de reprimir esta suerte de necesidad fisiol\u00f3gica. Que Maren es una de estos \u201cdevoradores\u201d que luchan contra su naturaleza. Que Lee, derrotado, ya se rindi\u00f3 y trata de comer y hacer el menor da\u00f1o posible.\n\nTimoth\u00e9e Chalamet y Taylor Russell\n\nEs dif\u00edcil clasificar a una pel\u00edcula como Hasta los huesos. Uno pensar\u00eda que el r\u00f3tulo del terror con el que en algunas instancias la est\u00e1n presentando podr\u00eda, a priori, ser el indicado: uno espera sangre a raudales, gore, una sensaci\u00f3n desagradable de amenaza que cruce el metraje y mantenga la tensi\u00f3n, un malestar perpetuo, buscado, quiz\u00e1s insoportable. Pero, en realidad, el tratamiento de Guadagnino hacia sus personajes, el universo can\u00edbal que construye y, sobre todo, la estetizaci\u00f3n de una trama que se aferra con u\u00f1as y dientes a las claves de la road movie y a su visualmente impoluta historia de amor la alejan bastante de ese registro. El director siempre le ha prestado especial atenci\u00f3n a la belleza de lo que pone en pantalla, al punto, a veces, de llegar a parecer algo fr\u00edo o poco interesado en la sustancia narrativa, en la ra\u00edz de su historia. Este, en t\u00e9rminos generales, no es caso \u2014aunque alguna que otra escena aislada bien podr\u00eda caer en esa bolsa\u2014.\n\nVolviendo a los g\u00e9neros, su director \u2014que entreg\u00f3 en 2017 la maravillosa Ll\u00e1mame por tu nombre y que un a\u00f1o despu\u00e9s se meti\u00f3 a hacer una remake de Suspiria\u2014 apenas toca tangencialmente el horror con la inclusi\u00f3n bastante peque\u00f1a de un par de can\u00edbales desagradables, entre los que se encuentran el siempre rendidor Michael Stuhlbarg. Y con alguna escena apenas m\u00e1s gr\u00e1fica y, quiz\u00e1s, tambi\u00e9n con el personaje de Mark Rylance, un veterano que oficia de mentor para Maren al comienzo y que se antoja algo impredecible y ominoso en sus decisiones, digamos, gastron\u00f3micas.\n\nLas cosas claras, entonces: Hasta los huesos es una historia de amor. De ruta, de camino, de amor. Manchada con sangre, tr\u00e1gica y marcada por los cuerpos despedazados, s\u00ed, pero lo que gu\u00eda es la relaci\u00f3n algo t\u00edmida de estos dos descastados que encuentran en los brazos del otro un hogar. El derrotero de los personajes se acompa\u00f1a con la impresionante fotograf\u00eda de Arseni Khachaturan \u2014bella incluso en los momentos sangrientos, que tampoco son para tanto\u2014 y la m\u00fasica de los consagrad\u00edsimos Trent Reznor y Atticus Ross \u2014en especial I\u2019m with you, la composici\u00f3n que funciona de esqueleto emocional para toda la obra\u2014. Estas dos piezas, que acordonan la puesta en escena de Guadagnino, un esteta convencido, terminan de imprimir el aire melanc\u00f3lico y pulcro de Hasta los huesos, aire que, por otro lado, nace y se impone a partir de las interpretaciones de Russell y Chalamet.\n\nElla, en particular, es un descubrimiento y est\u00e1 fant\u00e1stica. Russell es la verdadera \"carta bajo la manga\" de una pel\u00edcula que, por otro lado, apela a la ascendente faceta de estrella del otro protagonista para captar el mayor p\u00fablico posible, a sabiendas de que vender entradas, quiz\u00e1s, no le sea tan sencillo. \u00bfPor eso es que en Uruguay es casi imposible encontrar una funci\u00f3n subtitulada? En fin, Chalamet, protagonista de Dune y pr\u00f3ximo rostro de Willy Wonka suma otra variable a su mete\u00f3rica carrera en Hollywood, y si bien el personaje de Lee no le pide nada que no lo hayamos visto hacer antes, demuestra que es algo m\u00e1s que el rostro anguloso de moda en Estados Unidos y acompa\u00f1a la labor de Russell. Que, de nuevo, por momentos lo eclipsa.\n\nHasta los huesos est\u00e1 dirigida por Luca Guadagnino\n\nAs\u00ed las cosas, en la extra\u00f1a pero pareja filmograf\u00eda de Guadagnino aparece esta peculiar pel\u00edcula a la que es dif\u00edcil encasillar, que por momentos quiz\u00e1s es demasiado hermosa y que, sin embargo, conduce con seguridad una historia que ni defrauda ni deja de captar el inter\u00e9s. Hasta los huesos se coloca en la fila de aquellas pel\u00edculas donde el director de A bigger splash o la serie We are who we are se decanta por explorar la herida, algo supurante y tristona, del amor en ascuas. Es una historia donde el aroma a tragedia compite con el olor met\u00e1lico de la sangre y lleva a sus personajes de la nariz. Ellos intentan renegar de su c\u00f3digo original, buscan el escape al hambre y hallan, en alg\u00fan sentido, un espacio donde estar seguros. Pero la naturaleza tira y el fest\u00edn estar\u00e1 a la vuelta de la esquina. En la ruta, solos, algo desamparados, Maren y Lee querr\u00e1n torcer el destino y alcanzar una suerte de parada final: lograr que el hambre se convierta en algo m\u00e1s que supervivencia. Que sea, en sus t\u00e9rminos, un acto de amor.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/los-canibales-tambien-se-enamoran-asi-es-hasta-los-huesos-una-historia-de-sangre-y-amor-en-fuga-202212516430",
    "titulo": "Los can\u00edbales tambi\u00e9n se enamoran: as\u00ed es \"Hasta los huesos\", una historia de sangre y amor en fuga",
    "subtitulo": "El director de Ll\u00e1mame por tu nombre se reencuentra con el protagonista\u00a0de aquella pel\u00edcula para presentar una pel\u00edcula de amantes en fuga y con hambre de carne humana",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670274151618.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "files/loscanibalestambienseenamoranasieshastaloshuesosunahistoriadesangreyamorenfuga.html"
  },
  {
    "texto": "Cristina Mor\u00e1n habl\u00f3 de su primer trabajo y sus or\u00edgenes en los medios a trav\u00e9s de un aviso en un diario. Adem\u00e1s, la actriz, periodista, conductora y locutora destac\u00f3 que \"siempre\" tuvo su \"independencia econ\u00f3mica\". \"Yo entiendo que la mujer si\n\nno tiene su independencia econ\u00f3mica nunca va a ser libre, siempre va a depender de alguien, de algo. Entonces para ser realmente libre y tenerla independencia tiene que ganar su sustento\", cont\u00f3 en una parte de la entrevista para el ciclo Posdata, conducido por \u00d3scar Gonz\u00e1lez Oro para El Observador.\n\n\u00bfC\u00f3mo fue cuando ganaste tu primer dinero, cuando empezaste a trabajar a los 17 a\u00f1os?\n\nYo fui primero ascensorista de tienda La \u00d3pera. Y despu\u00e9s como dijeron que nos iban a despedir porque se hab\u00eda formado los consejos de salarios, me fui, me llamaron y no volv\u00ed. Y apareci\u00f3 un aviso en el diario El D\u00eda, que se necesitaba una se\u00f1orita de buena voz, buena presencia y simpat\u00eda y yo le dije a mi mam\u00e1 \u201cesta soy yo\u201d, entonces me present\u00e9.\n\nIn\u00e9s Guimaraens\n\nUn momento de la entrevista a Cristina Mor\u00e1n realizada por Gonz\u00e1lez Oro\n\nEran diez mil pesos de la \u00e9poca, nada. No, par\u00e1 cuando trabajaba en la tienda, de ascensorista gan\u00e9 18 pesos, iba en el tranv\u00eda y lo llevaba apretadito, era como una fortuna.\n\n\u00bfQu\u00e9 hiciste con el sueldo?\n\nSe lo daba a mi mam\u00e1. Porque yo entend\u00eda que ella era la ec\u00f3noma, era el ama de casa. Era la que manejaba la econom\u00eda, la comida, era la que hac\u00edan las compras, pagaba la luz, todo y entend\u00eda que ten\u00eda que d\u00e1rselo a ella, era as\u00ed.\n\nA continuaci\u00f3n un resumen de la entrevista:",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cristina-moran-su-primer-trabajo-como-ascensorista-y-el-pase-a-los-medios-202212514340",
    "titulo": "Cristina Mor\u00e1n: su primer trabajo como ascensorista y el pase a los medios",
    "subtitulo": "La actriz, periodista, conductora y locutora fue la segunda invitada de Posdata, el ciclo que conduce Gonz\u00e1lez Oro\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669309270429/-ine6890-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "files/cristinamoransuprimertrabajocomoascensoristayelpasealosmedios.html"
  },
  {
    "texto": "Cada vez que puede, el cantautor uruguayo Jorge Drexler, que desde hace d\u00e9cadas vive en Madrid, busca mantener frescos los lazos con su pa\u00eds y, aunque sea a trav\u00e9s de sus redes sociales, dar la idea de que sigue vinculado a lo que pasa por este lado del mundo\n\nEn esa l\u00ednea, Drexler public\u00f3 en las \u00faltimas horas en su cuenta de Instagram una reacci\u00f3n a un video de los alumnos de la Escuela Brasil \u2014la n\u00b017, ubicada en Av. Brasil y 26 de marzo\u2014, que subieron una coreograf\u00eda a partir de una de sus canciones, La guerrilla de la concordia.\n\n\"Me mand\u00f3 mi amigo Pablo Casacuberta esta MARAVILLA que hicieron en la escuela p\u00fablica n\u00b017 Brasil, de Montevideo. Quiero agradecerle de todo coraz\u00f3n al equipo docente de la escuela y a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que hicieron algo TAN BONITO. Estas son las cosas que uno sue\u00f1a que le pasen a las canciones que escribe\", escribi\u00f3 el m\u00fasico en la publicaci\u00f3n.\n\nTitulado \"Proyecto: amar es cosa de valientes\", en el video se puede ver a los alumnos de la escuela con varias camisetas de la selecci\u00f3n uruguaya, banderas y realizando un baile al ritmo de la canci\u00f3n de Drexler en el patio de la instituci\u00f3n.\n\nLa guerrilla de la concordia es uno de los singles que lanz\u00f3 el m\u00fasico uruguayo antes del estreno de su \u00faltimo disco Tinta y tiempo, que en los \u00faltimos Grammy le dio siete premios y un r\u00e9cord personal.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/la-emocion-de-jorge-dexler-con-el-video-de-un-grupo-de-alumnos-de-la-escuela-brasil-2022125121257",
    "titulo": "La emoci\u00f3n de Jorge Dexler con el video de un grupo de alumnos de la Escuela Brasil",
    "subtitulo": "\"Estas son las cosas que uno sue\u00f1a que le pasen a las canciones que escribe\", asegur\u00f3 el m\u00fasico en su cuenta de Instagram",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/092022/1663258945004/000-32je8fu-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "files/laemociondejorgedexlerconelvideodeungrupodealumnosdelaescuelabrasil.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-tiempo-en-uruguay-y-en-el-mundo-2018924174913",
    "titulo": "Expediente de FIFA: AUF debe responder por c\u00e1nticos discriminatorios",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "files/expedientedefifaaufdeberesponderporcanticosdiscriminatorios.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/servicios-funebres-2018924174814",
    "titulo": "Expediente de FIFA: AUF debe responder por c\u00e1nticos discriminatorios",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "files/expedientedefifaaufdeberesponderporcanticosdiscriminatorios.html"
  }
]