[
  {
    "texto": "La administraci\u00f3n de Yamand\u00fa Orsi vuelve en busca de un endeudamiento millonario en la Junta Departamental, para lo que requiere una vez m\u00e1s el apoyo de 21 ediles. En una estrategia similar a la adoptada meses atr\u00e1s, introduciendo el proyecto sin previo aviso y tomando por sorpresa a la oposici\u00f3n canaria, la comuna solicit\u00f3 en las \u00faltimas horas $ 880 millones (US$ 22,4 millones a valor actual) para distintas obras en el departamento.\n\nEn el expediente firmado por el secretario general Francisco Legnani, la comuna da cuenta de un oficio del edil colorado Jer\u00f3nimo Costa del que se desprende \"su inquietud respecto a varios temas del quehacer de esta Intendencia vinculados a la ruralidad, alumbrado y recolecci\u00f3n de residuos\". La comuna busca un cr\u00e9dito con un plazo de amortizaci\u00f3n de hasta 20 a\u00f1os, por lo que el Frente Amplio precisa captar un voto m\u00e1s dentro de la oposici\u00f3n.\n\nSin embargo, el edil colorado dijo a El Observador que vot\u00f3 en contra en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Hacienda de este lunes. \"Entr\u00f3 muy r\u00e1pido y quiero estudiarlo. En diez minutos no se lo puede analizar\", declar\u00f3 Costa a la salida de la reuni\u00f3n con las autoridades de la intendencia. \"Yo present\u00e9 las inquietudes; ahora, que me hayan tomado mis palabras, es otra cosa\", sostuvo el dirigente batllista, negando un acuerdo con el oficialismo departamental.\n\nLa comuna remiti\u00f3 informes de la calificadora CARE para fundamentar la viabilidad econ\u00f3mica del instrumento. \"Les pedimos una semana para estudiarlo y no nos dan ni un minuto. Fue todo expr\u00e9s\", reclam\u00f3 en di\u00e1logo con El Observador el edil blanco Alejandro Repetto. El oficialismo pretende aprobar el endeudamiento lo antes posible, aunque a\u00fan le falta un voto opositor. \"La intendencia est\u00e1 desfinanciada y ya en dos o tres meses tienen que andar pidiendo de vuelta\", critic\u00f3 el dirigente.\n\nEn abril de este a\u00f1o la administraci\u00f3n de Orsi hab\u00eda seguido una estrategia similar al presentar un nuevo proyecto de fideicomiso \u2013luego de que en un primer intento la coalici\u00f3n cerrara filas para no prestarle el voto 21\u2013 tras haber negociado el apoyo del edil blanco Juan L\u00f3pez. El dirigente de Alianza Nacional hab\u00eda acordado con la administraci\u00f3n algunas obras para su barrio Rossi, en la localidad de La Paz, al tiempo que hab\u00eda pedido que se contemplara el financiamiento para algunos de los municipios blancos.\n\nSu voto, contrario a la voluntad de su fuerza pol\u00edtica, le hab\u00eda acarreado sanciones partidarias.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/orsi-vuelve-a-buscar-endeudamiento-millonario-y-sondea-a-edil-colorado-2022125201620",
    "titulo": "Orsi quiere aprobar fideicomiso de US$ 22 millones y sondea a edil colorado",
    "subtitulo": "La comuna solicit\u00f3 en las \u00faltimas horas\u00a0$ 880 millones\u00a0(US$ 22,4 millones a valor actual); el edil colorado Jer\u00f3nimo Costa, a quien la comuna refiere en el proyecto, vot\u00f3 en contra en comisi\u00f3n",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669913592328/-ine8026-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "files/orsiquiereaprobarfideicomisodeus22millonesysondeaaedilcolorado.html"
  },
  {
    "texto": "El canciller argentino Santiago Cafiero se mostr\u00f3 cr\u00edtico con la intenci\u00f3n del gobierno de Luis Lacalle Pou de negociar acuerdos comerciales de forma individual por fuera del Mercosur.\n\nCafiero brind\u00f3 este lunes una breve entrevista colectiva en la que participaron varios medios uruguayos, entre ellos El Observador, en la que se\u00f1al\u00f3 que si Uruguay firma con China deber\u00e1 elegir si permanece en el Mercosur, porque no puede hacer las dos cosas ya que vulnera la regla del consenso.\n\nPareciera que en el Mercosur los pa\u00edses no est\u00e1n mostrando todas las cartas\u2026 \u00bfEs posible una ruptura?\n\nNosotros pensamos que lo principal es defender el bloque y entendemos que Uruguay tambi\u00e9n est\u00e1 en esa posici\u00f3n. Pero Brasil, Paraguay y Argentina establecieron una posici\u00f3n que se\u00f1ala que la unilateralidad va en contra de la naturaleza del Mercosur. No es algo subjetivo que tiene que ver con posicionamientos sino algo objetivo: las normas del Mercosur proh\u00edben ese tipo de acciones porque el fundamento es el consenso.\n\nEste fundamento es pol\u00edtico, no jur\u00eddico. Si vamos a la discusi\u00f3n jur\u00eddica, hay institutos en el Mercosur, que establecen cu\u00e1les deben ser las sanciones. Lo que planteamos es algo esencial, si alg\u00fan Estado parte determina alg\u00fan camino distinto al consenso rompe la regla del Mercosur.\n\n\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo el Mercosur para ponerse de acuerdo en este tema? Porque viene de hace varios a\u00f1os.\n\nNo fue solo Argentina, tres Estados le plantearon a Uruguay que el camino suyo no es el correcto. \u00bfQu\u00e9 hemos hecho para desarticularlo? Le hemos pedido a Uruguay que nos muestre los estudios de factibilidad, la documentaci\u00f3n que respalda la oportunidad de generar acuerdos con otros bloques. Eso no est\u00e1 hecho, pero no somos nosotros, es Uruguay el que debe presentar esta informaci\u00f3n y no lo ha hecho. Insistimos con el trabajo ordenado, si hay vocaci\u00f3n de avanzar, traigan la documentaci\u00f3n al Mercosur, es algo que debemos proteger.\n\n\u00bfPuede ser una cuesti\u00f3n ideol\u00f3gica?\n\nEl Mercosur fue planteado para que no existan esos prejuicios y que cualquier iniciativa sea de Estado, institucional, que se pueda debatir independientemente de que haya bagaje ideol\u00f3gico de alg\u00fan otro l\u00edder, lo importante es trabajar de forma balanceada para que se logren esos acuerdos, que sean estables.\n\nLeonardo Carre\u00f1o\n\nCafiero y Bustillo compartieron la cumbre del Mercosur\n\n\u00bfCu\u00e1les son las medidas que pueden tomarse contra Uruguay? Uruguay dice que no hay base porque no hay acuerdos consumados.\n\nSi efectivamente hay una intenci\u00f3n de Uruguay de continuar y firmar eso, ah\u00ed deber\u00e1 elegir. Si firma un TLC con China, deber\u00e1 elegir, son pa\u00edses soberanos.\n\n\u00bfElegir qu\u00e9?\n\nSi est\u00e1 con el Mercosur o se va con China.\n\n\u00bfSe puede romper el Mercosur?\n\nNo se puede hacer las dos cosas. No se puede tener un TLC con un Estado, no se puede avanzar con un TLC y pertenecer al Mercosur, las dos cosas no se van a poder.\n\nLula asumir\u00e1 pr\u00f3ximamente en Brasil. Desde el entorno de Lula dicen que est\u00e1 interesado en tener un acercamiento a China.\n\nAlberto Fern\u00e1ndez tambi\u00e9n, y lo dijo en Paraguay, pero el Mercosur debe negociar como bloque no unilateralmente. Debemos definir c\u00f3mo nos insertamos, cu\u00e1les son las ventajas que estamos consiguiendo, estos acuerdos tenemos que explic\u00e1rselo a las empresas, a las pymes, a los trabajadores de nuestro pueblo.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/canciller-argentino-si-uruguay-firma-con-china-debera-elegir-si-se-queda-en-el-mercosur--2022125203558",
    "titulo": "Canciller argentino: \u201cSi Uruguay firma con China deber\u00e1 elegir si se queda en el Mercosur\u201d",
    "subtitulo": "Santiago Cafiero se\u00f1al\u00f3 que \u201cno puede hacer las dos cosas\u201d por lo que deber\u00e1 optar",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1668519388165.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "files/cancillerargentinosiuruguayfirmaconchinadeberaelegirsisequedaenelmercosur.html"
  },
  {
    "texto": "En una votaci\u00f3n por mayor\u00eda de 3 a 2, el Codicen aprob\u00f3 los nuevos planes de formaci\u00f3n docente para los maestros de Educaci\u00f3n Primaria, de Primera Infancia, Maestros y profesores T\u00e9cnicos as\u00ed como de Educador Social.\n\nEstos nuevos planes van a permitir un aumento de horas de formaci\u00f3n con el objetivo de que la formaci\u00f3n docente sea declarada con grado universitario por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, algo que qued\u00f3 previsto en la Ley de Urgente Consideraci\u00f3n, promulgada en 2020.\n\nEn estos nuevos planes se incluir\u00e1n cuatro trayectos a los cu\u00e1les los docentes tendr\u00e1n que ir cursando. Uno es el trayecto de Formaci\u00f3n Equivalente para Educadores que \"promueve la formaci\u00f3n en las competencias que dan identidad a la profesi\u00f3n de educar por ejemplo: teor\u00edas pedag\u00f3gicas, investigaci\u00f3n educativa aplicada, desarrollo humano integral, la educaci\u00f3n y sus transformaciones en la historia\".\n\nOtro trayecto ser\u00e1 la de Formaci\u00f3n Espec\u00edfico para Educadores que, seg\u00fan la ANEP, \"contribuye al desarrollo de las competencias del perfil de egreso vinculadas a los saberes del conocimiento disciplinar por ejemplo: Matem\u00e1tica, Idioma Espa\u00f1ol, Ciencias Sociales, Ciencias Naturales y arte\n\nA su vez, est\u00e1 el trayecto de Formaci\u00f3n de Lenguajes diversos para Educadores que \"atiende las necesidades de las nuevas alfabetizaciones mediadas por diferentes lenguajes: cient\u00edfico, art\u00edstico, digital. Por ejemplo tecnolog\u00edas multimediales, pensamiento computacional e ingl\u00e9s\".\n\nPor \u00faltimo, aparece el trayecto de Formaci\u00f3n en Did\u00e1ctica Pr\u00e1ctica Pre profesional para Educadores, que es un \"espacio formativo que atiende desde las disciplinas los procesos de aprendizaje y de ense\u00f1anza, as\u00ed como las dimensiones institucionales que se asocian al quehacer educativo\".\n\nSeg\u00fan el CODICEN, los nuevos planes generar\u00e1n \"mayor carga horaria destinada al fortalecimiento del proceso formativo, pasando a tener 5.550 horas totales distribuidas en cuatro a\u00f1os de carrera\", \"incorporaci\u00f3n de nuevos espacios vinculados a las tecnolog\u00edas y a la multimodalidad\", \"formaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n educativa\", \"fortalecimiento de la formaci\u00f3n en cultura general y \"formaci\u00f3n estructurada desde un paradigma competencial y basada en el aprendizaje permanente\".\n\nLos nuevos planes comenzar\u00e1n a regir en marzo del 2023 y el Consejo tiene hasta el 28 de febrero para presentar los programas de estudio incluidos en estos planes.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/codicen-aprobo-nuevos-planes-de-formacion-docente-para-que-futuros-maestros-tengan-grado-universitario-202212520447",
    "titulo": "Codicen aprob\u00f3 nuevos planes de formaci\u00f3n docente para que futuros maestros tengan grado universitario",
    "subtitulo": "Estos nuevos planes van a permitir un aumento de horas de formaci\u00f3n con el objetivo de que la formaci\u00f3n docente sea declarada con grado universitario por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/102022/1666304156866/-lcm9272-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "files/codicenaprobonuevosplanesdeformaciondocenteparaquefuturosmaestrostengangradouniversitario.html"
  },
  {
    "texto": "El 7 de marzo, Jorge L\u00f3pez, director del frigor\u00edfico Santa Clara, recibi\u00f3 una llamada de su amigo personal y actualmente secretario de la Presidencia, \u00c1lvaro Delgado. El jerarca ven\u00eda del aeropuerto de Carrasco para recibir un regalo que iba dirigido al presidente, Luis Lacalle Pou. Lo que no se imaginaron era que el regalo emirat\u00ed ser\u00edan 450 kilos de pescado. Y no hab\u00eda donde guardarlos.\n\nFue entonces, seg\u00fan cont\u00f3 L\u00f3pez, que Delgado lo llam\u00f3 y le pidi\u00f3 \u201cla gauchada\u201d de mantener el pescado guardado en su frigor\u00edfico. L\u00f3pez accedi\u00f3 dada su amistad con el jerarca al que conoce desde hace d\u00e9cadas. \u201cSi ten\u00e9s un freezer y un amigo te pide que le guardes el cordero, \u00bfno lo hac\u00e9s?\u201d, dijo L\u00f3pez en di\u00e1logo con El Observador.\n\nCuando lo guardaron, Presidencia se llev\u00f3 una caja y al mes se llev\u00f3 otra. Unos 40 kilos en total, afirm\u00f3 L\u00f3pez. Pero pasaron siete meses y el resto del pescado nunca sali\u00f3 del frigor\u00edfico.\n\nAh\u00ed fue cuando llam\u00f3 a Presidencia para preguntarle qu\u00e9 hacer, cont\u00f3. El secretario de Presidencia le pidi\u00f3 hablar con Lacalle Pou y decidir qu\u00e9 hacer. Ah\u00ed el presidente les dijo que lo donaran a organizaciones. Parte fue para la Coordinadora de Ollas y Merenderos de Paso Carrasco y otra a merenderos de Ciudad de la Costa.\n\nEse regalo de los Emiratos al presidente uruguayo se conoci\u00f3 p\u00fablicamente meses despu\u00e9s, cuando se divulgaron los chats del jefe de seguridad presidencial, Alejandro Astesiano; entre ellos uno que coordinaba la entrega con un funcionario emirat\u00ed.\n\nPor su parte, la Coordinadora de Ollas y Merenderos Paso Carrasco dijo que recibi\u00f3 \u201cciento y algo\u201d de kilos de pescado congelado de Presidencia a trav\u00e9s de Santa Clara. La coordinadora llam\u00f3 a la empresa para pedir que le donara carne y esta sugiri\u00f3 el pescado de Presidencia, dijo la integrante del colectivo Beatriz Pasanante. \u201cNos dijeron que ten\u00edan que pedir autorizaci\u00f3n a Presidencia para ver si pod\u00edan donarlo\u201d, coment\u00f3 a El Observador.\n\nSeg\u00fan coment\u00f3, la donaci\u00f3n se separ\u00f3 en dos: una se realiz\u00f3 el 21 de octubre y la otra, de m\u00e1s cantidad que la primera, el 13 de noviembre. Se hizo en dos tandas para dosificar las raciones de comida y porque no ten\u00edan d\u00f3nde mantenerlo congelado, indic\u00f3.\n\nDe acuerdo con las redes de la coordinadora, la primera donaci\u00f3n fue para cinco merenderos y ollas \u2014Rinc\u00f3n de Luz, Sue\u00f1o Solidario, Casitas Obreras, Rambla Costanera Todos Juntos por los Ni\u00f1os y Dios Puede Hacerlo\u2014, mientras que la segunda fue para las \u201collas y merenderos activos\u201d.\n\nEl pescado recibido lleg\u00f3 \u201cfresco, congelado y en buenas condiciones\u201d, detall\u00f3 Pasanante. A\u00f1adi\u00f3 que las cajas en las que llegaron ten\u00edan los nombres de los pescados y, a su entender, se notaba que \u201cno eran de ac\u00e1\u201d.\n\nCronolog\u00eda del pescado\n\nEl 20 de febrero, el pr\u00edncipe heredero de Abu Dabi y actual presidente de los EAU, Mohamed bin Zayed Al Nahyan le dijo al presidente Luis Lacalle Pou el 20 de febrero, durante una reuni\u00f3n en su residencia, que quer\u00eda regalarle pescado.\n\n\u201cNo, no muchas gracias\u201d, respondi\u00f3 el presidente. Pero el jeque insisti\u00f3. Y volvi\u00f3 a insistir, ante otra negativa del presidente, haciendo \u00e9nfasis en la calidad de su producci\u00f3n y subrayando que le interesaba que el presidente uruguayo lo probara. Lacalle acept\u00f3 y dio la direcci\u00f3n de la residencia presidencial de Su\u00e1rez y Reyes y el nombre de su custodio, Alejandro Astesiano.\n\nCuatro d\u00edas despu\u00e9s del encuentro entre el jeque y el presidente, una funcionaria del Consulado General de los Emiratos \u00c1rabes en San Pablo, de nombre B\u00e1rbara, se comunic\u00f3 con Astesiano para avisarle que ese d\u00eda estaba llegando el pescado a Brasil. Al d\u00eda siguiente, el 25 de febrero, la funcionaria le inform\u00f3 que el cargamento de pescado partir\u00eda a las 9:20 desde San Pablo y llegar\u00eda al mediod\u00eda a Uruguay.\n\nLuego de que por varios d\u00edas el pescado no llegara a destino, Astesiano entonces se comunic\u00f3 con un funcionario de Protocolo de bajo rango a quien le relat\u00f3 lo sucedido y le pidi\u00f3 que interviniera.\n\nEl inspector del Departamento de Industria Pesquera de la Dinara, Fernando Oxandabarat, hizo la inspecci\u00f3n en la terminal de cargas del aeropuerto el 4 de marzo de 2022. All\u00ed registr\u00f3 20 cajas de poliestireno \u201ccon envase primario\u201d que en su interior ten\u00edan \u201cpescados varios congelados, en su mayor\u00eda enteros\u201d, anot\u00f3.\n\nEl 7 de marzo se realiz\u00f3 la intervenci\u00f3n de Aduana, cuya acta establece: \u201cDice contener carga diplom\u00e1tica\u201d. A la salida del aeropuerto fue la carga fue retirada por Delgado.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/dueno-de-frigorifico-dijo-que-guardo-el-pescado-7-meses-por-su-amistad-con-delgado-2022125192850",
    "titulo": "Due\u00f1o de frigor\u00edfico dijo que guard\u00f3 el pescado siete meses para hacer \"una gauchada\"",
    "subtitulo": "\u201cSi ten\u00e9s un freezer y un amigo te pide que le guardes el cordero, \u00bfno lo hac\u00e9s?\u201d, dijo L\u00f3pez\u00a0en di\u00e1logo con El Observador.",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670278600130.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "files/due\u00f1odefrigorificodijoqueguardoelpescadosietemesesparahacerunagauchada.html"
  },
  {
    "texto": "El director de OSE por el Frente Amplio, Edgardo Ortu\u00f1o, solicit\u00f3 ante el Tribunal de lo Contencioso Administrativo (TCA) la anulaci\u00f3n del proyecto Neptuno, la obra impulsada por la empresa p\u00fablica que incluir\u00e1 una planta potabilizadora y que estar\u00e1 a cargo de un consorcio privado.\n\nSeg\u00fan la demanda, Ortu\u00f1o present\u00f3 el recurso debido a que el proyecto \"se resolvi\u00f3 por un procedimiento de urgencia, sin justificaci\u00f3n razonable, y apartada de lo dispuesto por el Reglamento Interno de Directorio, que supuso resolver un asunto trascendente y complejo, que implica asumir importantes riesgos y un costo millonario para la Administraci\u00f3n, en 24 horas, sin tiempo para su debido an\u00e1lisis y estudio\".\n\nOtra de las razones fue que, seg\u00fan Ortu\u00f1o, el directorio adopt\u00f3 la \"resoluci\u00f3n sin contar con los informes de los servicios t\u00e9cnicos especializados de OSE correspondientes, ni tiempo razonable para estudio, an\u00e1lisis y asesoramiento sobre la documentaci\u00f3n recibida 24 horas antes de su tratamiento, imprescindible para la toma de una decisi\u00f3n informada\".\n\n\"Ninguna consecuencia grave se hubiera producido, si se hubiese resuelto el asunto con un tiempo suficiente \u2013 que diera todas las garant\u00edas necesarias- que permitiera analizar adecuadamente todos los aspectos sustantivos y determinantes que establecen las caracter\u00edsticas, utilidad y conveniencia del proyecto finalmente puesto a consideraci\u00f3n, con los informes t\u00e9cnicos imprescindibles\", afirma Ortu\u00f1o en la demanda.\n\n\"La forma y el tiempo de resoluci\u00f3n definidos por la mayor\u00eda del Directorio con 24 horas para la lectura, el estudio y el an\u00e1lisis de la documentaci\u00f3n y de la propuesta sometida a consideraci\u00f3n, sin informes de los servicios t\u00e9cnicos de OSE correspondientes, impidieron adoptar una decisi\u00f3n con informaci\u00f3n necesaria para cumplir con la labor de emitir un voto informado, responsable y con apego a los principios de buena administraci\u00f3n\", agrega.\n\nEl 16 de noviembre, cuando anunci\u00f3 que ir\u00eda a presentar el recurso ante el TCA, Ortu\u00f1o sostuvo: \"Por primera vez en 70 a\u00f1os potabilizaremos el agua en una planta que no ser\u00e1 nuestra sino que ser\u00e1 privada\".\n\nEl proyecto fue presentado por cuatro empresas (Saceem, Berkes, Ciemsa y Fast) en octubre de 2020 bajo un consorcio denominado \u201cAguas de Montevideo\u201d y aceptado por el gobierno, que tras varios cambios y un estudio de factibilidad, resolvi\u00f3 que lo impulsar\u00e1 en una modalidad en la que los privados se encargar\u00e1n de la construcci\u00f3n y el mantenimiento mientras que OSE se har\u00e1 cargo de la operaci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/director-en-ose-por-el-fa-presento-recurso-ante-el-tca-por-proyecto-neptuno-202212520328",
    "titulo": "Director en OSE por el FA present\u00f3 recurso ante el TCA por proyecto Neptuno",
    "subtitulo": "Para Edgardo Ortu\u00f1o\u00a0el directorio adopt\u00f3 la \"resoluci\u00f3n sin contar con los informes de los servicios t\u00e9cnicos especializados de OSE correspondientes",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1668632515153/-lcm9921-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "files/directorenoseporelfapresentorecursoanteeltcaporproyectoneptuno.html"
  },
  {
    "texto": "Ante la ola de calor que el Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda emiti\u00f3 para los d\u00edas entre el 5 y 8 de diciembre, el Sistema Nacional de Emergencias (Sinae) lanz\u00f3 recomendaciones a la poblaci\u00f3n para lograr transitarla lo mejor posible.\n\nSeg\u00fan el organismo, cuando las temperaturas se eleven, lo recomendable es: \u201cMantenerse informado sobre pron\u00f3sticos, estado del tiempo y advertencias de las autoridades\u201d y tomar especiales precauciones con las personas m\u00e1s vulnerables como los menores de 6 a\u00f1os, los mayores de 65, las personas que realizan tareas al aire libre, las que padecen ciertas enfermedades como hipertensi\u00f3n, diabetes, obesidad, alcoholismo y personas discapacitadas.\n\nA su vez, sugiere \u201cevitar permanecer al aire libre entre las 11 y las 18\u201d y \u201cevitar la permanencia de personas y mascotas en el veh\u00edculo cuando est\u00e9 estacionado\u201d.\n\nEn cuanto a la ingesta de l\u00edquidos, el Sinae recomienda beber agua en abundancia, aunque no se tenga sed y no consumir bebidas alcoh\u00f3licas. Por el lado de la alimentaci\u00f3n, sugiere evitar las comidas copiosas y calientes, consumir frutas y verduras en porciones peque\u00f1as y frecuentes y mantener los alimentos refrigerados.\n\nAdem\u00e1s, como recomendaciones de vestimenta, propone \u201cusar sombrero, ropa ligera, calzado liviano, lentes de sol con filtro y protector solar factor 30 o m\u00e1s\u201d.\n\nExceso de calor y golpe de calor\n\nEl Sinae tambi\u00e9n recomienda qu\u00e9 hacer ante dos situaciones que se pueden dar, como el exceso de calor y el golpe de calor. El exceso de calor, seg\u00fan el organismo, es \u201cla situaci\u00f3n provocada por un anormal calentamiento del cuerpo en un per\u00edodo de tiempo relativamente breve\u201d.\n\nLos s\u00edntomas son calambres, agotamiento, dolor de cabeza, n\u00e1useas y v\u00f3mitos, deshidrataci\u00f3n, caracterizada por piel y boca secas, decaimiento, ojos hundidos y sed intensa, presi\u00f3n arterial baja y pulso r\u00e1pido.\n\nEn caso de tener esos s\u00edntomas se recomienda \u201cpermanecer en un lugar fresco y sombreado, tomar una ducha o refrescarse con pa\u00f1os h\u00famedos y fr\u00edos en la cabeza, cuello, axilas y regi\u00f3n inguinal y beber l\u00edquidos fr\u00edos\u201d.\n\nEl golpe de calor es diferente: Los s\u00edntomas son temperatura corporal mayor a 40 grados, piel caliente y roja, inestabilidad al caminar, mareos y somnolencia, confusi\u00f3n, delirio o convulsiones.\n\nEn ese caso se debe solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica urgente y mientras llega la urgencia se debe \u201ccolocar a la persona en un lugar fresco y sombreado\u201d, \u201crefrescar el cuerpo con pa\u00f1os h\u00famedos y fr\u00edos\u201d. Si la persona est\u00e1 consciente, \u201ccolocarla con la cabeza m\u00e1s elevada que el resto del cuerpo y ofrecerle l\u00edquidos fr\u00edos\u201d. Y si la persona se encuentra inconsciente, \u201ccolocarla de costado con piernas flexionadas\u201d.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/ola-de-calor-en-uruguay-las-recomendaciones-del-sinae-y-que-hacer-ante-situaciones-extremas-202212518533",
    "titulo": "Ola de calor en Uruguay: las recomendaciones del Sinae y qu\u00e9 hacer ante situaciones extremas",
    "subtitulo": "Beber mucha agua, no permanecer al sol y no tomar alcohol: las recomendaciones del Sinae para la ola de calor",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122019/1576618287934/_lcm7431.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "files/oladecalorenuruguaylasrecomendacionesdelsinaeyquehacerantesituacionesextremas.html"
  },
  {
    "texto": "Los octavos de final van finalizando y ya se van perfilando los cruces de cuartos de final. Solamente queda definir uno, que saldr\u00e1 del ganador de Espa\u00f1a vs Marruecos y Portugal vs Suiza que se jugar\u00e1n este mi\u00e9rcoles.\n\nEl primer cruce de Cuartos de Final ser\u00e1 Brasil vs Croacia el viernes a las 12:00 (hora uruguaya). Brasil gole\u00f3 a Corea por 4 a 1 en octavos de final mientras que Croacia le gan\u00f3 a Jap\u00f3n por penales tras haber empatado 1 a 1 en tiempo reglamentario.\n\nEl segundo cruce ser\u00e1 el mismo d\u00eda a las 16:00. Argentina enfrentar\u00e1 a Holanda, en un partido que se reedita la semifinal de Brasil 2014. Argentina viene de ganarle a Australia por 2 a1 mientras que Holanda le gan\u00f3 3 a 1 a Estados Unidos.\n\nLos ganadores de estos partidos se enfrentar\u00e1n en semifinales.\n\ntwitter @fifaworldcup_es As\u00cd va quedando el cuadro de cuartos de final\n\nPor el otro lado del cuadro, se enfrentar\u00e1n Francia, el actual campe\u00f3n, frente a Inglaterra. Francia viene de ganarle a Polonia por 3 a 1 mientras que Inglaterra venci\u00f3 a Senegal por 3 a 0. Este partido ser\u00e1 el s\u00e1bado a las 12:00 (hora uruguaya).",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/como-se-perfilan-los-cruces-de-cuartos-de-final-del-mundial-de-qatar-2022-2022125194046",
    "titulo": "C\u00f3mo se perfilan los cruces de cuartos de final del Mundial de Qatar 2022",
    "subtitulo": "Todav\u00eda queda definir un cruce que saldr\u00e1 del ganador entre Espa\u00f1a y Marruecos y de Portugal vs Suiza",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669656359034.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "files/comoseperfilanloscrucesdecuartosdefinaldelmundialdeqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "Desde el Mundial Brasil 2014 con el mordisco de Luis Su\u00e1rez a Giorgio Chiellini la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF) no se enfrentaba a una situaci\u00f3n similar con FIFA como la que est\u00e1 viviendo por estas horas en el Mundial Qatar 2022.\n\nFIFA anunci\u00f3 este lunes la apertura de expedientes disciplinarios contra la AUF y cuatro jugadores de la celeste, Josema Gim\u00e9nez, Edinson Cavani, Fernando Muslera y Diego God\u00edn, por los incidentes del final del partido contra Ghana que supuso la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial.\n\nEl pasado viernes, Uruguay se impuso 2-0 a Ghana por la tercera fecha del Grupo H, pero ese triunfo no evit\u00f3 su eliminaci\u00f3n del torneo.\n\nAl t\u00e9rmino del encuentro varios jugadores protagonizaron airadas protestas contra los responsables del arbitraje, acompa\u00f1adas de diversos incidentes, incluida una agresi\u00f3n de Gim\u00e9nez a un oficial de FIFA, que motivan ahora esta medida del Comit\u00e9 Disciplinario de la FIFA, que abre la puerta as\u00ed a eventuales sanciones.\n\n\u00bfCu\u00e1les pueden ser las sanciones? Desde multas econ\u00f3micas hasta sanciones de hasta 15 partidos para los futbolistas.\n\nEl caso m\u00e1s complejo es el de Gim\u00e9nez, quien agredi\u00f3 a un oficial.\n\nEn este sentido, el Mundial Brasil 2014 marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s para la AUF.\n\nEn aquella ocasi\u00f3n la Asociaci\u00f3n no se asesor\u00f3 con los mejores especialistas internacionales en derecho deportivo. El presidente Wilmar Valdez encomend\u00f3 a los representantes de Nacional y Pe\u00f1arol en el ejecutivo, Alejandro Balbi y Jorge Barrera, llevar adelante la defensa junto a un grupo de dirigentes que manejaban habitualmente estos temas en la sede de la calle Guayabos. El resultado fue una sanci\u00f3n hist\u00f3rica para Luis Su\u00e1rez, nunca antes vista en FIFA, de nueve partidos y la expulsi\u00f3n del jugador del Mundial.\n\nDesde entonces se implement\u00f3 un cambio en el manejo de estos temas y los presididos por Ignacio Alonso vuelven a confiar el caso a un abogado argentino.\n\nAriel Reck, es abogado especializado en derecho deportivo y vuelve a trabajar en un caso internacional vinculado con Uruguay.\n\nEn el \u00faltimo caso en el que particip\u00f3 fue en el litigio que lleg\u00f3 al TAS por el partido Cerro Largo-Nacional del Campeonato Uruguayo 2021, en donde el tribunal le termin\u00f3 dando la raz\u00f3n a la AUF y archiv\u00f3 la denuncia del club arach\u00e1n y de otras instituciones que acompa\u00f1aron la denuncia, incluido Pe\u00f1arol.\n\nAdem\u00e1s, Reck fue el abogado elegido por el expresidente de la AUF, Wilmar Valdez, para realizar su defensa ante FIFA.\n\nEn febrero de 2020, cuando el tribunal fall\u00f3 en contra de Valdez, Reck dijo a Refer\u00ed que valoraba como \u201cpositiva\u201d la decisi\u00f3n del tribunal, ya que no fueron considerados los cargos de corrupci\u00f3n por los que se lo acusaba en el inicio del proceso.\n\nIn\u00e9s Guimaraens\n\nWilmar Valdez, expresidente de la AUF\n\nEl dirigente recibi\u00f3 una suspensi\u00f3n de un a\u00f1o y una multa de 10.000 francos suizos (US$ 10.022).\n\nEn ese momento, el abogado explic\u00f3 que el pedido que realiz\u00f3 el \u00d3rgano de Instrucci\u00f3n de FIFA, algo as\u00ed como el fiscal del caso, sobre Valdez era de 10 a\u00f1os de suspensi\u00f3n, con cargos por corrupci\u00f3n, sobornos, ventajas indebidas, violaci\u00f3n del deber de confidencialidad y del deber de reportar delitos. \u201cUna serie de violaciones al C\u00f3digo de \u00c9tica, con cuatro o cinco art\u00edculos, que fueron totalmente desestimados\u201d, coment\u00f3.\n\nDe seis cargos que se le imputaban ante la FIFA, Valdez fue absuelto en seis de los m\u00e1s importantes, dijo el jurista.\n\nAhora, Reck tendr\u00e1 que atender un caso complejo y en el que la AUF y sus futbolistas quedaron expuestos.\n\n\u00bfCu\u00e1les son las situaciones que comprometen la selecci\u00f3n?\n\nPor un lado, Gim\u00e9nez le peg\u00f3 un codazo al director de competiciones de FIFA cuando se retiraba hacia el vestuario.\n\nAdem\u00e1s, al ver que lo estaban grabando, el defensa de Atl\u00e9tico de Madrid lo insult\u00f3 durante algunos segundos.\n\nEn otro orden, Muslera, a su vez, en su af\u00e1n de protestar, empuj\u00f3 a uno de los \u00e1rbitros asistentes.\n\nPor la misma situaci\u00f3n de Muslera fueron denunciados God\u00edn y Cavani.\n\nCuando se retiraba hacia el vestuario, Edinson Cavani tir\u00f3 el monitor del VAR.\n\nAdem\u00e1s, la AUF fue denunciada por los c\u00e1nticos de los hinchas con contenido homof\u00f3bico. Algunos parciales celestes entonaron durante el partido una canci\u00f3n que dice: \"A estos putos les tenemos que ganar\".\n\nTanto esta denuncia, que fue la \u00fanica que recibi\u00f3 la AUF, est\u00e1 documentada en video, as\u00ed como tambi\u00e9n lo que se denunci\u00f3 de los jugadores.\n\nFrente a todo esto, la AUF debe responder por la conducta de sus jugadores y se expone a duras sanciones econ\u00f3micas.\n\nEl abogado tiene 10 d\u00edas para hacer los descargos y luego la FIFA se expedir\u00e1 sobre la sanci\u00f3n.\n\nDespu\u00e9s, el tribunal que analiza el caso puede hacer un pedido de ampliaci\u00f3n y luego dicta el fallo. Si la AUF no queda conforme con el fallo puede recurrir al TAS (Tribunal de Arbitraje Superior, con sede en Suiza).",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/quien-es-ariel-reck-el-abogado-que-defendera-a-uruguay-por-la-denuncia-de-fifa-en-el-mundial-qatar-2022--202212518469",
    "titulo": "\u00bfQui\u00e9n es Ariel Reck, el abogado que defender\u00e1 a Uruguay por la denuncia de FIFA en el Mundial Qatar 2022?",
    "subtitulo": "FIFA abri\u00f3 un expediente disciplinario a la AUF por lo ocurrido luego del partido ante Ghana",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670002304575/7b31f349f57ba468ff1991249947896eda212469-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "files/quienesarielreckelabogadoquedefenderaauruguayporladenunciadefifaenelmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "El entrenador uruguayo Sergio Markarian analiz\u00f3 la actuaci\u00f3n de la selecci\u00f3n en el Mundial de Qatar 2022, calific\u00f3 como \"decepci\u00f3n\" la eliminaci\u00f3n y expres\u00f3 las razones por las cuales el equipo de Diego Alonso fall\u00f3 en los tres partidos que disput\u00f3 por el grupo H del certamen.\n\n\"La eliminaci\u00f3n fue sorpresiva\", analiz\u00f3 Markarian en entrevista con De F\u00fatbol se Habla As\u00ed, de Directv Sports. \"Si bien creo que el sorteo nos dej\u00f3 rivales m\u00e1s dif\u00edciles que los que hab\u00edamos tenido en el \u00faltimo Mundial, me dio la impresi\u00f3n de que Uruguay estaba por encima de dos selecciones y muy pareja con Portugal. Es una decepci\u00f3n el hecho de que no se haya clasificado\".\n\n\"Me da la sensaci\u00f3n de que hubo una sobredimensi\u00f3n del rival del primer partido, una mala lectura del sistema a elegir para contrarrestar el ataque rival del segundo partido y una no conciencia de la necesidad de hacer un gol m\u00e1s. Eso habla de que se fall\u00f3 en aspectos que tienen que ver con lo estrat\u00e9gico, con cosas que hay que empezar a pensarlas antes de empezar el Mundial. Nos pas\u00f3 algo parecido en 2018 cuando se jug\u00f3 con titulares el tercer partido y eso gener\u00f3 que no se llegara bien al quinto partido\", expres\u00f3 Markarian.\n\nConsultado sobre la continuidad o no de Diego Alonso, Markarian respondi\u00f3: \"No soy qui\u00e9n para decirle a nadie lo que tiene que hacer. Estoy viendo una cierta ansiedad en el periodismo que quiere saber sobre un futuro cuando el partido termin\u00f3 reci\u00e9n. Creo honestamente que para empezar bien hay que hacer el duelo primero, llorar, y despu\u00e9s analizar por qu\u00e9 nos pas\u00f3 lo que nos pas\u00f3, asumir responsabilidades y hacer un planeamiento estrat\u00e9gico de ocho a\u00f1os, que abarque el pr\u00f3ximo Mundial y el de 2030 ante la eventualidad de que seamos locatarios\".\n\nCuando le preguntaron por el sistema t\u00e1ctico que Uruguay emple\u00f3 contra Portugal con cinco defensores, Markarian coment\u00f3: \"Me voy a referir objetivamente a lo que vi sin hacer ning\u00fan tipo de valoraci\u00f3n, no es una cr\u00edtica. A m\u00ed me encanta el 3-5-2, lo que s\u00ed creo es que se parti\u00f3 de la base de que Portugal iba a jugar con doble punta y eso rest\u00f3 un jugador del medio e hizo que sobrara un jugador atr\u00e1s. El hecho de que Josema (Gim\u00e9nez), durante todo el primer tiempo sali\u00f3 a encimar a Joao F\u00e9lix que no era segundo punta sino que estaba jugando como volante externo en el sistema que Portugal utiliz\u00f3, porque el \u00fanico punta era Ronaldo, eso le cre\u00f3 a Uruguay la dificultad para recuperar el bal\u00f3n sin otra opci\u00f3n que retroceder, porque la zona m\u00e1s fuerte de Portugal son los dos o tres que juegan en el medio, que juegan muy bien. Eso motiv\u00f3 ese desequilibrio y dificultad que tuvimos para recuperar la pelota en la mitad de la cancha\".\n\nAFP\n\nDiego God\u00edn contra Cristiano Ronaldo\n\n\"El entrenador tiene tres herramientas con las que toma decisiones: elige un sistema, una t\u00e1ctica y define un estilo, cuando entienden que tienen que imponer un estilo. Uruguay no apost\u00f3 a un estilo, s\u00ed apoy\u00f3 a la t\u00e1ctica y s\u00ed apoy\u00f3 al sistema, porque de hecho cambi\u00f3 de sistemas de un partido a otro y en los mismos partidos. Y tambi\u00e9n a la t\u00e1ctica porque o se repleg\u00f3 o sali\u00f3 a atacar groseramente cuando tuvo que salir a buscar resultados y hasta hizo cambios que cambiaran un poco la posici\u00f3n t\u00e1ctica del equipo. O sea, los cambios fueron cambios t\u00e1cticos. Por eso me parece un equipo que m\u00e1s que analizarlo en el estilo, donde creo que Alonso tiene poco tiempo de trabajo como para ir definiendo cosas de ese tipo, s\u00ed meti\u00f3 con fuerza mano en lo que es el sistema de juego y la t\u00e1ctica\", opin\u00f3 el entrenador.\n\nFinalmente le preguntaron si la presencia de jugadores como Federico Valverde o Rodrigo Bentancur pueden generar un cambio de estilo del juego de Uruguay, Markarian, respondi\u00f3: \"Uruguay cambi\u00f3 el estilo. Con respecto al proceso anterior, la sola presencia de esos jugadores de alguna manera cambi\u00f3 algunos aspectos del estilo, empezamos a ser menos verticales, a ser cuidadosos por un ataque un poco m\u00e1s masivo, la utilizaci\u00f3n del ancho de la cancha. Hubo cambios en Uruguay. Creo que Uruguay debe rendir un homenaje a cinco jugadores que en el Mundial pasado estaban, en sus puestos, entre los 10 mejores del mundo, y eso le daba a Uruguay en el Mundial pasado una posibilidad muy seria de ser campe\u00f3n del mundo. Muslera, C\u00e1ceres, God\u00edn, Su\u00e1rez y Cavani. Hoy los estamos perdiendo por un tema de edad y Uruguay tendr\u00e1 que trabajar para buscar recambios en esas posiciones y deber\u00e1n asumir liderazgo quien yo creo que ya se muestra como un l\u00edder futbol\u00edstico del equipo, incluso an\u00edmico, que es Bentancur\".\n\n\"Lo de Valverde me parece que es un gran aporte, creo que es un jugador excepcional pero hay que pensar en el rol que debe tener. Creo que pretendieron hacer de Valverde el actor principal pero Valverde es el mejor de los actores de reparto, como en el (Real) Madrid. Los principales son Benzama, Kroos, Modric, el wing brasile\u00f1o (Vinicius Jr.), Valverde es un extraordinario jugador de banda derecha con mucha inteligencia y gol. Pero jugando en otra posici\u00f3n y necesitando que \u00e9l asuma el rol de l\u00edder futbol\u00edstico probablemente lo logre en el futuro, pero por ahora nos qued\u00f3 en el debe\", concluy\u00f3 Markarian.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/los-tres-pecados-que-sergio-markarian-le-vio-a-uruguay-en-el-mundial-de-qatar-202212518315",
    "titulo": "Los tres pecados que Sergio Markarian le vio a Uruguay en el Mundial de Qatar, y los errores de Alonso",
    "subtitulo": "Sergio Markarian analiz\u00f3 la actuaci\u00f3n de Uruguay en el Mundial de Qatar, calific\u00f3 la eliminaci\u00f3n en el grupo como una \"sorpresa\" y \"decepci\u00f3n\" y explic\u00f3 los fallos que tuvo el equipo de Diego Alonso en los tres partidos que jug\u00f3\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/012019/1546642768667/die_1061.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "files/lostrespecadosquesergiomarkarianlevioauruguayenelmundialdeqataryloserroresdealonso.html"
  },
  {
    "texto": "Cristiano Ronaldo contin\u00faa disputando el Mundial Qatar 2022 con Portugal y este martes a partir de la hora 16 de Uruguay ante Suiza, se juega el pasaje a los cuartos de final del citado certamen.\n\nNo obstante, como inform\u00f3 Refer\u00ed este lunes, en Espa\u00f1a ya dan por hecho que el astro luso jugar\u00e1 en Al-Nassr de Arabia Saudita.\n\nCristiano Ronaldo hab\u00eda quedado libre de com\u00fan acuerdo con su club anterior, Manchester United, d\u00edas previos al inicio de la Copa del Mundo.\n\nEl futbolista de 37 a\u00f1os, firmar\u00e1 con Al-Nassr un contrato de dos temporadas y media, seg\u00fan public\u00f3 el diario Marca, aunque a\u00fan no se oficializ\u00f3 la transferencia.\n\nEl contrato tendr\u00e1 una ficha de casi 100 millones de euros, a lo que se sumar\u00e1n varios incentivos econ\u00f3micos de publicidades que colocar\u00e1n a CR7 como el deportista mejor pagado del mundo.\n\nEn total, el portugu\u00e9s recibir\u00eda una cifra cercana a a los 200 millones de euros por temporada.\n\n\u00bfCu\u00e1nto cobrar\u00e1 Cristiano Ronaldo por hora?\n\nEl salaririo de Cristiano Ronaldo por a\u00f1o es tan grande, que no solo sorprende al mundo entero -m\u00e1s all\u00e1 de su edad-, sino que lleva a realizar c\u00e1lculos de cu\u00e1nto ganar\u00e1 ya no por a\u00f1o, sino en per\u00edodos de tiempo m\u00e1s cortos.\n\nPor ejemplo, el fen\u00f3meno portugu\u00e9s pasar\u00e1 a cobrar 16.000.000 euros por mes, lo que ser\u00edan 550.000 por d\u00eda o 23.000 euros la hora.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cuanto-ganara-cristiano-ronaldo-por-hora-con-su-millonario-contrato-con-al-nassr--2022125195255",
    "titulo": "\u00bfCu\u00e1nto ganar\u00e1 Cristiano Ronaldo por hora con su millonario contrato con Al-Nassr?",
    "subtitulo": "Pese a que a\u00fan no se confirm\u00f3 oficialmente su transferencia, en Espa\u00f1a la dan como hecha",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670245249150.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "files/cuantoganaracristianoronaldoporhoraconsumillonariocontratoconalnassr.html"
  },
  {
    "texto": "La eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n uruguaya del Mundial Qatar 2022 fue un duro golpe para los futbolistas, entrenadores y dirigentes, en Doha, y para los hinchas uruguayos en todo el mundo, que vieron la forma en que despu\u00e9s de 20 a\u00f1os Uruguay se desped\u00eda en primera ronda del torneo.\n\nTodos las culpas apuntaron al entrenador Diego Alonso, quien no pudo conducir a Uruguay a pasar de ronda y complet\u00f3 la cuarta peor ubicaci\u00f3n de la AUF en la historia de los Mundiales.\n\nDesde la madrugada del s\u00e1bado, los futbolistas de la selecci\u00f3n comenzaron a abandonar el Hotel Pullman de Doha en el que estuvieron concentrados desde el 20 de noviembre.\n\nRonald Araujo fue uno de los primeros en dejar la concentraci\u00f3n, junto a los dos fisioterapeutas de Barcelona que lo acompa\u00f1aron durante toda la estad\u00eda en el Mundial para hacer un seguimiento a la recuperaci\u00f3n de su lesi\u00f3n, y el s\u00e1bado de ma\u00f1ana ya estaba en Madrid.\n\nLos primeros jugadores que retornaron a Montevideo partieron el s\u00e1bado desde Qatar y arribaron el domingo al aeropuerto de Carrasco.\n\nEl domingo de tarde se fue Edinson Cavani de Doha, este lunes parti\u00f3 Luis Su\u00e1rez y el \u00faltimo jugador de Uruguay en dejar el Hotel Pullman es Mart\u00edn C\u00e1ceres, que partir\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas.\n\nEn la concentraci\u00f3n celeste, los funcionarios de la AUF est\u00e1n terminando de desarmar los cuatro pisos del hotel en el que se concentr\u00f3 durante el Mundial y el mi\u00e9rcoles esperan enviar en tres containers todos los materiales a Montevideo, incluido un gimnasio que llega para el Complejo de la AUF.\n\nAhora bien, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 y qu\u00e9 hizo el entrenador Diego Alonso tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial 2022?\n\nSeg\u00fan pudo conocer Refer\u00ed, Diego Alonso estaba hasta este martes en el Hotel Pullman de Doha.\n\nTras la eliminaci\u00f3n, el entrenador mantuvo una reuni\u00f3n con los dirigentes de la AUF y resolvieron tomarse unos d\u00edas para pensar sobre el futuro.\n\nAl entrenador lo esperan en Montevideo en los pr\u00f3ximos d\u00edas para mantener una reuni\u00f3n con los neutrales de la AUF en la que conversar\u00e1n sobre la continuidad o no. Para la AUF, Alonso es la prioridad y quieren que contin\u00fae al frente del proyecto para el Mundial 2026.\n\nAlonso ten\u00eda un proyecto de vida y deportivo en el que no contemplaba continuar en la selecci\u00f3n sino que apuntaba al regreso a la actividad en los clubes.\n\nEl sorpresivo viaje de Alonso al Mundial 2022\n\nLa AUF hab\u00eda anunciado para el mi\u00e9rcoles 9 de noviembre la partida del cuerpo t\u00e9cnico hacia Abu Dabi, primera escala previo a Doha para el Mundial.\n\nEl viernes 2 de noviembre el entrenador dio una \u00faltima conferencia de prensa en Montevideo.\n\nSin dar pistas sobre su viaje, en el m\u00e1s absoluto silencio, sorpresivamente se embarc\u00f3 el s\u00e1bado 3 hacia Espa\u00f1a.\n\n\u00bfEl objetivo? Reunirse con algunos jugadores de la selecci\u00f3n, incluido Ronald Ara\u00fajo, y con el entrenador y el manager deportivo de Barcelona para hablar sobre la situaci\u00f3n del zaguero que estar\u00eda en la lista de 26 y que completar\u00eda la recuperaci\u00f3n de una lesi\u00f3n con la selecci\u00f3n.\n\nAlonso lleg\u00f3 el jueves 10 a la concentraci\u00f3n de Uruguay en Abu Dabi.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/donde-esta-diego-alonso-tras-la-eliminacion-de-la-seleccion-uruguaya-del-mundial-qatar-2022--2022125155734",
    "titulo": "D\u00f3nde est\u00e1 y qu\u00e9 hizo Diego Alonso tras la eliminaci\u00f3n de la selecci\u00f3n uruguaya del Mundial Qatar 2022",
    "subtitulo": "La selecci\u00f3n qued\u00f3 eliminada el viernes tras jugar el \u00faltimo partido en el Grupo H",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669998267735/000-32xn7qb-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "files/dondeestayquehizodiegoalonsotraslaeliminaciondelaseleccionuruguayadelmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "La modelo e influencer croata Ivana Knoll volvi\u00f3 a causar revuelo con su presencia en las tribunas del estadio Al Janoub en el que la selecci\u00f3n de su pa\u00eds derrot\u00f3 por penales a Jap\u00f3n para clasificarse a los cuartos de final del certamen.\n\nEn un pa\u00eds donde las mujeres deben andar en lugares p\u00fablicos con el cuerpo y la cabeza tapados, Knoll desaf\u00edo a la cultura de Oriente Medio y subi\u00f3 videos y fotos a sus redes sociales en bikini en las playas de Qatar.\n\nEn su pa\u00eds lleg\u00f3 a ser Miss Croacia y en su cuenta de Instagram tiene 1,3 millones de seguidores.\n\nEste fue el atuendo con el que se present\u00f3 al primer partido, donde Croacia empat\u00f3 0-0 con Marruecos.\n\n@KnollDoll\n\nEn la goleada ante Canad\u00e1 (4-1) se viraliz\u00f3 una foto en la que dos hombres ataviados con vestimenta t\u00edpica de Qatar le sacaron fotos mientras bajaba por las escaleras.\n\nEn sus redes sociales, el influencer Mohammed Hassan Al-Jefairi justific\u00f3 esas fotograf\u00edas diciendo a trav\u00e9s de sus redes sociales: \"Solo para su informaci\u00f3n, toman una foto no porque les guste, sino porque no les gusta la forma en que est\u00e1 vestida con respecto a nuestra cultura y posiblemente para denunciarla. Puede confirmar esto con cualquier qatar\u00ed local, probablemente para informarse\".\n\n@KnollDoll\n\nNo hubo denuncia que le impidiera a Knoll ingresar a los estadios.\n\nAs\u00ed fue a ver a su selecci\u00f3n en el empate 0-0 contra B\u00e9lgica que clasific\u00f3 a su selecci\u00f3n dejando a los belgas eliminados.\n\nOzan Kose / AFP\n\nSiempre en dos colores, este lunes la modelo croata fue a ver el encuentro contra Jap\u00f3n y hasta los hinchas rivales le pidieron para sacarse fotos con ella.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/miss-croacia-la-mujer-que-tiene-en-vilo-al-mundial-de-qatar-en-las-tribunas-2022125191838",
    "titulo": "Mundial Qatar 2022: \u00bfQui\u00e9n Ivana Knoll, la Miss Croacia que desaf\u00eda las reglas para las mujeres en Qatar?",
    "subtitulo": "Ivana Knoll volvi\u00f3 a asistir a la tribuna para seguir a Croacia en el Mundial de Qatar y su presencia ha causado un revuelo por una producci\u00f3n en la playa en bikini y las fotos que le sacaron los locales\u00a0",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "files/mundialqatar2022quienivanaknolllamisscroaciaquedesafialasreglasparalasmujeresenqatar.html"
  },
  {
    "texto": "Este martes se terminan los cruces de octavos de final de Qatar 2022 y se definir\u00e1n los ocho clasificados a cuartos. Espa\u00f1a parte como favorito frente a un Marruecos que viene sorprendiendo mientras que Portugal enfrentar\u00e1 a Suiza.\n\nA pesar de que cay\u00f3 con Jap\u00f3n el \u00faltimo partido y que lo llev\u00f3 a salir segundo en su grupo, Espa\u00f1a parte como favorito frente a Marruecos, que, hasta ahora es la gran sorpresa por haber clasificado primero en el grupo que compart\u00eda junto a Croacia y B\u00e9lgica.\n\nEl partido se jugar\u00e1 este martes a las 12:00 hrs.\n\nEl otro partido tambi\u00e9n tiene un favorito. Es Portugal que enfrentar\u00e1 a una Suiza que sufri\u00f3 para clasificar en la \u00faltima fecha frente a Serbia. Si bien Portugal perdi\u00f3 su \u00faltimo partido frente a Corea del Sur, ya estaba clasificado y jug\u00f3 con un equipo alternativo.\n\nEste partido ser\u00e1 a las 16:00.\n\nCon estos partidos se cierran los octavos de final.\n\nPrograma de los partidos de octavos del Mundial de Qatar que se disputar\u00e1n el lunes:\n\n12:00 Espa\u00f1a \u2013 Marruecos / Education City Stadium\n\n16:00 Portugal - Suiza / Estadio Lusail",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/mundial-qatar-2022-que-partidos-hay-este-martes-por-octavos-de-final-202212520176",
    "titulo": "Mundial Qatar 2022: Qu\u00e9 partidos hay este martes por octavos de final",
    "subtitulo": "Espa\u00f1a vs Marruecos y Portugal vs Suiza jugar\u00e1n este martes por octavos de final",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669220987474.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "files/mundialqatar2022quepartidoshayestemartesporoctavosdefinal.html"
  },
  {
    "texto": "Cuando finaliz\u00f3 el partido que Brasil gole\u00f3 a Corea del Sur por 4 a 1, los jugadores brasile\u00f1os ingresaron a la cancha con una pancarta que homenajeaba a Pel\u00e9, el \u00eddolo deportivo brasile\u00f1o que est\u00e1 pasando por un momento delicado de salud.\n\nLa pancarta llevaba la leyenda \"Pel\u00e9\" y una foto ic\u00f3nica de su festejo m\u00e1s recordado abrazado a Jairzinho en el Mundial de M\u00e9xico 70\u00b4.\n\nODD ANDERSEN / AFP\n\nEsta fue la pancarta\n\nEl exastro Pel\u00e9, tres veces campe\u00f3n del mundo con Brasil, dese\u00f3 este lunes \"suerte\" a su selecci\u00f3n y dijo que ver\u00eda el partido de octavos contra Corea desde el hospital de Sao Paulo donde permanece internado.\n\n\"Ver\u00e9 el partido desde el hospital y estar\u00e9 alentando a cada uno de ustedes. \u00a1Buena suerte para nuestro Brasil!\", escribi\u00f3 el exfutbolista, de 82 a\u00f1os, dirigi\u00e9ndose a los jugadores en Doha.\n\nEl mensaje de Pel\u00e9 estaba ilustrado con una foto suya a los 17 a\u00f1os por las calles de Suecia, donde conquist\u00f3 en 1958 el primero de los cinco trofeos mundialistas de Brasil.\n\n\"En 1958, en Suecia, caminaba por las calles pensando en cumplir la promesa que hab\u00eda hecho a mi padre\", explic\u00f3 Pel\u00e9, recordando que hab\u00eda prometido volver a casa con el trofeo, tras ver a su padre sufrir con la derrota ante Uruguay en 1950, en una traum\u00e1tica final en Rio conocida como el \"Maracanazo\".\n\nODD ANDERSEN / AFP\n\nAs\u00ed llevaba Neymar la pancarta\n\n\"S\u00e9 que muchos jugadores de la selecci\u00f3n hicieron promesas parecidas y que tambi\u00e9n ir\u00e1n en busca de su primera Copa del Mundo. Quiero inspirarles, amigos m\u00edos\", a\u00f1adi\u00f3.\n\nEdson Arantes do Nascimento, Pel\u00e9, fue internado el 29 de noviembre para una reevaluaci\u00f3n de su tratamiento de quimioterapia contra el c\u00e1ncer de colon identificado el a\u00f1o pasado, seg\u00fan inform\u00f3 el hospital Albert Einstein de Sao Paulo.\n\n\"O rei\" tambi\u00e9n est\u00e1 tratando una infecci\u00f3n pulmonar y permanece \"estable\", con \"buena respuesta\" a los antibi\u00f3ticos.\n\nDos hijas de Pel\u00e9 desmintieron el domingo que la salud del exastro est\u00e9 en riesgo y se mostraron confiadas en que regresar\u00e1 a casa cuando se mejore del cuadro respiratorio.\n\nPel\u00e9 \"est\u00e1 enfermo, est\u00e1 viejito, pero en este momento est\u00e1 internado debido a una infecci\u00f3n en el pulm\u00f3n. Y cuando mejore, vuelve para casa\", dijo Kely Nascimento en una entrevista televisiva con el programa Fantastico del canal Globo.\n\n\"No est\u00e1 diciendo adi\u00f3s en el hospital\", agreg\u00f3 Kely, quien explic\u00f3 que la infecci\u00f3n deriv\u00f3 de una infecci\u00f3n de covid-19 por la que pas\u00f3 el exjugador tres semanas atr\u00e1s.\n\n\"No est\u00e1 en riesgo, est\u00e1 en tratamiento\", a\u00f1adi\u00f3 su hermana, Flavia Arantes.\n\nCon informaci\u00f3n de AFP",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-emocionante-homenaje-de-brasil-a-pele-que-permanece-internado-en-estado-delicado-2022125181725",
    "titulo": "El emocionante homenaje de Brasil a Pel\u00e9, que permanece internado en estado delicado",
    "subtitulo": "La pancarta llevaba la leyenda \"Pel\u00e9\" y una foto ic\u00f3nica de su festejo m\u00e1s recordado abrazado a Jairzinho en el Mundial de\u00a0M\u00e9xico 70\u00b4",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670274321731.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "files/elemocionantehomenajedebrasilapelequepermaneceinternadoenestadodelicado.html"
  },
  {
    "texto": "El director t\u00e9cnico de Brasil, Tite, tambi\u00e9n tom\u00f3 parte de la fiesta de la goleada de su equipo que venci\u00f3 este lunes 4-1 a Corea del Sur y de esa manera, clasific\u00f3 a los cuartos de final de la Copa del Mundo Qatar 2022.\n\nLos brasile\u00f1os enfrentar\u00e1n ahora a Croacia el viernes a la hora 12 uruguaya.\n\nEl primer tiempo de Brasil fue una obra de arte futbol\u00edstica. Literalmente le pas\u00f3 por encima a su rival, el mismo que hab\u00eda eliminado a Uruguay en el Grupo H, y le gan\u00f3 4-0 en esos primeros 45 minutos.\n\nEl tercer tanto, obra de Richarlison, se dio luego de una gran jugada colectiva en la que participaron varios futbolistas.\n\nEl propio delantero fue a buscar hasta el banco de suplentes a su t\u00e9cnico, Tite, para sumarlo al festejo junto al resto de sus compa\u00f1eros.\n\nEntonces el DT de Brasil se sum\u00f3 al bailecito de los futbolistas.\n\nAqu\u00ed se puede ver el video:",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-bailecito-de-tite-luego-del-golazo-de-richarlison-para-brasil-en-el-mundial-qatar-2022-202212518522",
    "titulo": "Ins\u00f3lito: Tite hizo bailecito en pleno partido tras el golazo de Richarlison para Brasil en el Mundial Qatar 2022",
    "subtitulo": "El bailecito de Tite luego del golazo de Richarlison para Brasil en el Mundial Qatar 2022; el delantero lo fue a buscar al banco de suplentes y el t\u00e9cnico brasile\u00f1o se sum\u00f3 al festejo; mir\u00e1 el video",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670273608076/bailecito-de-tite-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "files/insolitotitehizobailecitoenplenopartidotraselgolazodericharlisonparabrasilenelmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "La Unidad de Depuraci\u00f3n, Priorizaci\u00f3n y Asignaci\u00f3n (DPA) de la Fiscal\u00eda determin\u00f3 que Gabriela Fossati contin\u00fae investigando las averiguaciones del excustodio Alejandro Astesiano sobre los senadores Mario Bergara y Charles Carrera.\n\nLos legisladores hab\u00edan presentado una denuncia separada ante el Fiscal de Corte, Juan G\u00f3mez, luego de que en los chats del exjefe de la custodia presidencial, Alejandro Astesiano, apareciera que la empresa Vertical Skies le solicit\u00f3 que armara \"dos fichas\" con informaci\u00f3n personal para \"atar\" a los legisladores y evitar que llevaran a la Justicia la denuncia por la concesi\u00f3n del puerto a la empresa Katoen Natie.\n\nA ra\u00edz de esa denuncia, se le podr\u00eda haber asignado a otro fiscal. De hecho, G\u00f3mez la hab\u00eda remitido a la DPA para que se le asignara a quien entendiera correspondiente. Pero tal y como reconstruy\u00f3 El Observador, Fossati, enterada de esa reuni\u00f3n entre los senadores y G\u00f3mez, le inform\u00f3 al jerarca que ella ya lo estaba investigando en el marco de la causa por los contactos del excustodio. De esa forma, G\u00f3mez tambi\u00e9n remiti\u00f3 la comunicaci\u00f3n de Fossati a la DPA, para que tomaran una decisi\u00f3n. La unidad entendi\u00f3 que es Fossati quien debe seguir investigando el tema.\n\nEl cruce entre la fiscal y los senadores\n\nLa fiscal asever\u00f3 este domingo que a\u00fan no se conoce la dimensi\u00f3n de los hechos que involucran a los senadores. Fossati resalt\u00f3 que ya cit\u00f3 a ambos legisladores y que, una vez que concurran, les \"podr\u00e1 transmitir la tranquilidad que exigen a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n\". Record\u00f3 en su cuenta de Twitter que los senadores hab\u00edan sido citados para concurrir en la ma\u00f1ana del jueves a Fiscal\u00eda, pero que: \"Bergara cancel\u00f3. Carrera la pospuso\".\n\nCarrera dio su versi\u00f3n sobre por qu\u00e9 la reuni\u00f3n con Fossati no tuvo lugar finalmente. \"Fossati nos convoc\u00f3 para el jueves a las 17:00 hrs cuando ya ten\u00edamos agendada una reuni\u00f3n con el Fiscal General a las 16:00 hrs para formalizar la denuncia por espionaje. Adem\u00e1s, ese d\u00eda a las 17:30 fue la sesi\u00f3n especial por fueros\", explic\u00f3 en un hilo de Twitter.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/fossati-continuara-investigando-averiguacion-sobre-fichas-de-carrera-y-bergara-pese-a-pedido-de-cambio-de-los-senadores-2022125163532",
    "titulo": "Fossati continuar\u00e1 investigando sobre fichas de Carrera y Bergara, pese a pedido de cambio de los senadores",
    "subtitulo": "Los senadores hab\u00edan pedido que su caso lo investigara otro fiscal, pero la DPA se lo asign\u00f3 a Fossati",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669922317561/-lcm4824-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "files/fossaticontinuarainvestigandosobrefichasdecarreraybergarapeseapedidodecambiodelossenadores.html"
  },
  {
    "texto": "El historiador Carlos Demasi se refiri\u00f3 a la baja de uno de sus libros de la bibliograf\u00eda de la ense\u00f1anza de historia en el liceo por la inclusi\u00f3n del libro de Julio Mar\u00eda Sanguinetti y critic\u00f3 las modalidades del expresidente. Seg\u00fan Demasi, \u201cSanguinetti acomoda su cuerpo pol\u00edticamente\u201d y eso se refleja en sus libros escritos. \u201cEn 2008 es donde aparece la idea de que el suyo es el relato verdadero y los otros son falsos, y que todos los que digan algo diferente est\u00e1n manipulando la historia\u201d, asegur\u00f3 el historiador en entrevista con el Semanario Voces.\n\nDemasi relat\u00f3 que en 2005, cuando comenzaron a aparecer restos de desaparecidos, el Consejo Directivo Central (Codicen) llam\u00f3 a un concurso para que historiadores dieran un curso sobre esos temas y que a Sanguinetti no le gust\u00f3. \u201cSalimos seleccionados \u00c1lvaro Rico, Vania Markarian y yo. \u00c9ramos los que est\u00e1bamos mejor posicionados por nuestros antecedentes. Sanguinetti consideraba que hacer esa historia era un proyecto imposible. Pero cuando vio el elenco seleccionado, algo le pas\u00f3 y ya inmediatamente puso en El Correo de los Viernes que Rico, Markarian y Demasi no le despertaban confianza porque eran del Frente Amplio\u201d, sostuvo.\n\n\"Fijate el elenco: Rico, doctorado en Filosof\u00eda; Vania Markarian, doctorada en Historia en Columbia, donde las opiniones de Sanguinetti importan cero. Ah\u00ed, Sanguinetti se aviv\u00f3 acerca de que hab\u00eda que hacer un libro de historia, y en 2008 escribi\u00f3 La agon\u00eda de la democracia. No es la primera vez que Sanguinetti interviene en el tema. Y, como siempre, cada vez que lo hace es de forma diferente, agreg\u00f3.\n\n\u201cAnteriormente, hab\u00eda publicado El temor y la impaciencia, donde mostraba el golpe de Estado y la transici\u00f3n con una mirada diferente de la que tiene despu\u00e9s. Diferente de la que hab\u00eda tenido incluso en 1973, en julio, cuando public\u00f3 unos art\u00edculos en el diario La Opini\u00f3n. Hay un Sanguinetti del 73, otro durante la dictadura, otro en la transici\u00f3n, otro en el 92 y otro en el 2008\u201d, asever\u00f3.\n\n\u201cA m\u00ed, \u00c1lvaro Rico y Vania Markarian me merecen mucho respeto. Si los tipos fueron capaces de defender una tesis en una universidad extranjera y de alto nivel, lo que dicen debe tener algo que ver y no puede ser que venga un tipo y diga que no le merecen confianza porque nunca los vio en un club colorado. Pero ese cuento ha corrido. Y como Sanguinetti tiene mucho peso y mucha gente que repite su verso, eso ha trascendido mucho m\u00e1s\u201d, afirm\u00f3.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/polemica-por-los-libros-de-historia-para-demasi-sanguinetti-acomoda-su-cuerpo-politicamente--202212516230",
    "titulo": "Pol\u00e9mica por los libros de historia: para Demasi, \"Sanguinetti acomoda su cuerpo pol\u00edticamente\"",
    "subtitulo": "\"En 2008 es donde aparece la idea de que el suyo es el relato verdadero y los otros son falsos, y que todos los que digan algo diferente est\u00e1n manipulando la historia\", asegur\u00f3 el historiador en entrevista con el Semanario Voces.",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670266395647.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "files/polemicaporloslibrosdehistoriaparademasisanguinettiacomodasucuerpopoliticamente.html"
  },
  {
    "texto": "El secretario general del Partido Colorado, Julio Mar\u00eda Sanguinetti, dijo que el archivo de la denuncia contra el exministro de Turismo Germ\u00e1n Cardoso (perteneciente a ese partido) fue \u201cuna resultancia natural\u201d.\n\n\u201cFue un a\u00f1o de mucho sufrimiento para el diputado Cardoso\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el expresidente en rueda de prensa este lunes, al tiempo que expres\u00f3 que el archivo de la causa tiene una importancia \u201cmoral\u201d.\n\nEl fiscal de la causa, Gilberto Rodr\u00edguez, entendi\u00f3 que, \"si bien puede haber irregularidades administrativas\", no existir\u00eda responsabilidad por parte de Cardoso.\n\nJustamente, Sanguinetti manifest\u00f3 que, desde su fuerza pol\u00edtica, ten\u00edan la \u201cabsoluta convicci\u00f3n\u201d de que no hab\u00eda delito, a pesar de que \u201cs\u00ed [hab\u00eda] discusiones administrativas\u201d, aunque acot\u00f3 que \u201calgunas ven\u00edan tambi\u00e9n desde el per\u00edodo anterior\u201d.\n\nFiscal\u00eda tambi\u00e9n hab\u00eda archivado la denuncia realizada a la exministra de Turismo Liliam Kechichian y su subsecretario Benjam\u00edn Liberoff un tiempo atr\u00e1s.\n\nSobre la denuncia realizada a Cardoso, el fiscal de Delitos Econ\u00f3micos concluy\u00f3 que \"si bien denota una clara irregularidad en el procedimiento\" la falta de autorizaci\u00f3n por parte del Tocaf al pago a la empresa Netcom por colocaci\u00f3n de publicidad y a la compra de espacios publicitarios en varias radios y canales de televisi\u00f3n, esta acci\u00f3n \"no ser\u00eda imputable\" al exministro de Turismo.\n\nNo obstante, continuar\u00e1 con la investigaci\u00f3n sobre la contrataci\u00f3n irregular de la empresa de Estonia Kirma para la colocaci\u00f3n de publicidad, en las que est\u00e1n vinculados Elbio Rodr\u00edguez y Daniel Reta, exasesores de Cardoso.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/sanguinetti-tras-archivo-de-denuncia-contra-cardoso-importa-moralmente--2022125152825",
    "titulo": "Sanguinetti tras archivo de denuncia contra Cardoso: \"Importa moralmente\"",
    "subtitulo": "El archivo del caso por parte del fiscal de Delitos Econ\u00f3micos Gilberto Rodr\u00edguez fue \"una resultancia natural\", indic\u00f3 el secretario general del Partido Colorado",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/082021/1629502023733/_LCM9838.JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "files/sanguinettitrasarchivodedenunciacontracardosoimportamoralmente.html"
  },
  {
    "texto": "En un Mundial Qatar 2022 en el que la FIFA pidi\u00f3 a los jugadores que no se manifestaran pol\u00edticamente, varios jugadores hicieron caso omiso y siguieron con sus ideas. Este fue el caso de Granit Xhaka, jugador suizo pero hijo de un kosovar que se refugi\u00f3 en ese pa\u00eds tras la Guerra de los Balcanes.\n\n\u00bfQue hizo Xhaka? Al final del partido agarr\u00f3 camiseta de su compa\u00f1ero Ardon Jashari y se la puso al rev\u00e9s. Ese apellido tiene clara alusi\u00f3n a Kosovo dado que el apellido del fundador del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n de Kosovo, Adem Jashari.\n\nEn ese partido, que termin\u00f3 con victoria de Suiza por 3 a 2, Xhaka tambi\u00e9n se tom\u00f3 los genitales frente al banco serbio.\n\nAntecedentes en Rusia 2018\n\nEn 2018, tambi\u00e9n se jug\u00f3 este partido y tambi\u00e9n estuvo pol\u00e9mico. Tanto Xhaka como Xherdan Shaqiri convirtieron goles y festejaron haciendo el gesto del \u00e1guila, s\u00edmbolo que se encuentra en la bandera de Albania. El gesto provoc\u00f3 un enfrentamiento diplom\u00e1tico y sanciones econ\u00f3micas.\n\nEsto sucedi\u00f3 en 2018\n\nSuiza, que clasific\u00f3 a octavos de final, enfrentar\u00e1 a Portugal el pr\u00f3ximo martes a las 16 hrs.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/mundial-qatar-2022-la-protesta-politica-del-suizo-xhaka-que-recuerda-el-drama-de-la-guerra-de-los-balcanes-2022125173233",
    "titulo": "Mundial Qatar 2022: la protesta pol\u00edtica del suizo Xhaka que recuerda el drama de la guerra de los Balcanes",
    "subtitulo": "Se puso una camiseta que hizo alusi\u00f3n a su territorio\u00a0de origen y que se encuentra en conflicto con Serbia",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670271032354.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "files/mundialqatar2022laprotestapoliticadelsuizoxhakaquerecuerdaeldramadelaguerradelosbalcanes.html"
  },
  {
    "texto": "El brasile\u00f1o Neymar volv\u00eda este lunes a jugar por la selecci\u00f3n de su pa\u00eds luego de haberse lesionado en el inicio del Mundial Qatar 2022 en el triunfo sobre Serbia por 2-0, en el partido contra Corea del Sur por los octavos de final.\n\nLa prensa norte\u00f1a sostuvo en lo previo al encuentro que el astro del Scratch y de Paris Saint-Germain, hab\u00eda informado que el futbolista a\u00fan no estaba 100% para jugar.\n\nNo obstante, fue titular y gran figura en el pasaje de Brasil a cuartos de final.\n\nUna de las tantas jugadas que pudo hacer este lunes, llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n.\n\nEs que adem\u00e1s de quitarse de encima a dos coreanos, al mismo tiempo tambi\u00e9n eludi\u00f3 al \u00e1rbitro del partido.\n\nAqu\u00ed puede verse la jugada:",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/neymar-eludio-hasta-al-arbitro-en-el-partido-ante-corea-del-sur-por-el-mundial-qatar-2022-2022125172724",
    "titulo": "Neymar eludi\u00f3 hasta al \u00e1rbitro en el partido ante Corea del Sur por el Mundial Qatar 2022",
    "subtitulo": "El astro brasile\u00f1o fue figura en su regreso a las canchas en la Copa del Mundo",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670271789938/neymar-ante-corea-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "files/neymareludiohastaalarbitroenelpartidoantecoreadelsurporelmundialqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "Diego Forl\u00e1n se encuentra en Doha desde hace casi un mes, ya que es comentarista en el canal Telemundo de Estados Unidos, de algunos partidos de la Copa del Mundo Qatar 2022.\n\nEl uruguayo, elegido el Mejor Jugador del Mundial Sud\u00e1frica 2010 por su rendimiento con la selecci\u00f3n uruguaya, y que tambi\u00e9n comparti\u00f3 el lugar de m\u00e1ximo goleador junto a David Villa, Wesley Sneijder y Thomas M\u00fcller, es uno de los llamadores para muchos fan\u00e1ticos en la capital catar\u00ed.\n\nEste domingo, a Forl\u00e1n le toc\u00f3 comentar el partido de octavos de final entre Inglaterra y Senegal que termin\u00f3 con goleada inglesa por 3-0.\n\nEn la previa a dicho compromiso, el uruguayo se encontraba en la cabina de transmisi\u00f3n junto al ecuatoriano Carlos Tenorio -exfutbolista de ese seleccionado- y Copan \u00c1lvarez, el relator.\n\nEn determinado momento comenz\u00f3 a sonar la m\u00fasica del Mundial y all\u00ed fue el propio Forl\u00e1n quien invit\u00f3 a sus compa\u00f1eros a bailar en plena cabina.\n\nFaltaba un rato para que diera inicio el partido, por lo que el uruguayo busc\u00f3 la forma de quitarse la rutina previa.\n\nAqu\u00ed se puede ver el baile de Forl\u00e1n y sus compa\u00f1eros:",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/mundial-qatar-2022-el-baile-de-diego-forlan-en-la-cabina-previo-a-comentar-inglaterra-senegal-202212517844",
    "titulo": "Mundial Qatar 2022: el baile de Diego Forl\u00e1n en la cabina previo a comentar Inglaterra-Senegal",
    "subtitulo": "El uruguayo ha comentado varios encuentros de la Copa del Mundo para Telemundo de Estados Unidos",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670270255568/stuani-jpeg..jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "files/mundialqatar2022elbailedediegoforlanenlacabinaprevioacomentaringlaterrasenegal.html"
  },
  {
    "texto": "\u201cLa desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe es muy alta y se mantiene constantemente por encima de lo observado en otras regiones\u201d, indic\u00f3 el nuevo reporte de Econom\u00eda y Desarrollo del Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina CAF.\n\nSeg\u00fan el organismo, el 10% de la poblaci\u00f3n m\u00e1s rica del continente se queda con el 55% de los ingresos y el 77% de la riqueza, mientras que el 50% m\u00e1s pobre recoge el 10% de los ingresos y solo el 1% de la riqueza. La CAF tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que otras metodolog\u00edas para medir la concentraci\u00f3n de la riqueza en Am\u00e9rica Latina confirman este patr\u00f3n.\n\nPese a que en los \u00faltimos a\u00f1os muchas personas han logrado superar el nivel educativo de sus padres, estos progresos no se dan de igual manera en otras \u00e1reas neur\u00e1lgicas para la movilidad social, como la laboral o la de ingresos.\n\nDurante el siglo XX, Am\u00e9rica Latina logr\u00f3 una expansi\u00f3n educativa significativa, pero esto \u201cno fue suficiente\u201d para mejorar la situaci\u00f3n de vida de las generaciones que s\u00ed pudieron acceder a la educaci\u00f3n, se explay\u00f3 el an\u00e1lisis. Uno de los mayores desaf\u00edos para el continente radica en que los hijos de las personas no universitarias puedan egresar de la educaci\u00f3n terciaria.\n\n\u201cLa fracci\u00f3n de hijos de padres no universitarios que s\u00ed logra finalizar estudios universitarios es a\u00fan muy baja en la regi\u00f3n, ya que apenas supera el 10%\u201d, profundiz\u00f3 el estudio. Sin embargo, la CAF tambi\u00e9n indic\u00f3 que los hijos que s\u00ed logran ser universitarios y romper con la realidad de sus padres no necesariamente alcanzan oportunidades laborales que les permita acceder a una mejor situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica.\n\n\u201cEsto puede sugerir tanto que los progresos educativos no han sido suficientes, como que la estructura econ\u00f3mica de la regi\u00f3n no est\u00e1 logrando absorber o premiar esos mayores niveles educativos\u201d, explica el estudio.\n\nLa desigualdad en el continente es \u201cpersistente\u201d y est\u00e1 anclada en la cultura regional \u201cprofundamente\u201d, donde la trasmisi\u00f3n de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n es esencial para entender esta consolidada realidad, explica el documento.\n\n\u201cLa escasa movilidad social es un problema importante para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Y no lo es solo por sus consecuencias sobre la equidad, sino tambi\u00e9n por su impacto en otros componentes centrales del desarrollo econ\u00f3mico, como el crecimiento y la estabilidad pol\u00edtico-institucional\u201d, dijo Dolores de la Mata, coautora del reporte y economista principal de la Direcci\u00f3n de Investigaciones Socioecon\u00f3micas de CAF.\n\n\u201cLa falta de movilidad social tiende a alterar los incentivos al esfuerzo y a distorsionar la asignaci\u00f3n del talento humano, afectando por esas v\u00edas a los niveles de productividad y al crecimiento\u201d, desarroll\u00f3 De la Mata.\n\nLa experta puntualiz\u00f3, adem\u00e1s, que la desigualdad \u201cpuede corroer la confianza entre los ciudadanos y en las instituciones\u201d.\n\nSeg\u00fan la CAF, alrededor del 45% de las nuevas generaciones habitan en la misma zona geogr\u00e1fica que sus padres, y m\u00e1s de un tercio de los encuestados vive, incluso, en la misma vivienda que sus progenitores.\n\n\u201cEmparejar las oportunidades laborales requiere, en buena medida, disminuir las desigualdades entre regiones y entre distintas zonas al interior de las ciudades de la regi\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 Lucila Berniell, tambi\u00e9n coautora de la publicaci\u00f3n y economista principal de la Direcci\u00f3n de Investigaciones Socioecon\u00f3micas de CAF.\n\n\u201cDiferentes pol\u00edticas pueden colaborar en este objetivo, como aquellas que mejoran la infraestructura urbana b\u00e1sica y los equipamientos clave para la provisi\u00f3n de servicios de educaci\u00f3n, salud, seguridad p\u00fablica, entre otras\u201d, concluy\u00f3 la experta.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/por-que-america-latina-sigue-siendo-una-de-las-regiones-mas-desiguales-del-mundo--2022125152948",
    "titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Am\u00e9rica Latina sigue siendo una de las regiones m\u00e1s desiguales del mundo?",
    "subtitulo": "La educaci\u00f3n sigue siendo sustancial para contribuir con la movilidad social, pero existen otros factores que complejizan el progreso de los j\u00f3venes latinoamericanos\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/022021/1614391242119.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "files/porqueamericalatinasiguesiendounadelasregionesmasdesigualesdelmundo.html"
  },
  {
    "texto": "En el norte del pa\u00eds este lunes la ola de calor pronosticada por el Instituto Uruguayo de Metodolog\u00eda (Inumet) se empez\u00f3 a sentir, y eso m\u00e1s la baja disponibilidad de agua en buena parte del departamento (m\u00e1s que nada en el oeste) hace que los ganaderos est\u00e9n preocupados por el estado de los animales.\n\n\u201cDonde no hay sombra los ganados realmente sufren. Es fundamental el agua en los potreros y sombra para poder pasar bien por estos momentos bravos\u201d, indic\u00f3 a El Observador Jorge Riani, expresidente de la Federaci\u00f3n Rural (FR) y productor de la zona.\n\nAsegur\u00f3 que \u201clos productores vamos a tener que poner m\u00e1s atenci\u00f3n en el tema agua, es algo que creo que hoy tom\u00f3 una importancia fundamental\u201d.\n\nEl Inumet anunci\u00f3 una masa de aire c\u00e1lida que afectar\u00e1 el litoral desde este lunes 5 hasta el jueves 8 de diciembre y que provocar\u00e1 temperaturas \u201cextremas\u201d, inform\u00f3 en un comunicado. Para el per\u00edodo indicado se prev\u00e9n temperaturas m\u00ednimas que superen los 19 \u00b0C y m\u00e1ximas de 34 \u00b0C.\n\nDebido a las altas temperaturas los ganados pueden sufrir estr\u00e9s cal\u00f3rico, una afecci\u00f3n que impacta en su estado corporal y producci\u00f3n de leche, porque cuando hace mucho calor dejan de comer \u2013en parte en busca de sombra\u2013 lo que tambi\u00e9n puede complicar las pre\u00f1eces, seg\u00fan explic\u00f3 Justino Zavala, tambero de Canelones, a El Observador.\n\nESTR\u00c9S CAL\u00d3RICO para el ganado LECHERO:\n\nSe prev\u00e9n condiciones de \"alerta\" y \"peligro\" para los pr\u00f3ximos d\u00edas, en todo el pa\u00eds.\n\nInformaci\u00f3n disponible en: https://t.co/zrNeSgt96p\n\n*Importante consultar el producto diariamente por posibles cambios* pic.twitter.com/cwnUFDKOVK \u2014 Unidad GRAS del INIA (@GRAS_INIA) December 5, 2022\n\nPexels \u201cLos productores vamos a tener que poner m\u00e1s atenci\u00f3n en el tema agua que creo que hoy tom\u00f3 una importancia fundamental\u201d, dijo Riani.\n\nRiani explic\u00f3 que si el ganado tiene acceso a pasto, agua de buena calidad y sombra, \u201cno es tanto el sufrimiento\u201d, pero una preocupaci\u00f3n a la que se enfrentan ahora los productores es que por el d\u00e9ficit h\u00eddrico acumulado en los meses pasados se puede complicar la producci\u00f3n de pasturas, en un momento en el que \u201cse produce pasto para el resto del a\u00f1o\u201d, y con una tercer Ni\u00f1a consecutiva y en curso \u201cla preocupaci\u00f3n es grande\u201d, dijo.\n\nSeg\u00fan mencion\u00f3, adem\u00e1s, se deber\u00e1n cambiar los horarios de trabajo, por ejemplo comenzando a la hora 5 hasta las 10 y retomando a las 16 hasta la noche, porque en las horas de m\u00e1s calor el trabajo al aire libre se hace m\u00e1s dif\u00edcil.\n\n\u201cHay gente vendiendo ganado porque los campos est\u00e1n muy secos y la disponibilidad de pasturas es baja\u201d, cont\u00f3.\n\nAviso por OLA DE CALOR\n\n\n\nComienza el 05/12/2022 y finaliza el 08/12/2022.\n\n\n\nM\u00e1s info: https://t.co/zY2u8OFmLu pic.twitter.com/shSeUcgZCn \u2014 Inumet (@MeteorologiaUy) December 2, 2022\n\nCalor y cultivos\n\nElena Loaces, responsable del Departamento T\u00e9cnico de la Uni\u00f3n Rural de Flores (URF), coment\u00f3 a El Observador que en el caso de los cultivos, la ola de calor puede no afectar tanto, ya que por una parte las cosechas de cultivos de invierno est\u00e1n bien adelantadas, y por otro las siembras de cultivos de verano, que ya est\u00e1n implantadas, no tienen mucha demanda de agua.\n\nLa cosecha de colza de la URF \u2013que tiene cultivos en Flores, Durazno, San Jos\u00e9 y Florida\u2013 est\u00e1 pr\u00f3xima a terminar (90%). Por el calor \u201cpodr\u00eda darse algo de desgrane en alguna chacra, pero a\u00fan no estamos viendo nada de eso\u201d, coment\u00f3.\n\nEl trigo y la cebada podr\u00edan ver afectada su humedad por la ola de calor, y de un m\u00ednimo aceptable de 14% de humedad de grano podr\u00edan llegar a 10%, detall\u00f3 la t\u00e9cnica. \u201cEs negativo porque se pierden algunos kilos, pero no afecta en el global ni en calidad\u201d, dijo. Hasta ahora las cosechas se han hecho con un promedio de 4.200 kilos por hect\u00e1rea de rinde para el trigo y 4.700 para la cebada.\n\nPor otro lado, sobre las siembras dijo que no se han visto \u201cemergencias\u201d. Se va a sembrar seco y eso podr\u00eda generar alg\u00fan problema, pero a\u00fan los productores esperan por algunas precipitaciones. Las que se han dado hasta ahora han sido dispares, destac\u00f3. Lo que ya est\u00e1 sembrado y nacido \u201ccreo que tolerar\u00e1 bien esta ola de calor, porque en el estado vegetativo tienen bajo consumo de agua\u201d, explic\u00f3.\n\nSe prev\u00e9 que la ola de calor no afecte a los cultivos.\n\nGerm\u00e1n Bremermann, gerente comercial de Barraca Erro, coincidi\u00f3 en que la ola de calor podr\u00eda no afectar los cultivos, como el de soja, \"si llueve el viernes o s\u00e1bado dir\u00eda que todo sigue muy bien\", mencion\u00f3.\n\nLo que se puede ver afectado es el cultivo de ma\u00edz de primera, que est\u00e1 empezando a florecer, \"pero no es de gran impacto porque es un \u00e1rea menor a nivel pa\u00eds\", a\u00f1adi\u00f3.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/ola-de-calor-preocupa-a-los-productores-mira-por-que-202212515169",
    "titulo": "Ola de calor preocupa a los productores, mir\u00e1 por qu\u00e9",
    "subtitulo": "Inumet pronostic\u00f3 cuatro d\u00edas de ola de calor, lo que en el caso de los productores genera alarma, porque puede exponer a los ganados a estr\u00e9s cal\u00f3rico",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112020/1605211153842.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "files/oladecalorpreocupaalosproductoresmiraporque.html"
  },
  {
    "texto": "Los precios mostraron una m\u00ednima retracci\u00f3n en noviembre y la inflaci\u00f3n volvi\u00f3 a alejarse del umbral de 10% al que se hab\u00eda acercado en setiembre.\n\nEl Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) inform\u00f3 este lunes que el \u00cdndice de Precios al Consumo (IPC) de noviembre tuvo un descenso de 0,28%. Con ese porcentaje, la inflaci\u00f3n se ubic\u00f3 en 8,57% en lo que va del a\u00f1o y en 8,46% en los \u00faltimos 12 meses.\n\nLa inflaci\u00f3n anualizada sigue m\u00e1s de dos puntos por encima del rango meta (3% a 6%) que est\u00e1 vigente desde el pasado setiembre.\n\nLa mayor baja mensual se verific\u00f3 en el rubro transporte con una variaci\u00f3n negativa de 1,13%, seguido por alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas con 0,71%.\n\nEn el primer caso resalt\u00f3 la disminuci\u00f3n de los precios de autom\u00f3viles (3,34%), explicada fundamentalmente por la baja del tipo de cambio y en pasajes de avi\u00f3n.\n\nEn el segundo destac\u00f3 reducciones de precios en la carne y productos derivados con 1,17%. Las mayores bajas se observaron en la carne ovina (8,7%), la aguja (8,39%) y la paleta (7,2%).\n\nEn las frutas las mayores ca\u00eddas se presentaron en los duraznos con 19,6% y las frutillas con 16,4%.\n\nEn las verduras las retracciones m\u00e1s altas fueron en los tomates con 44,2%, el zapallo con 20,2% y los morrones con 19%.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/leve-baja-de-precios-en-noviembre-y-la-inflacion-anualizada-se-ubico-en-8-46--2022125143616",
    "titulo": "Leve baja de precios en noviembre y la inflaci\u00f3n anualizada se ubic\u00f3 en 8,46%",
    "subtitulo": "El Instituto Nacional de Estad\u00edstica inform\u00f3 el dato de inflaci\u00f3n correspondiente a noviembre",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669305371459/-ine7150-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "files/levebajadepreciosennoviembreylainflacionanualizadaseubicoen846.html"
  },
  {
    "texto": "Moria Cas\u00e1n no se gan\u00f3 el apodo de \"lengua karateka\" por nada. La vedete y capoc\u00f3mica argentina le respondi\u00f3 a uno de los participantes de Gran Hermano que asegur\u00f3 en la casa que la artista lo hab\u00eda invitado a salir en medio del esc\u00e1ndalo con su exmarido Luis Vadal\u00e1.\n\nWalter Santiago, conocido como Alfa, es uno de los m\u00e1s escuchados cuando se trata de contar an\u00e9cdotas. Este fin de semana el hombre de 60 a\u00f1os, que se dedica a la compra y venta de autos, empez\u00f3 a contar su versi\u00f3n de un encuentro fortuito con Moria Cas\u00e1n cuando los dos estaban en sus autos y detenidos en un sem\u00e1foro en rojo. \"Para al lado mio un Mercedes 300 CE color bord\u00f3. Me quedo mirando el auto, se abre el vidrio y era Moria Cas\u00e1n\".\n\nSeg\u00fan dijo, \u00e9l baj\u00f3 su vidrio y grit\u00f3 su nombre, a lo que Cas\u00e1n le habr\u00eda respondido \u201c\u00bfHola, c\u00f3mo est\u00e1s, bomb\u00f3n?\u201d y la conversaci\u00f3n continu\u00f3 en torno al auto de la diva, que seg\u00fan dijo el participante le vendi\u00f3 un conocido. \u201c\u00bfY a d\u00f3nde va usted, bomboncito, ahora?\u201d, le habr\u00eda preguntado la artista. \u201cY yo justo hab\u00eda comprado unos bombones y los ten\u00eda en la guantera del auto. Tanto 'bomboncito', le tiro un bomb\u00f3n de auto a auto pero porque era Moria Cas\u00e1n. Nada m\u00e1s\u201d, cont\u00f3 el participante en una reuni\u00f3n en el patio de la casa. Ella, seg\u00fan dijo, le invit\u00f3 a tomar un caf\u00e9.\n\n\u201c\u2018Me estoy yendo a casa\u2019, le dije, puse primera y me fui a la mierda, me fui a mi casa\", agreg\u00f3 Alfa y dijo que cuando lleg\u00f3 le cont\u00f3 a su pareja lo que sucedi\u00f3: \"Mir\u00e1, me quiso levantar Moria Cas\u00e1n\".\n\nCuando continu\u00f3 con la an\u00e9cdota, Alfa record\u00f3 que al otro d\u00eda del supuesto encuentro prendi\u00f3 la televisi\u00f3n y se enter\u00f3 del esc\u00e1ndalo entre la artista y su \u2013hasta entonces\u2013 marido Luis Vadal\u00e1. \"Sale en todos lados el quilombo de Moria con Vadal\u00e1, que Moria lo hab\u00eda encontrado a Vadal\u00e1 con una mina. Le hab\u00eda encontrado las conversaciones, las fotos, ten\u00eda las pruebas, ten\u00eda todo (...) Claro, si la tipa estaba conmigo, se iba a sacar fotos conmigo e iba a hacer de todo, para demostrar que Vadal\u00e1 no la cag\u00f3, sino que ella lo cag\u00f3 a \u00e9l, porque viste c\u00f3mo es Moria. De la que me salv\u00e9, y le comentaba a amigos m\u00edos\u201d.\n\nComo era de esperar, Cas\u00e1n no se qued\u00f3 en silencio ante sus declaraciones. Su respuesta lleg\u00f3 a trav\u00e9s de su representante, Maxi Cardaci, que public\u00f3 en sus redes las palabras de la diva: \u201cMe impresiona cada vez m\u00e1s mi fama. No califica que conteste a un chab\u00f3n encerrado con chaboncitos que quiere fama, con un estereotipo de bananero sarazero, cholulo perdido, demod\u00e9, con jean nevado, bragueta que le comienza casi en la garganta y bandana que le debe aplastar su mono neurona\u201d.\n\n\u201cPor otra parte, no levanto gente cuando manejo, no tomo caf\u00e9, no digo bomb\u00f3n porque me parece superrrrrrr cachudo y si alguien me lo dice se me baja en el acto! no tuve nunca un coche rojo porque me da a RIVER y soy BOSTERA!!!. Bye amoros, consigui\u00f3 lo que quer\u00eda, que habl\u00e1semos de \u00c9l, me nombr\u00e1s, te colg\u00e1s y yo te doy un pase hermoso para que un d\u00eda te sientas importante\u201d, agreg\u00f3.\n\n\u201cNo consumo GH, adoro a DEL MORO que me parece SUPERRRRR y me da ternura que ALFA en su af\u00e1n de notoriedad me nombre y flashee con una situaci\u00f3n que imagina, pero me da ganas de que gane \u00c9L. Am\u00e9 su trepada por una enredadera!\u201d, concluy\u00f3.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/estereotipo-de-bananero-sarazero-moria-casan-disparo-contra-un-participante-de-gran-hermano-2022125133734",
    "titulo": "\"Estereotipo de bananero sarazero\": Moria Cas\u00e1n dispar\u00f3 contra un participante de Gran Hermano",
    "subtitulo": "La diva argentina le respondi\u00f3 a uno de los participantes del reality que dijo que ella lo hab\u00eda invitado a salir",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670257916941.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "files/estereotipodebananerosarazeromoriacasandisparocontraunparticipantedegranhermano.html"
  },
  {
    "texto": "Cada vez que puede, el cantautor uruguayo Jorge Drexler, que desde hace d\u00e9cadas vive en Madrid, busca mantener frescos los lazos con su pa\u00eds y, aunque sea a trav\u00e9s de sus redes sociales, dar la idea de que sigue vinculado a lo que pasa por este lado del mundo\n\nEn esa l\u00ednea, Drexler public\u00f3 en las \u00faltimas horas en su cuenta de Instagram una reacci\u00f3n a un video de los alumnos de la Escuela Brasil \u2014la n\u00b017, ubicada en Av. Brasil y 26 de marzo\u2014, que subieron una coreograf\u00eda a partir de una de sus canciones, La guerrilla de la concordia.\n\n\"Me mand\u00f3 mi amigo Pablo Casacuberta esta MARAVILLA que hicieron en la escuela p\u00fablica n\u00b017 Brasil, de Montevideo. Quiero agradecerle de todo coraz\u00f3n al equipo docente de la escuela y a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que hicieron algo TAN BONITO. Estas son las cosas que uno sue\u00f1a que le pasen a las canciones que escribe\", escribi\u00f3 el m\u00fasico en la publicaci\u00f3n.\n\nTitulado \"Proyecto: amar es cosa de valientes\", en el video se puede ver a los alumnos de la escuela con varias camisetas de la selecci\u00f3n uruguaya, banderas y realizando un baile al ritmo de la canci\u00f3n de Drexler en el patio de la instituci\u00f3n.\n\nLa guerrilla de la concordia es uno de los singles que lanz\u00f3 el m\u00fasico uruguayo antes del estreno de su \u00faltimo disco Tinta y tiempo, que en los \u00faltimos Grammy le dio siete premios y un r\u00e9cord personal.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/la-emocion-de-jorge-dexler-con-el-video-de-un-grupo-de-alumnos-de-la-escuela-brasil-2022125121257",
    "titulo": "La emoci\u00f3n de Jorge Dexler con el video de un grupo de alumnos de la Escuela Brasil",
    "subtitulo": "\"Estas son las cosas que uno sue\u00f1a que le pasen a las canciones que escribe\", asegur\u00f3 el m\u00fasico en su cuenta de Instagram",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/092022/1663258945004/000-32je8fu-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "files/laemociondejorgedexlerconelvideodeungrupodealumnosdelaescuelabrasil.html"
  },
  {
    "texto": "El debate sobre la eliminaci\u00f3n de Uruguay del Mundial de Qatar 2022 en la fase de grupos y la interrogante acerca de si el entrenador Diego Alonso debe continuar al frente de la selecci\u00f3n gener\u00f3 un fuerte cruce entre los periodistas deportivos Julio R\u00edos y Sebasti\u00e1n Giovanelli, quienes co-conducen el programa Los 11 del 10 en Canal 10.\n\nEn determinado momento de la transmisi\u00f3n del s\u00e1bado, R\u00edos se refiri\u00f3 al presidente de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol, Ignacio Alonso. \"Le preguntaron a Alonso '\u00bfpor qu\u00e9 no hac\u00e9s un sorteo, o por qu\u00e9 no llev\u00e1s dirigentes de diferentes clubes?'. 'No no, yo traigo a los que yo quiero'\", asegur\u00f3 que respondi\u00f3 en una conversaci\u00f3n el mandatario de la AUF.\n\nAntes de que continuara esa frase Giovanelli, sentado a su lado en el estudio de Canal 10 en Montevideo, lo cort\u00f3 y le dijo: \"Julio estamos hablando de la pol\u00edtica de la AUF cuando el equipo qued\u00f3 eliminado adentro de la cancha. \u00a1Hablemos de f\u00fatbol!\", se escucha en un video que fue captado por el usuario de Twitter Diego Silva (@diegosilva_lolo).\n\n\n\nCuando los perros de tu vecino se desconocen. pic.twitter.com/mpvWTAqKR2 \u2014 Diego Silva (@diegosilva_lolo) December 3, 2022\n\n\n\nLa interrupci\u00f3n de Giovanelli gener\u00f3 la molestia de R\u00edos, quien afirm\u00f3 que \"nadie\" le iba a \"poner un bozal\". \"\u00a1Vos habl\u00e1s de lo que vos quer\u00e9s, yo hablo de lo que yo quiero!\", le espet\u00f3 a su compa\u00f1ero, mientras Mauro Mas, Roberto Moar y Mart\u00edn Charquero escuchaban la discusi\u00f3n desde el estudio instalado en Qatar.\n\n\"Qu\u00e9 bueno, vamos a hablar del 3-4-3, vamos a decirle a la gente que perdi\u00f3 porque en determinado momento no corri\u00f3 el lateral derecho. Vos habl\u00e1s de lo que vos quer\u00e9s, yo hablo de lo que yo quiero\", le repiti\u00f3 R\u00edos, y Giovanelli le dijo que \u00e9l no pod\u00eda dar su opini\u00f3n sobre lo que \u00e9l quer\u00eda porque si hablaba \"de otra cosa\" \u00e9l le dec\u00eda \"que est\u00e1 mal\".\n\nEl periodista, tambi\u00e9n conductor del programa Las Voces del F\u00fatbol de Canal 5, neg\u00f3 esas acusaciones. \"Yo te escucho a vos y te respeto. Puedo discrepar, pero nunca he dicho ac\u00e1, ni a vos ni a nadie si pod\u00edan hablar o no\", le dijo a Giovanelli.\n\nEn ese momento Moar cort\u00f3 la discusi\u00f3n desde Doha, antes de que Charquero tomara la palabra. \"Nosotros tambi\u00e9n queremos decir algo Julio, sino nos quedamos solo mir\u00e1ndolos\", le pidi\u00f3 el comentarista deportivo a su compa\u00f1ero.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/fuerte-cruce-entre-julio-rios-y-sebastian-giovanelli-tras-la-eliminacion-de-uruguay-hablo-de-lo-que-yo-quiero--2022125103534",
    "titulo": "Fuerte cruce entre Julio R\u00edos y Sebasti\u00e1n Giovanelli tras la eliminaci\u00f3n de Uruguay: \"\u00a1Hablo de lo que yo quiero!\"",
    "subtitulo": "\"\u00a1Hablemos de f\u00fatbol!\", le pidi\u00f3 Giovanelli a R\u00edos y desat\u00f3 la furia del periodista deportivo, que le respondi\u00f3\u00a0que hablaba de lo que \u00e9l quer\u00eda, pues nadie le iba a poner un \"bozal\"",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670246799378.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "files/fuertecruceentrejulioriosysebastiangiovanellitraslaeliminaciondeuruguayhablodeloqueyoquiero.html"
  },
  {
    "texto": "El Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP) llam\u00f3 a intensificar los esfuerzos para evitar el ingreso de la gripe aviar (o influenza aviar) al pa\u00eds, una enfermedad que deja grandes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas en la industria av\u00edcola \u2013porque genera muertes de aves\u2013 y que es contagiosa para humanos.\n\nLos virus de la influenza aviar son \u201cextremadamente variables y altamente contagiosos\u201d, indic\u00f3 el MGAP en un comunicado. Los mismos afectan tanto a aves comerciales como gallinas, pollos y pavos, como a aves de compa\u00f1\u00eda y silvestres, pero que \u2013pese a que pueden ser contagiosos para las personas que est\u00e1n en contacto directo con las aves enfermas\u2013 no presentan un riesgo para la salud p\u00fablica por el consumo de carne de ave ni de huevos.\n\nCerca de Uruguay y los riesgos\n\nDesde el principio de 2022 la gripe aviar se propag\u00f3 r\u00e1pidamente por Norteam\u00e9rica, y recientemente se dieron contagios en pa\u00edses m\u00e1s cercanos a Uruguay, como Colombia, Per\u00fa y Ecuador.\n\nAnte la posibilidad del ingreso del virus al pa\u00eds, la Direcci\u00f3n General de Servicios Ganaderos (DGSG) comparti\u00f3 la siguiente serie de recomendaciones para productores av\u00edcolas:\n\nExtremar las medidas de bioseguridad en las granjas.\n\nRestringir del ingreso de personas y veh\u00edculos al establecimiento.\n\nRealizar una estricta limpieza y desinfecci\u00f3n de los materiales de trabajo, de las instalaciones y los veh\u00edculos que ingresan a la granja.\n\nMantener al d\u00eda los registros de visitas y productivos.\n\nColocar mallas antip\u00e1jaros en buen estado en laterales y portones del galp\u00f3n.\n\nColocar dispositivos de desinfecci\u00f3n a la entrada del establecimiento y de los galpones.\n\nUtilizar ropa exclusiva para trabajar con las aves.\n\nEvitar el contacto de las aves comerciales con las silvestres.\n\nEvitar que aves dom\u00e9sticas compartan fuentes de agua con las aves silvestres.\n\nQu\u00e9 hacer ante sospechas\n\nLos virus de la gripe aviar se clasifican en dos categor\u00edas dependiendo de qu\u00e9 tan severos son. Los de baja patogenicidad son aquellos que pueden pasar desapercibidos o que presentan signos cl\u00ednicos leves. Los de alta patogenicidad son los de cuadros severos, que pueden llegar a matar a las aves contagiadas.\n\nAlgunos de los s\u00edntomas de esta enfermedad en aves son: muerte r\u00e1pida, plumaje erizado, edema en la cabeza (cabeza hinchada), diarrea, disminuci\u00f3n brusca de la postura, producci\u00f3n de huevos deformes con c\u00e1scara blanda o delgada, problemas respiratorios, jadeos, tos, conjuntivitis, secreciones oculares y nasales, sinusitis, asfixia, incoordinaci\u00f3n, temblores, movimientos oculares y de cabeza, par\u00e1lisis y convulsiones.\n\nDesde el ministerio se resalt\u00f3 que ante cualquier sintomatolog\u00eda los productores notifiquen de forma inmediata.\n\nAdem\u00e1s, ante sospechas de aparici\u00f3n de la enfermedad, se recomend\u00f3 no manipular ni mover del lugar a las aves afectadas y utilizar equipos de protecci\u00f3n personal (lentes, guantes, tapabocas, mamelucos y calzados adecuados).\n\nPara notificar las sospechas de la enfermedad los productores pueden llamar a las oficinas zonales del MGAP o pueden escribir al correo avesnotificaciones@mgap.gub.uy.\n\nMurieron 456 personas\n\nEn noviembre la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) confirm\u00f3 que dos personas se contagiaron de gripe aviar tras un brote en una granja av\u00edcola ubicada en Guadalajara, una provincia espa\u00f1ola, inform\u00f3 El Pa\u00eds.\n\n\n\nEsos fueron los primeros dos contagios de esta enfermedad en humanos en Espa\u00f1a, y los terceros en Europa. Hasta ese momento se hab\u00eda detectado solo un caso en ese continente, en 2021 en Reino Unido.\n\n\n\nDesde el 2003 se confirmaron 868 contagios de gripe aviar en humanos, y 456 muertes, inform\u00f3 el medio madrile\u00f1o.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/mgap-advirtio-sobre-una-gripe-que-mata-aves-y-es-contagiosa-para-humanos-2022125172943",
    "titulo": "MGAP advirti\u00f3 sobre gripe que mata aves y es contagiosa para humanos",
    "subtitulo": "Ante la presencia de la gripe aviar en pa\u00edses de la regi\u00f3n, el MGAP llam\u00f3 a tomar precauciones",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/adjuntos/181/imagenes/000/013/0000013167.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "files/mgapadvirtiosobregripequemataavesyescontagiosaparahumanos.html"
  },
  {
    "texto": "Grisel Moizo Beretta, empresaria del rubro frut\u00edcola, asumir\u00e1 sobre el cierre de esta semana como presidenta de la Confederaci\u00f3n Granjera del Uruguay (CGU), sucediendo en el cargo a Erick Rolando.\n\nSer\u00e1 la primera vez que la gremial, establecida en 1944, tendr\u00e1 al frente de la directiva a una mujer.\n\nLa decisi\u00f3n fue destacada en la red social Twitter por Nicol\u00e1s Chiesa, director general de la Granja en el Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP):\n\nFelicitaciones al nuevo equipo de #Confederaci\u00f3nGanjeradelUruguay, con @GriselMoizo y @AntoGordillo a la cabeza. Dos grandes mujeres, productoras y profesionales de nuestra granja. Toman la rienda de la gremial en un momento de grandes desaf\u00edos para el sector. 1/3 https://t.co/DfWr9cmWgX pic.twitter.com/DLQwjcR9lC \u2014 Nicolas Chiesa (@nchiesa) December 3, 2022\n\nRolando, quien presidi\u00f3 la gremial de los granjeros desde 2011 y desde entonces siempre fue reelecto por unanimidad, coment\u00f3 a El Observador que \"era tiempo de dejar a las nuevas generaciones\" y que la entidad \"qued\u00f3 en buenas manos\".\n\nEsposa, madre y granjera\n\nMoizo tiene 47 a\u00f1os y es oriunda de Melilla, en el \u00e1rea rural de Montevideo, donde se desempe\u00f1a en la empresa Domingo Moizo. Est\u00e1 casada con Nicol\u00e1s Cunda y tienen tres hijos: los mellizos Guillermo y Sebasti\u00e1n, de siete a\u00f1os, y Valentina, que tiene cinco.\n\nLa firma en la que trabaja produce b\u00e1sicamente manzanas, peras y uvas de mesa, con destino al mercado interno y a la exportaci\u00f3n, con colocaciones principalmente en Italia y Brasil, pero tambi\u00e9n, cuando hay faltante en el mercado interno en alg\u00fan rubro, importa frutas.\n\nLas colocaciones internas se realizan en la Unidad Agroalimentaria Metropolitana (UAM) y a supermercados.\n\nLa primera experiencia de Moizo en el gremialismo fue en la Asociaci\u00f3n de Exportadores de Frutas de Hoja Caduca del Uruguay (es la actual presidencia, pero dejar\u00e1 ese cargo pr\u00f3ximamente), en cuya representaci\u00f3n es que accede a la presidencia de la CGU.\n\nTambi\u00e9n es, actualmente, delegada de la CGU en la Uni\u00f3n de Exportadores del Uruguay (UEU).\n\nEn la empresa Domingo Moizo trabaja en la programaci\u00f3n t\u00e9cnica, en el \u00e1rea de exportaciones y comercio exterior.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/quien-es-grisel-moizo-la-nueva-presidenta-de-los-granjeros-del-uruguay--2022125124550",
    "titulo": "\u00bfQui\u00e9n es Grisel Moizo, la nueva presidenta de los granjeros del Uruguay?",
    "subtitulo": "Grisel Moizo asumir\u00e1 esta semana como presidenta de la Confederaci\u00f3n Granjera del Uruguay; es fruticultora en el \u00e1rea rural de Montevideo y ser\u00e1 la primera dama en ejercer esa responsabilidad",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670255948189.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "files/quienesgriselmoizolanuevapresidentadelosgranjerosdeluruguay.html"
  },
  {
    "texto": "La escuela rural N\u00b0 40 \u201cCarmelo de Arzad\u00fan\u201d \u2013de Pueblo Fern\u00e1ndez (Salto)\u2013 recibir\u00e1 un premio de entre US$ 1.000 y US$ 3.000, dado que un proyecto elaborado por sus alumnos de 4\u00b0, 5\u00b0 y 6\u00b0 a\u00f1o gan\u00f3 el concurso \u201cTus ideas valen\u201d, organizado nuevamente por el consorcio de rematadores de ganado Pantalla Uruguay.\n\nEsos ni\u00f1os, con el respaldo de sus maestras, en una instancia en la que se desaf\u00eda a escolares del medio rural a dise\u00f1ar soluciones para la ganader\u00eda del futuro, propusieron una forma de disminuir las emisiones de metano en la ganader\u00eda y titularon la idea de un modo original: \u201cPildoorganic\u201d.\n\nLuego de decidir participar en el concurso, los ni\u00f1os junto a sus maestras investigaron los impactos que tiene la ganader\u00eda en el ambiente, y se concentraron en la contaminaci\u00f3n que producen algunos alimentos que consumen los rumiantes.\n\nLo primero que hicieron luego de decidir el tema a abordar fue crear un diagn\u00f3stico del problema: \u201cLos rumiantes emiten gas metano, que es contaminante y el principal contribuyente a la formaci\u00f3n de ozono a nivel del suelo, un contaminante atmosf\u00e9rico peligroso, cuya exposici\u00f3n causa un mill\u00f3n de muertes prematuras cada a\u00f1o\u201d, explic\u00f3 a El Observador Estefan\u00eda Serpa, maestra y directora de la instituci\u00f3n.\n\nSeleccionado el problema, empezaron a pensar en equipo en posibles soluciones. De esa manera pensaron en crear la \u201cPildoorganic\u201d, una m\u00e1quina con la que se puede crear una p\u00edldora 100% org\u00e1nica, compuesta por leguminosas, pasto y el excremento del ganado (tanto ovino como vacuno), que luego pueda mezclarse con la raci\u00f3n o alimentos de los ganados para eliminar el metano y obtener una raci\u00f3n org\u00e1nica.\n\nEl objetivo de esa m\u00e1quina es llegar a la \u201cGSINCH4, una ganader\u00eda sin CH4 (metano)\u201d, coment\u00f3 la docente.\n\nDibujo presentado en el concurso Tus Ideas Valen, de Pantalla Uruguay.\n\nAllegados al campo\n\nLa producci\u00f3n ganadera es algo que los 39 ni\u00f1os que asisten a la escuela N\u00b0 40 (desde nivel inicial hasta 6\u00b0) conocen de cerca, ya que muchas de sus familias trabajan en establecimientos ganaderos, y la producci\u00f3n no es algo ajena a ellos, ni a la escuela.\n\nSi bien en la escuela no hay animales, la producci\u00f3n del agro es algo que se trabaja en el plan de educaci\u00f3n con base en metodolog\u00edas activas que llevan a cabo la dos docentes que tiene la escuela.\n\nLa escuela tiene una huerta que trabajan en com\u00fan con todos los niveles.\n\nSerpa explic\u00f3 que en esa instituci\u00f3n se trabaja con metodolog\u00edas que buscan \u201cprovocar cambios en el aula que permitan pasar de un aprendizaje memor\u00edstico a uno interactivo, de comunicaci\u00f3n permanente, de docente a estudiante y estudiante a estudiante\u201d.\n\nLlegar a la idea del concurso de Pantalla Uruguay fue un trabajo de equipo, y como equipo festejaron la victoria. La maestra y directora se enter\u00f3 de los resultados v\u00eda correo electr\u00f3nico, y cuando le cont\u00f3 a sus alumnos que hab\u00edan logrado el primer lugar \u201cla emoci\u00f3n fue inmensa, gritamos y festejamos, est\u00e1bamos felices\u201d, record\u00f3.\n\nApoyo a la escuela y a la salud\n\nLos estudiantes recibir\u00e1n su premio en el remate que Pantalla Rural realice en abril de 2023, \u201cmes pico de los remates\u201d, explic\u00f3 a El Observador Otto Fern\u00e1ndez, presidente del consorcio de escritorios. Seg\u00fan detall\u00f3, el premio es un porcentaje de venta de la categor\u00eda de terneros, que tiene un m\u00ednimo de US$ 1.000 y un m\u00e1ximo de US$ 3.000.\n\nSerpa cont\u00f3 que con el premio comprar\u00e1n materiales did\u00e1cticos y deportivos, adem\u00e1s de equipos de aire acondicionado y pintura para reacondicionar la instituci\u00f3n. Adem\u00e1s, con parte del dinero har\u00e1n \u201calg\u00fan viaje\u201d, coment\u00f3.\n\nUna novedad de esta edici\u00f3n del concurso es que adem\u00e1s del premio para los alumnos Pantalla Uruguay colaborar\u00e1 con un centro de salud elegido por los ganadores. En este caso ser\u00e1 la policl\u00ednica de Pueblo Fern\u00e1ndez.\n\nEn la escuela rural N\u00b0 40, de Salto, la producci\u00f3n agropecuaria es algo que los ni\u00f1os conocen.\n\nEsperanza en los ni\u00f1os\n\nFern\u00e1ndez destac\u00f3 la calidad de los dibujos y la redacci\u00f3n de los proyectos presentados este a\u00f1o, en el que participaron 47 escuelas. \u201cLos proyectos que se presentaron realmente muestran la ilusi\u00f3n y la esperanza de que venimos con una renovaci\u00f3n de gente que sigue preservando las buenas costumbres, los valores y el oficio, que es la inquietud que tiene de rescatar Pantalla Uruguay\u201d, reflexion\u00f3, y agreg\u00f3 que el proyecto de la escuela N\u00b0 40 \u201chabla de un sistema para bajar la contaminaci\u00f3n del medio ambiente, que es hoy uno de los grandes temas de preocupaci\u00f3n, no solo en el pa\u00eds, sino en el mundo\u201d.\n\nLista de ganadores de Tus ideas valen 2022.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/pildoorganic-la-idea-de-una-escuela-rural-para-que-la-ganaderia-contamine-menos-20221245057",
    "titulo": "Pildoorganic, la idea de una escuela rural para que la ganader\u00eda contamine menos",
    "subtitulo": "Una escuela salte\u00f1a triunf\u00f3 en el concurso Tus Ideas Valen de 2022",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669991769179.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "files/pildoorganiclaideadeunaescuelaruralparaquelaganaderiacontaminemenos.html"
  },
  {
    "texto": "Al igual que otras big tech, Amazon anunci\u00f3 una ola de despidos para reducir costos tras una ca\u00edda en la demanda durante la pospandemia. As\u00ed lo confirm\u00f3 el CEO de la compa\u00f1\u00eda, Andy Jassy. Seg\u00fan report\u00f3 Financial Times, una de las primeras divisiones que sufrir\u00eda el recorte ser\u00eda la de hardware, que involucra desde el asistente de voz Alexa hasta el lector de ebooks, Kindle.\n\nEn noviembre, el ejecutivo que reemplaz\u00f3 a Jeff Bezos como n\u00famero uno del gigante de e-commerce anunci\u00f3 que habr\u00eda varios despidos antes de fin de a\u00f1o y que estos continuar\u00edan a principios de 2023. Poco antes, The New York Times hab\u00eda publicado que Amazon planeaba eliminar hasta 10.000 posiciones, en particular en sus divisiones de Retail, Dispositivos y Recursos Humanos.\n\n\"Sentimos que necesit\u00e1bamos optimizar nuestros costos\" , justific\u00f3 Jassy durante el Summit organizado por NYT DealBook. Medidas similares ya hab\u00edan informado (y ejecutado) otros grandes jugadores tecnol\u00f3gicos, como Meta, Twitter y Microsoft.\n\nAjustar los n\u00fameros\n\nLa tijera habr\u00eda pasado primero por el \u00e1rea de hardware, seg\u00fan le comentaron a Financial Times varios empleados de la firma. La principal raz\u00f3n ser\u00edan sus altos costos y bajo margen. \"No es sorprendente que hayan decidido empezar por ah\u00ed. Lo que no es claro, para ninguno de nosotros, es si ah\u00ed es donde terminar\u00e1\", analiz\u00f3 un miembro del equipo de Kindle.\n\nEn su \u00faltimo reporte trimestral, Amazon inform\u00f3 una facturaci\u00f3n de u$s 364.779 millones entre enero y septiembre de 2022. Durante el mismo per\u00edodo tambi\u00e9n exhibi\u00f3 un rojo de US$ 3000 millones. El a\u00f1o anterior hab\u00eda registrado una ganancia neta de u$s 19.041 millones en los primeros nueve meses del a\u00f1o.\n\nLos inversores reclamaron mejorar los resultados. Por eso la ola de recortes est\u00e1 enfocada en posiciones corporativas costosas y no en los centros de distribuci\u00f3n y almacenes. A su vez, en un memo interno, Jassy sugiri\u00f3 que los despidos podr\u00edan incluso impactar en una pata core como la tienda online.\n\nEn los \u00faltimos doce meses la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til de Amazon se desplom\u00f3 de u$s 1,8 billones a u$s 940.000 millones. Y las ventas de la tienda online cayeron en US$ 4.000 millones durante el primer semestre, aunque luego se recuperaron, en parte por el cambio de fecha del Prime Day.\n\n\"Nuestro proceso de planeamiento anual se extiende hasta el a\u00f1o nuevo, lo que significa que habr\u00e1 m\u00e1s reducciones de posiciones en la medida en que los lideres hagan ajustes. Esas decisiones ser\u00e1n compartidas con los empleados afectados y las organizaciones a principios de 2023\", escribi\u00f3 Jassy en su comunicado.\n\nAlexa, en rojo\n\n\u00bfPor qu\u00e9 decidieron empezar con el departamento de hardware? Seg\u00fan se sugiere en un documento al que tuvo acceso Business Insider, la divisi\u00f3n Digital Global de Amazon, de la cual Alexa forma parte, va camino a registrar p\u00e9rdidas por US$ 10.000 millones este a\u00f1o. En su balance, la empresa no detalla la performance de cada vertical.\n\nSi bien los dispositivos que tienen al asistente de voz son de los art\u00edculos m\u00e1s vendidos durante el Prime Day, esto se debe, parcialmente, por los grandes descuentos que ofrece. Desde adentro de la compa\u00f1\u00eda aseguran que Jassy no tiene el mismo apego por este producto que ten\u00eda Bezos, que lo ten\u00eda como uno de sus proyectos fetiche.\n\nPor El Cronista-RIPE",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/se-despide-alexa-amazon-comenzo-su-ola-de-despidos-por-un-area-clave-202212511250",
    "titulo": "\u00bfSe despide Alexa? Amazon comenz\u00f3 su ola de despidos por un \u00e1rea clave",
    "subtitulo": "El gigante de e-commerce tiene planeado recortar, al menos, 10.000 posiciones entre 2022 y fines de 2023",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670250207377.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "files/sedespidealexaamazoncomenzosuoladedespidosporunareaclave.html"
  },
  {
    "texto": "El 70% de los j\u00f3venes en Uruguay \u201cno sabe c\u00f3mo se alquila una propiedad\u201d, indic\u00f3 un estudio llevado a cabo por la startup Hornero. Los datos fueron divulgados la semana pasada por la tecnol\u00f3gica que opera en el rubro inmobiliario.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/alquilar-en-uruguay-con-menos-de-30-anos-costos-barrios-elegidos-y-obstaculos-20221242090",
    "titulo": "Alquilar en Uruguay con menos de 30 a\u00f1os: costos, barrios elegidos y obst\u00e1culos",
    "subtitulo": "La mayor\u00eda de los uruguayos de menos\u00a0de 30 a\u00f1os no entiende el mecanismo para alquilar, seg\u00fan un estudio reciente",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/042020/1586360816298/000_1QG5GD.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "files/alquilarenuruguayconmenosde30a\u00f1oscostosbarrioselegidosyobstaculos.html"
  },
  {
    "texto": "Mar\u00eda Michelena fue varias mujeres en una. Siendo mam\u00e1 y profesional, decidi\u00f3 especializarse en administraci\u00f3n de empresas, recorri\u00f3 el camino de ejecutiva en la banca privada y tambi\u00e9n el de emprendedora. M\u00e1s tarde \u2014cuando su proyecto dio frutos\u2014 se consolid\u00f3 como empresaria, y ahora adem\u00e1s se define como inversora. Mar\u00eda Michelena es hoy en d\u00eda la presidenta electa de la Organizaci\u00f3n de Mujeres Empresarias del Uruguay (OMEU) y es all\u00ed donde todas sus facetas encuentran la inspiraci\u00f3n para cientos de mujeres que, al igual que ella, toman las riendas de su destino. La agrupaci\u00f3n, que cada vez resulta m\u00e1s representativa para el empresariado femenino, se encuentra ante el desaf\u00edo de consolidar un crecimiento sostenido. Emprendedoras, ejecutivas e inversoras se encolumnan detr\u00e1s de OMEU con el objetivo de desarrollar sus carreras profesionales teniendo a la perspectiva de g\u00e9nero presente en su negocio.\n\nEn conversaci\u00f3n con Caf\u00e9 & Negocios, Michelena se refiri\u00f3 a los principales desaf\u00edos que debe enfrentar el sector empresarial, y a sus metas al frente del directorio.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/omeu-consolida-su-crecimiento-y-planea-crear-su-propia-plataforma-de-inversion-20221245057",
    "titulo": "OMEU consolida su crecimiento y planea crear su propia plataforma de inversi\u00f3n",
    "subtitulo": "Mar\u00eda Michelena, presidenta electa, delinea sus objetivos de cara\u00a0a la organizaci\u00f3n de mujeres empresarias del Uruguay",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669762927482/-lcm4073-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "files/omeuconsolidasucrecimientoyplaneacrearsupropiaplataformadeinversion.html"
  },
  {
    "texto": "Hasta la d\u00e9cada de 1960, cuando los jeques de los emiratos de la pen\u00ednsula ar\u00e1biga que a\u00fan eran un protectorado brit\u00e1nico comenzaron a sospechar que estaban parados sobre una de las reservas de petr\u00f3leo m\u00e1s importantes del mundo, lo que hoy se conoce como Emiratos \u00c1rabes Unidos era un desierto poblado de tribus dedicadas a los d\u00e1tiles y los camellos en el verano y a la recolecci\u00f3n de perlas y la pesca en invierno.\n\nLa explotaci\u00f3n petrolera, concentrada fundamentalmente en Abu Dabi y Dubai, eventualmente los llevar\u00eda a convertirse en una econom\u00eda potente, pero los emirat\u00edes jam\u00e1s abandonaron la pesca: una tradici\u00f3n profundamente arraigada en su cultura.\n\nEl crecimiento demogr\u00e1fico de principios de siglo que llev\u00f3 a EAU a una poblaci\u00f3n aproximada de 10 millones provoc\u00f3 un aumento de la demanda de productos del mar acompa\u00f1ado por inversiones en la industria pesquera, el desarrollo de la piscicultura en el desierto y la preocupaci\u00f3n de los jeques por la seguridad alimentaria.\n\nEsa inquietud le estaba comentando el pr\u00edncipe heredero de Abu Dabi y actual presidente de los EAU, Mohamed bin Zayed Al Nahyan, al presidente Luis Lacalle Pou el 20 de febrero cuando le anunci\u00f3 que le quer\u00eda regalar pescado durante una reuni\u00f3n en su residencia.\n\n\u201cNo, no muchas gracias\u201d, respondi\u00f3 el presidente. Pero el jeque insisti\u00f3. Y volvi\u00f3 a insistir, ante otra negativa del presidente, haciendo \u00e9nfasis en la calidad de su producci\u00f3n y subrayando que le interesaba que el presidente uruguayo lo probara. Entonces para no pecar de descort\u00e9s con su anfitri\u00f3n, Lacalle acept\u00f3 y dio la direcci\u00f3n de la residencia presidencial de Su\u00e1rez y Reyes y el nombre de su custodio, Alejandro Astesiano.\n\nEl presidente Lacalle con el jeque Mohamed bin Zayed Al Nahyan\n\nAntes de culminar su visita tambi\u00e9n le regalaron una caja de madera con d\u00e1tiles que le pidieron al embajador \u00c1lvaro Ceriani que la enviara por valija diplom\u00e1tica para cargarla. Lo que jam\u00e1s sospechar\u00eda Lacalle ni los ministros que lo acompa\u00f1aron en ese encuentro era que, pocos d\u00edas despu\u00e9s, llegar\u00edan 450 kilos \u2014un di container\u2014 en un vuelo de Gol que aterriz\u00f3 en el Aeropuerto Internacional de Carrasco.\n\n\"Nunca le lleg\u00f3 el regalo al se\u00f1or presidente\"\n\nCuatro d\u00edas despu\u00e9s del encuentro entre el jeque y el presidente, una funcionaria del Consulado General de los Emiratos \u00c1rabes en San Pablo de nombre B\u00e1rbara se comunic\u00f3 con Astesiano para avisarle que ese d\u00eda estaba llegando el pescado a Brasil. En el documento de viaje se detalla que era una encomienda diplom\u00e1tica y que el costo total que ya estaba pago ascend\u00eda a US$ 3165.\n\nAl d\u00eda siguiente, el 25 de febrero, la funcionaria le inform\u00f3 que el cargamento de pescado partir\u00eda a las 9:20 desde San Pablo y llegar\u00eda al medio d\u00eda a Uruguay. Sin embargo, tres d\u00edas despu\u00e9s, Astesiano le escribi\u00f3 dici\u00e9ndole que \u201cnunca le lleg\u00f3 el regalo al se\u00f1or presidente\u201d.\n\n\u201c\u00bfC\u00f3mo que nunca lleg\u00f3?\u201d, retruc\u00f3 B\u00e1rbara. \u201cLos peces fueron enviados en ese vuelo que lleg\u00f3 al aeropuerto el 25/02\u201d, agreg\u00f3.\n\n\u201cAc\u00e1 no trajeron nada. Los esperamos\u201d, le respondi\u00f3 Astesiano.\n\nPescado congelado que le obsequi\u00f3 el jeque a Lacalle Pou\n\nEntonces la funcionaria del consulado le pregunt\u00f3 si alguien del \u201cequipo\u201d de Presidencia hab\u00eda ido a recoger la carga al aeropuerto. \u201cSe\u00f1or Alejandro, \u00bfpudo verificar?\u201d, insisti\u00f3 20 minutos despu\u00e9s. Y el seguridad presidencial respondi\u00f3 con dos mensajes de audio.\n\nA las tres horas de ese 28 de febrero Astesiano recibi\u00f3 la comunicaci\u00f3n de otro funcionario emirat\u00ed. En este caso era Muhammad, quien se identific\u00f3 como personal de la embajada de Emiratos \u00c1rabes en Buenos Aires. El emirat\u00ed, que era el traductor de la misi\u00f3n diplom\u00e1tica, le dijo que quer\u00eda saber si hab\u00eda llegado el pescado y \u201cen qu\u00e9 condici\u00f3n\u201d estaba: \u201ccongelada o no\u201d.\n\nAstesiano le respondi\u00f3 que no les hab\u00edan detallado que deb\u00edan retirarlo del aeropuerto, que les hab\u00edan dicho que el paquete llegaba a \u201cla casa del se\u00f1or presidente\u201d. Y entonces pregunt\u00f3: \u201c\u00bfest\u00e1 en fr\u00edo eso? mandar\u00edamos retirarlo\u201d. Muhammad, entonces, le pidi\u00f3 para hacer una llamada.\n\nLuego de ese di\u00e1logo y de enviarle los mensajes que B\u00e1rbara le hab\u00eda pasado d\u00edas antes, Astesiano le pidi\u00f3 \u201cdisculpas\u201d por el \u201cmal entendido\u201d.\n\nEl 2 de marzo, Muhammad le volvi\u00f3 a preguntar por el env\u00edo. Tras tres mensajes del custodio, le vuelve a preguntar si lo pod\u00eda llamar. \u201cDame cinco que estoy con el presidente. Ahora protocolo est\u00e1 averiguando tambi\u00e9n\u201d, respondi\u00f3. Al otro d\u00eda el funcionario emirat\u00ed le solicit\u00f3 el contacto de la persona de canciller\u00eda \u201cencargada de liberar la carga\u201d.\n\nAstesiano entonces se comunic\u00f3 con un funcionario de Protocolo de bajo rango a quien le relat\u00f3 lo sucedido y le pidi\u00f3 que interviniera. Un d\u00eda despu\u00e9s, el 4 de marzo, el funcionario diplom\u00e1tico uruguayo le volvi\u00f3 a escribir al custodio para hablar sobre el asunto. \u201cSer\u00e9 me dijeron que ya estaba con este tema\u201d, le dijo el secretario del Servicio Exterior en referencia a Juan Ser\u00e9, empresario de log\u00edstica y comercio exterior adem\u00e1s de asesor del presidente.\n\nDesde el Aeropuerto se hab\u00edan comunicado con la Secretar\u00eda del presidente para informarle que hab\u00eda una carga para Presidencia por la que deb\u00edan pagar US$ 5000. Nadie entend\u00eda de qu\u00e9 se trataba ni porqu\u00e9 ped\u00edan tanto dinero. Ser\u00e9 hizo las gestiones con Corporaci\u00f3n Am\u00e9rica para procurar entender qu\u00e9 es lo que estaba pasando. En su memoria solo estaba esa caja de d\u00e1tiles que no pesaba m\u00e1s de 4 kilos. Pero lo que ignoraba y termin\u00f3 entendiendo es que adem\u00e1s hab\u00edan 450 kilos de pescado. Entonces se encarg\u00f3 de las gestiones correspondientes con el director de Aduana y otros funcionarios de Presidencia diligenciaron la intervenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Nacional de Recursos Acu\u00e1ticos (Dinara).\n\nEl inspector del Departamento de Industria Pesquera de la Dinara, Fernando Oxandabarat, hizo la inspecci\u00f3n en la terminal de cargas del aeropuerto el 4 de marzo de 2022. All\u00ed registr\u00f3 20 cajas de poliestireno \u201ccon envase primario\u201d que en su interior ten\u00edan \u201cpescados varios congelados, en su mayor\u00eda enteros\u201d, anot\u00f3.\n\nLos nombres de los pescados que figuraban en ingl\u00e9s eran los siguientes: Badaa, Grouper (mero), Snapper (caz\u00f3n), Kingfish (pez luna real) y Spinefoot (siganito). El examen del producto congelado arroj\u00f3 un \u201caspecto externo conforme\u201d.\n\nCajas de pescado congelado que le obsequi\u00f3 el jeque a Lacalle Pou\n\nEn una carta fechada el 7 de marzo y dirigida al director de Aduana, Jaime Borgiani, la embajada de EAU en Buenos Aires dejaba constancia que el env\u00edo hab\u00eda sido realizado por el gobierno de EAU \u201cen calidad de obsequio\u201d para el presidente. Ese d\u00eda se realiz\u00f3 la intervenci\u00f3n de Aduana, de lo cual qued\u00f3 un acta cuya observaci\u00f3n establece que \u201cdice contener carga diplom\u00e1tica\u201d. Desde que la carga lleg\u00f3 al aeropuerto hasta que se liber\u00f3 estuvo en c\u00e1maras de fr\u00edo, dijeron fuentes del gobierno a El Observador.\n\nEl emirat\u00ed Muhammad retom\u00f3 la comunicaci\u00f3n ese d\u00eda para preguntarle si hab\u00edan recibido el env\u00edo. \u201cEn este momento retirando todo\u201d, contest\u00f3 Astesiano finalmente y detall\u00f3 que eran las 16:32 de Uruguay.\n\nCoordinadora de Ollas y Merenderos Paso Carrasco recibiendo el pescado\n\nEl pescado hab\u00eda sido liberado 11 d\u00edas luego de su arribo a Montevideo. Parte fue donado a la Coordinadora de Ollas y Merenderos Paso Carrasco, que lo recibi\u00f3 el viernes 21 de octubre, seg\u00fan inform\u00f3 la organizaci\u00f3n de sus redes. La donaci\u00f3n se realiz\u00f3 m\u00e1s de siete meses despu\u00e9s de su llegada a Uruguay. Hay otra parte que a\u00fan se conserva en la c\u00e1mara de fr\u00edo de una empresa cuyo due\u00f1o es conocido de la Presidencia.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/la-historia-de-los-454-kilos-de-pescado-y-datiles-que-el-principe-de-abu-dabi-le-regalo-a-lacalle--2022125132631",
    "titulo": "La historia de los 454 kilos de pescado (y d\u00e1tiles) que el pr\u00edncipe de Abu Dabi le regal\u00f3 a Lacalle",
    "subtitulo": "El pescado lleg\u00f3 el 25 de febrero al Aeropuerto Internacional de Carrasco y se liber\u00f3 con la actuaci\u00f3n de Aduanas y la Dinara\u00a0el 7 de marzo; parte fue donada\u00a0siete meses despu\u00e9s",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670257313580.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "files/lahistoriadelos454kilosdepescadoydatilesqueelprincipedeabudabileregaloalacalle.html"
  },
  {
    "texto": "A inicios de un diciembre caluroso y con pocas lluvias, seg\u00fan las tendencias clim\u00e1ticas, puede ser dif\u00edcil prever c\u00f3mo estar\u00e1 el tiempo en las fiestas.\n\nSin embargo, los meteor\u00f3logos Nubel Cisneros y Guillermo Ramis adelantaron algunas conclusiones, sobre todo respecto a la temperatura y a la presencia de lluvias durante las fiestas.\n\nPor otra parte, el servicio de meteorolog\u00eda AccuWeather ya tiene disponible en su p\u00e1gina web la previsi\u00f3n para cada d\u00eda, incluso hasta el mes de febrero. Desde Inumet, en tanto, aseguraron a El Observador que el pron\u00f3stico espec\u00edfico para esas fechas estar\u00e1 pronto m\u00e1s adelante.\n\nNubel Cisneros dijo a El Observador que \"las tendencias\" indican que en las fiestas har\u00e1 \"mucho calor durante el d\u00eda\", pero que la noche estar\u00e1 \"templada\". Por otro lado, agreg\u00f3 que \"por ahora, ni 24, ni 31, tienen lluvias\".\n\nEl tambi\u00e9n meteor\u00f3logo Guillermo Ramis dio su pron\u00f3stico en base a \"un modelo experimental\", por lo que advirti\u00f3 que \"no hay que depositar mucha confianza\u201d. Sin embargo, en su columna de Informativo Sarand\u00ed (radio Sarand\u00ed) vaticin\u00f3 que \"el 31 y 1\u00ba no llover\u00eda\", pero que \"el 24 muestra algo de lluvia\" y ese d\u00eda bajar\u00e1 tambi\u00e9n \"un poco la temperatura\"\n\nEl pron\u00f3stico de AccuWeather\n\nAccuWeather se\u00f1ala que el s\u00e1bado 24 ser\u00e1 un d\u00eda \"h\u00famedo, con bastante nubosidad\". Adem\u00e1s advierte sobre \"unos pocos chubascos y tormentas en la tarde\". Espera una noche h\u00fameda con un cielo \"parcialmente nublado\". El servicio de meteorolog\u00eda espera una temperatura m\u00ednima de 20\u00baC y una m\u00e1xima de 29\u00baC, con una sensaci\u00f3n t\u00e9rmica de hasta 33\u00baC.\n\nPara Navidad, el servicio de meteorolog\u00eda prev\u00e9 tambi\u00e9n un d\u00eda \"muy h\u00famedo, con espesa cobertura de nubosidad\"; situaci\u00f3n que esperan se mantenga tambi\u00e9n en la noche. El rango de temperatura esperado por AccuWeather para el domingo 25 va desde una m\u00ednima de 21\u00baC a una m\u00e1xima de 27\u00baC. La sensaci\u00f3n t\u00e9rmica m\u00e1xima es de 33\u00baC.\n\nEn cambio, el 31 de diciembre ser\u00e1 un d\u00eda de cielo \"soleado a parcialmente nublado\" con una sensaci\u00f3n t\u00e9rmica de 31\u00baC. Para la noche de fin de a\u00f1o, el servicio de meteorolog\u00eda prev\u00e9 \"\u00e1reas de nubosidad\". AccuWeather apunta a una temperatura m\u00ednima de 17\u00baC y a una m\u00e1xima de 30\u00baC.\n\nFinalmente, A\u00f1o Nuevo tendr\u00e1 durante el d\u00eda una \"cantidad de sol en aumento\", as\u00ed como un \"aumento de nubosidad\" en la noche. Para el 1\u00ba de enero, AccuWeather indica que la temperatura m\u00ednima ser\u00e1 de 19\u00baC y la m\u00e1xima de 27\u00baC, con una sensaci\u00f3n t\u00e9rmica m\u00e1xima de 30\u00baC.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/como-estara-el-tiempo-en-navidad-y-fin-de-ano-esto-pronostican-los-meteorologos-sobre-el-clima-en-esas-fechas-202212575625",
    "titulo": "\u00bfC\u00f3mo estar\u00e1 el tiempo en Navidad y Fin de A\u00f1o? Esto pronostican los meteor\u00f3logos sobre el clima en esas fechas",
    "subtitulo": "EL servicio de meteorolog\u00eda AccuWeather tiene disponible en su p\u00e1gina web la previsi\u00f3n para cada d\u00eda, incluso hasta el mes de febrero",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122021/1640969249246/_INE1211_1.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "files/comoestaraeltiempoennavidadyfindea\u00f1oestopronosticanlosmeteorologossobreelclimaenesasfechas.html"
  },
  {
    "texto": "La multiplataforma deportiva de M\u00e9xico, \"Mediotiempo\", que cuenta con 2,4 millones de seguidores solo en su cuenta de Twitter, tiene columnistas especializados que escriben acerca del Mundial Qatar 2022.\n\nEn este caso, el periodista Miguel \u00c1ngel Arizpe escribi\u00f3 una columna acerca de los reclamos de algunos futbolistas de la selecci\u00f3n uruguaya una vez que termin\u00f3 el partido ante Ghana del pasado viernes, que deriv\u00f3 en la eliminaci\u00f3n de la Copa del Mundo debido a la victoria en la hora de Corea del Sur sobre Portugal por 2-1.\n\nEl citado Arizpe, se ensa\u00f1\u00f3 con todo con la actitud de esos futbolistas como Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez, Fernando Muslera, Edinson Cavani y Diego God\u00edn, a quienes la FIFA le inici\u00f3 un expediente este lunes, como inform\u00f3 Refer\u00ed.\n\nArizpe escribi\u00f3: \"Es incre\u00edble ver c\u00f3mo una selecci\u00f3n cae tan bajo y es tan corriente como la uruguaya\".\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \"Llorones, corrientes, malos perdedores, anti FairPlay y todo lo que le quieran agregar\".\n\nEl periodista cita lo que dijeron algunos jugadores: \"'Nos robaron, la FIFA la trae contra nosotros; fue muy evidente que quer\u00edan que perdi\u00e9ramos', dijeron algunos jugadores y, sobre todo, aficionados a esa selecci\u00f3n. \u00a1H\u00e1ganme ustedes el favor! \u00a1Qui\u00e9n demonios es Uruguay ante el mundo como para que la FIFA orquestara una campa\u00f1a para que quedaran fuera! Ub\u00edquense, charr\u00faas, no son Brasil, Argentina, Alemania, Francia ni siquiera Inglaterra\u2026 \u00a1son Uruguaaay!\".\n\n\"Jugadores acosando a los \u00e1rbitros, Gim\u00e9nez golpeando por la espalda a un miembro de la FIFA, Cavani tirando la c\u00e1mara del VAR, Luis Su\u00e1rez diciendo que la traen contra ellos\u2026 \u00bfQu\u00e9 no recuerdan c\u00f3mo llegaron al Mundial? \u00bfYa se les olvid\u00f3 que le quitaron un gol leg\u00edtimo a Per\u00fa, marcador que met\u00eda a los hincas (sic)? As\u00ed como la sensaci\u00f3n en esta Copa del Mundo est\u00e1 siendo Mbapp\u00e9, el rid\u00edculo y bajeza y rid\u00edculo ha sido Uruguay\", termin\u00f3 expresando.\n\nEs incre\u00edble ver c\u00f3mo una selecci\u00f3n cae tan bajo y es tan corriente como la uruguaya. Llorones, corrientes, malos perdedores, anti FairPlay y todo lo que le quieran agregar. \u201cNos robaron, la FIFA la trae contra nosotros; fue muy evidente que quer\u00edan que perdi\u00e9ramos\u201d, dijeron algunos jugadores y, sobre todo, aficionados a esa selecci\u00f3n. \u00a1H\u00e1ganme ustedes el favor!, \u00a1qui\u00e9n demonios es Uruguay ante el mundo como para que la FIFA orquestara una campa\u00f1a para que quedaran fuera! Ub\u00edquense, charr\u00faas, no son Brasil, Argentina, Alemania, Francia ni siquiera Inglaterra\u2026 \u00a1son Uruguaaay! Jugadores acosando a los \u00e1rbitros, Gim\u00e9nez golpeando por la espalda a un miembro de la FIFA, Cavani tirando la c\u00e1mara del VAR, Luis Su\u00e1rez diciendo que la traen contra ellos\u2026 \u00bfQu\u00e9 no recuerdan c\u00f3mo llegaron al Mundial?, \u00bfya se les olvid\u00f3 que le quitaron un gol leg\u00edtimo a Per\u00fa, marcador que met\u00eda a los hincas? As\u00ed como la sensaci\u00f3n en esta Copa del Mundo est\u00e1 siendo Mbapp\u00e9, el rid\u00edculo y bajeza y rid\u00edculo ha sido Uruguay. https://www.mediotiempo.com/opinion/miguel-angel-arizpe/desde-el-angel/asi-fueramos-para-presionar-a-los-politicos-el-corriente-uruguay",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/mundial-qatar-2022-periodista-mexicano-sobre-reclamo-de-uruguay-llorones-malos-perdedores-anti-fairplay--202212512290",
    "titulo": "Mundial Qatar 2022: periodista mexicano sobre reclamo de Uruguay: \"Llorones, malos perdedores, anti FairPlay\"",
    "subtitulo": "Un periodista de un importante medio mexicano, no escatim\u00f3 palabras para criticar duramente a los futbolistas uruguayos que protestaron sobre el final del encuentro ante Ghana",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670001718844/9f3c52482ce16ecc9dcf7639ccee30c3aa4e66cc-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "files/mundialqatar2022periodistamexicanosobrereclamodeuruguaylloronesmalosperdedoresantifairplay.html"
  },
  {
    "texto": "En lo que bien podr\u00eda ser una escena de los Supers\u00f3nicos con autos espaciales cruzando por el cielo, los eVTOL\u00b4s (veh\u00edculos el\u00e9ctricos de despegue y aterrizaje vertical) se preparan para volar y las empresas aeroportuarias proyectan la infraestructura necesaria para poder recibirlos.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/ni-helicopteros-ni-drones-evtol-s-la-nueva-tecnologia-que-surcara-el-cielo-ya-se-proyecta-en-uruguay-202212415310",
    "titulo": "Ni helic\u00f3pteros ni drones, EVTOL\u00b4s: la nueva tecnolog\u00eda que surcar\u00e1 el cielo ya se proyecta en Uruguay",
    "subtitulo": "Corporaci\u00f3n Am\u00e9rica firm\u00f3 un acuerdo con la empresa Skyports para instalar vertiports en la regi\u00f3n, una nueva tecnolog\u00eda que potenciar\u00e1 el transporte a\u00e9reo y Uruguay no es la excepci\u00f3n",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670179553517.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "files/nihelicopterosnidronesevtolslanuevatecnologiaquesurcaraelcieloyaseproyectaenuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/undefined/bbc-news-mundo",
    "titulo": "Muere Kirstie Alley, la carism\u00e1tica actriz de \"Mira qui\u00e9n habla\" y \"Cheers\"",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "files/muerekirstiealleylacarismaticaactrizdemiraquienhablaycheers.html"
  },
  {
    "texto": "El ministro de Econom\u00eda de Argentina, Sergio Massa, y el embajador de Estados Unidos en Argentina, Mark Stanley, firmaron un acuerdo entre ambos pa\u00edses para el Intercambio de Informaci\u00f3n en Materia Tributaria (TIEA). \"No queremos que haya argentinos que usen el sistema financiero de Estados Unidos como guarida fiscal para evadir sus obligaciones con el fisco argentino\", sostuvo Massa.\n\n\"Venimos trabajando desde la siguiente semana a la que asum\u00ed como ministro. Hicimos una semana de trabajo en EEUU con varios frentes: Banco Interamericano de Desarrollo, FMI, Tesoro, Departamento de Estado y Congreso de EEUU\", hab\u00eda explicado el domingo.\n\nEl acuerdo se firm\u00f3 este lunes en el Centro Cultural Kirchner. Seg\u00fan el medio argentino El Cronista, permitir\u00e1 acceder a datos de cuentas sin declarar de los argentinos en los Estados Unidos de forma autom\u00e1tica. De esta manera, le servir\u00e1 a la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos detectar d\u00f3lares de argentinos en el exterior y aumentar la recaudaci\u00f3n, dentro de un contexto de pocas divisas.\n\nEl ministro de Econom\u00eda de Argentina, Sergio Massa, y el embajador de Estados Unidos en Argentina, Mark Stanley,\n\n\"Este es un acuerdo de confianza mutua y cooperaci\u00f3n, este es un enorme gesto de confianza del gobierno de los Estados Unidos hacia el gobierno argentino\", se\u00f1al\u00f3 Massa.\n\nEl ministro aclar\u00f3 que \"esto hace a la transparencia fiscal\". \"No buscamos perseguir a nadie\", asegur\u00f3. Massa se\u00f1al\u00f3 que el objetivo es que \"aquel argentino que paga sus impuestos y cumple con sus obligaciones no se vea burlado por aquel que encuentra mecanismos de elusi\u00f3n a trav\u00e9s de guaridas fiscales\".\n\nMassa afirm\u00f3 que Argentina conoce el impacto que esta firma tendr\u00e1 en 2023, al igual que en los pr\u00f3ximo 5 a 10 a\u00f1os, \"no solo para Argentina sino tambi\u00e9n para Estados Unidos\".\n\nEl acuerdo alcanzar\u00e1 \"ciudadanos argentinos que hayan firmado su declaraci\u00f3n de extranjeros al momento de depositar su dinero en una cuenta en Estados Unidos y que, de alguna manera, lo hayan hecho per se, como individuos o lo hayan hecho siendo parte de sociedades\".\n\nAdem\u00e1s, Massa explic\u00f3 que el nuevo sistema no solo analizar\u00e1 la tenencia en cuentas, sino tambi\u00e9n \"las rentabilidades o utilidades que pueden haber percibido alguna de esas cuentas por formar parte de una sociedad o por tener alquileres de propiedades\", as\u00ed como las transferencias entre cuentas, la integraci\u00f3n de capital de sociedad y todas las tenencias vinculadas a actividades reguladas por el sistema financiero, inform\u00f3 El Cronista.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/massa-firmo-un-acuerdo-para-que-ee-uu-deje-de-ser-guarida-fiscal-de-argentinos-2022125141449",
    "titulo": "Massa firm\u00f3 un acuerdo para que\u00a0EE.UU. deje de ser \"guarida fiscal\" de argentinos",
    "subtitulo": "\"No queremos que haya argentinos que usen el sistema financiero de EE.UU.\u00a0como guarida fiscal para\u00a0evadir sus obligaciones con el fisco argentino\", declar\u00f3 el ministro",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670260151895.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "files/massafirmounacuerdoparaqueeeuudejedeserguaridafiscaldeargentinos.html"
  },
  {
    "texto": "La vicepresidenta argentina Cristina Kirchner ser\u00e1 condenada este martes en el juicio por la obra p\u00fablica en la provincia de Santa Cruz\n\nSer\u00e1 la primera condena judicial que recibir\u00e1 la expresidenta en las m\u00e1s de 64 causas penales que se le abrieron por distintos supuestos delitos.\n\nLa condena es descartada por oficialistas y opositores y calentar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s en clima pol\u00edtico que se vive en Argentina ante las elecciones presidenciales del 2023.\n\nDesde el peronismo se descarta que habr\u00e1 movilizaciones y medidas de fuerza, algunos sindicatos llaman al paro en repudio a la condena, mientras que se espera los pasos a segu\u00eds por parte de la oposici\u00f3n.\n\nLa sentencia ser\u00e1 en horas de la ma\u00f1ana cuando el Tribunal Oral N2 dictamine si sigue el criterio adoptado por los fiscales Diego Luciani y Sergio Mola que el pasado 22 de agosto pidieron las penas de por 12 a\u00f1os y la inhabilitaci\u00f3n perpetua para ocupar cargos p\u00fablicos. Ambos funcionarios p\u00fablicos adem\u00e1s pidieron el decomiso de US$ 1.000 millones, monto en el que estimaron se defraud\u00f3 al Estado.\n\nA horas de conocerse el veredicto Cristina Kirchner dio una entrevista al diario brasile\u00f1o Folha de Sao Paulo donde afirm\u00f3 que \"el 6 van a dictar la sentencia. El 7 de diciembre va a ser publicada en los diarios. Ese d\u00eda, el 7D, fue un emblema de nuestro gobierno con la ley de medios, que establec\u00eda que los due\u00f1os de medios que ten\u00edan demasiada concentraci\u00f3n medi\u00e1tica deb\u00edan desinvertir\".\n\nAsimismo, la Vicepresidenta advirti\u00f3 que \"los jueces puestos por (el expresidente Mauricio) Macri lo protegen a \u00e9l y protegen a quienes quisieron matarme, y no investigan nada de lo que pas\u00f3 durante su gobierno\". D\u00edas despu\u00e9s de conocerse el pedido de los fiscales, un grupo intent\u00f3 asesinar a la vicepresidenta.\n\nA lo largo de m\u00e1s de tres a\u00f1os y medio, el Tribunal escuch\u00f3 a 114 testigos en 117 audiencias donde se debati\u00f3 la denuncia que present\u00f3 el extitular de Vialidad Nacional en el macrismo, Javier Iguacel, vinculada a irregularidades en 51 obras p\u00fablicas viales adjudicadas a empresas de B\u00e1ez en Santa Cruz.\n\nEntre los testigos estuvieron el presidente Alberto Fern\u00e1ndez, el ministro de Econom\u00eda Sergio Massa y todos quienes como ellos ejercieron como jefes de Gabinete en los gobiernos de N\u00e9stor y Cristina Kirchner.\n\nAl t\u00e9rmino de la etapa testimonial, se dio inicio a los alegatos y una de las querellas, la de la Unidad de Informaci\u00f3n Financiera, no formul\u00f3 acusaci\u00f3n por entender que no hubo delito mientras que la Oficina Anticorrupci\u00f3n se retir\u00f3 de ese rol en junio pasado.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cristina-kirchner-sera-condenada-este-martes-por-corrupcion-en-la-obra-publica-20221259415",
    "titulo": "Cristina Kirchner ser\u00e1 condenada este martes por corrupci\u00f3n en la obra p\u00fablica",
    "subtitulo": "Oficialistas y opositores dan por descontado\u00a0que habr\u00e1 pena en el juicio oral por el que pidieron prisi\u00f3n por 12 a\u00f1os e inhabilitaci\u00f3n de por vida a la vicepresidenta",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1668730102847.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "files/cristinakirchnerseracondenadaestemartesporcorrupcionenlaobrapublica.html"
  },
  {
    "texto": "Falleci\u00f3 este martes 29 la sargento primero de Argentina Yanina Mariel Larese, integrante de la custodia del presidente Alberto Fern\u00e1ndez.\n\nSeg\u00fan inform\u00f3 el Ej\u00e9rcito del pa\u00eds vecino en un comunicado, sufri\u00f3 un accidente de tr\u00e1nsito mientras cumpl\u00eda una comisi\u00f3n del servicio en la Casa Militar. La camioneta en la que iba volc\u00f3 camino a San Luis; ella fue trasladada a un hospital, donde finalmente falleci\u00f3.\n\nTwitter del Ej\u00e9rcito argentino\n\nComunicado del Ej\u00e9rcito de Argentina\n\nEl accidente fue en la provincia de C\u00f3rdoba, detall\u00f3 el medio local El Litoral.\n\nFern\u00e1ndez no estaba dentro de la delegaci\u00f3n, detall\u00f3 el mencionado medio.\n\n\u201cAcompa\u00f1amos a su familia, amigos y camaradas en este dif\u00edcil momento\u201d, reza el comunicado difundido por el Ej\u00e9rcito argentino.\n\nAlberto Fern\u00e1ndez tambi\u00e9n escribi\u00f3 en Twitter, donde envi\u00f3 sus condolencias a la familia y amigos de la fallecida. \"Estoy profundamente conmovido y deseo una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n a los acompa\u00f1antes\", afirm\u00f3.\n\nTwitter de Alberto Fern\u00e1ndez\n\nTuit de Alberto Fern\u00e1ndez\n\nFinalmente, desde la Casa Rosada se emiti\u00f3 un comunicado donde detall\u00f3 que los otros tres integrantes de la camioneta que volc\u00f3 permanecen internados. Se trata del suboficial principal Marcelo Genco, el sargento Marcelo Peralta y el cabo primero Nahuel Rodr\u00edguez. \"El Jefe de Casa Militar, Alejandro Guglielmi, se encuentra viajando al lugar para acompa\u00f1ar a las familias\", indica el texto.\n\nTwitter de la Casa Rosada\n\nComunicado de Casa Rosada",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/murio-una-integrante-de-la-custodia-de-alberto-fernandez-en-un-accidente-de-transito-2022113010487",
    "titulo": "Macron visita Estados Unidos en medio de diferencias comerciales de Washington con la UE",
    "subtitulo": "La sargento primero Yanina Larese fue derivada a un hospital, donde perdi\u00f3 la vida, luego de que volcara la camioneta de la delegaci\u00f3n que formaba parte",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669814746353.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "files/macronvisitaestadosunidosenmediodediferenciascomercialesdewashingtonconlaue.html"
  },
  {
    "texto": "La vicepresidenta argentina Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner afirm\u00f3 que \"Comodoro Py ha tenido una actividad disciplinadora de la clase pol\u00edtica\" y agreg\u00f3 que \"este pelot\u00f3n de fusilamiento tiene por objeto estigmatizar a un espacio pol\u00edtico y a quien tiene el mayor grado de representaci\u00f3n de ese espacio\", al hablar por \u00faltima vez ante el Tribunal Oral Federal 2 en las \u00faltimas palabras en el juicio por la causa Vialidad.\n\n\"Hoy el partido judicial cumple el rol de condicionar, obturar, posibilidades de expresi\u00f3n y estigmatizar y disciplinar a los dirigentes en la Rep\u00fablica Argentina\", sostuvo la expresidenta, al remarcar que \"la sentencia estaba escrita\" y considerar que \"la estigmatizaci\u00f3n es para que nunca nadie vuelva a atreverse a hacer las cosas que hicimos como pagarle al Fondo, recuperar las AFJP y tambi\u00e9n YPF\".\n\nSu intervenci\u00f3n se dio en el final del proceso, de m\u00e1s tres de a\u00f1os, donde se la juzga por supuestos hechos de corrupci\u00f3n en la obra p\u00fablica y donde todos descartan que el fallo del tribunal oral ser\u00e1 condenatoria contra la expresidenta.\n\n\n\nLo prometido: las Veinte Mentiras de la Causa Vialidad. https://t.co/GIaFV0GAT4 \u2014 Cristina Kirchner (@CFKArgentina) November 29, 2022\n\nKirchner cuestion\u00f3 este martes que se considere una asociaci\u00f3n il\u00edcita a un Gobierno elegido tres veces \"democr\u00e1ticamente\" mientras que \"en Comodoro Py no se considera que mi muerte, mi asesinato, puede ser un acto de conmoci\u00f3n p\u00fablica\", al brindar sus \u00faltimas palabras ante el Tribunal que la juzga por la denominada causa Vialidad.\n\n\"Entonces se suma una causa por ac\u00e1, otra por all\u00e1 y nada de asociaci\u00f3n il\u00edcita\", dijo la vicepresidenta en relaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n del intento de magnicidio cometido en su contra el 1.\u00ba de setiembre pasado.\n\nEl pedido de los fiscales\n\nEl pasado 22 de agosto, los fiscales Diego Luciani y Sergio Mola pidieron la prisi\u00f3n por 12 a\u00f1os para la vicepresidenta argentina por el delito de corrupci\u00f3n. Adem\u00e1s, solicitaron la inhabilitaci\u00f3n perpetua para ocupar cargos p\u00fablicos.\n\nEl fiscal, en un largo alegato, exigi\u00f3 el decomiso de US$ 1.000 millones, monto en el que, seg\u00fan estim\u00f3 su par Mola, se defraud\u00f3 al Estado. Ese monto est\u00e1 calculado a un d\u00f3lar promedio entre el valor de la divisa estadounidense tanto en la primera y la \u00faltima de las licitaciones analizadas, y se solicitar\u00e1 su actualizaci\u00f3n.\n\nLos alegatos de la defensa de Cristina\n\nEl 20 de setiembre toc\u00f3 el turno del abogado de Cristina Kirchner, Carlos Beraldi, quien advirti\u00f3 que la fiscal\u00eda hizo un \"intento desesperado\" por sostener una acusaci\u00f3n que tiene \"certificado de defunci\u00f3n\".\n\nAnte el Tribunal Oral Federal 2 el defensor sostuvo que el llamado operativo \"limpiar todo\" postulado por la fiscal\u00eda en su acusaci\u00f3n \"no existi\u00f3\".\n\nEl fallo ser\u00eda el pr\u00f3ximo 6 de diciembre.\n\nTras las palabras de Cristina Kirchner los jueces se\u00f1alaron que el pr\u00f3ximo 6 de diciembre el veredicto en el juicio por supuestos delitos con la obra p\u00fablica en Santa Cruz que se sigue a 13 acusados, entre ellos la vicepresidenta.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/antes-de-su-sentencia-cristina-kirchner-critico-el-accionar-de-la-justicia-20221129104656",
    "titulo": "Antes de su sentencia, Cristina Kirchner critic\u00f3 el accionar de la Justicia",
    "subtitulo": "En la \u00faltima etapa del juicio oral, por la obra p\u00fablica, la vicepresidenta apunt\u00f3 contra los fiscales y el tribunal oral a quienes defini\u00f3 como un \"pelot\u00f3n de fusilamiento que tiene por objeto estigmatizar a un espacio pol\u00edtico\"",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669729297034.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "files/antesdesusentenciacristinakirchnercriticoelaccionardelajusticia.html"
  },
  {
    "texto": "El presidente de Colombia Gustavo Petro dio un balance de lo sucedido el domingo en una carretera. \"Hasta el momento 27 personas, incluyendo tres menores, han perdido su vida en la tragedia de Pueblo Rico, Risaralda. Solidaridad con las familias de las v\u00edctimas, tendr\u00e1n un acompa\u00f1amiento integral por parte del Gobierno Nacional\", se\u00f1al\u00f3 el mandatario en Twitter.\n\nEl \u00faltimo balance del domingo hab\u00eda registrado tres muertos y una veintena de personas atrapadas bajo el derrumbe. Un responsable de Unidad Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (UNGRD) inform\u00f3 a la AFP que cuatro personas est\u00e1n heridas y al menos cuatro m\u00e1s permanecen sepultadas bajo el alud.\n\nDecenas de socorristas contin\u00faan la b\u00fasqueda de los pasajeros de una moto y un bus de servicio de p\u00fablico que transportaba a una treintena de pasajeros, a\u00f1adi\u00f3 la misma fuente. El autob\u00fas hab\u00eda salido en la madrugada del domingo de la ciudad de Cali, al suroeste de Colombia, y viaj\u00f3 unos 270 kil\u00f3metros antes de accidentarse cruzando la cordillera occidental de Los Andes en su ruta hacia Quibd\u00f3, en el noroeste, seg\u00fan la Defensa Civil.\n\n\"La zona presenta dificultad de comunicaci\u00f3n\", de acuerdo a la UNGRD. Desde comienzos de agosto el pa\u00eds se encuentra en estado de \"desastre nacional\" por la peor temporada de lluvias de los \u00faltimos 40 a\u00f1os, seg\u00fan el gobierno, que deja 271 muertos y 700.000 afectados en \u00faltimo a\u00f1o.\n\nLas lluvias est\u00e1n asociadas a La Ni\u00f1a, un fen\u00f3meno clim\u00e1tico c\u00edclico producido por el enfriamiento del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico y que el calentamiento global amenaza de tornarlo m\u00e1s frecuente y letal, seg\u00fan cient\u00edficos. De acuerdo al Servicio Geol\u00f3gico Colombiano \"el municipio de Pueblo Rico est\u00e1 en amenaza muy alta por movimiento en masa, asociados al fen\u00f3meno de La Ni\u00f1a, que se presenta desde agosto del 2020\".\n\nEl deslizamiento de tierra \"hoy enluta a este pueblo, ma\u00f1ana podr\u00eda estar en otra zona, porque realmente tenemos en el pa\u00eds muchas zonas de inestabilidad y la temporada de lluvia no ha terminado\", declar\u00f3 a medios el director de la UNGRD, Javier Pava.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/aumentan-a-27-los-muertos-por-deslizamiento-de-tierra-que-aplasto-a-un-autobus-2022125153714",
    "titulo": "Aumentan a 27 los muertos por deslizamiento de tierra que aplast\u00f3 a un autob\u00fas",
    "subtitulo": "Tras retomar las tareas de rescate, ya suman al menos 27 las personas fallecidas, entre ellas tres menores de edad, por un alud de tierra que cay\u00f3 el domingo sobre varios veh\u00edculos que transitaban por una carretera del noroeste de Colombia",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670265387719.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "files/aumentana27losmuertospordeslizamientodetierraqueaplastoaunautobus.html"
  },
  {
    "texto": "\"Nos pidieron un rescate, cuyo monto desconozco, pero no tenemos intenci\u00f3n de pagarlo\", indic\u00f3 este lunes a la AFP Richard Delepierre, copresidente del consejo de vigilancia del centro sanitario y alcalde de Chesnay-Rocquencourt. Delepierre explic\u00f3 que se trata de un ataque similar al que golpe\u00f3 al hospital de Corbeil-Essones a finales de agosto.\n\n\"Enfrentamos una nueva manera de hacer la guerra. No es un ataque aislado\", agreg\u00f3.\n\nEl ministro de Salud, Fran\u00e7ois Braun, por su parte, reconoci\u00f3 el domingo que \"el sistema sanitarios padece ataques diarios\", pero que \"se logra detener la mayor\u00eda\".\n\nEl centro de Corbeil-Essones, situado a unos 30 kil\u00f3metros al sur de Par\u00eds, fue atacado el 22 de agosto y su funcionamiento no volvi\u00f3 a la normalidad hasta mediados de octubre. Los piratas inform\u00e1ticos ped\u00edan US$ 10 millones, que rebajaron a uno o dos millones, si bien en Francia la ley proh\u00edbe a las instituciones p\u00fablicas pagar este tipo de rescates.\n\nUna vez pasado el ultim\u00e1tum, fijado para el 23 de setiembre, publicaron en la \"dark web\" datos confidenciales de los pacientes, el personal y socios del centro sanitario. \"\u00bfSe recuperaron datos sensibles en el ciberataque de Versalles? Sin lugar a dudas. Por el momento, vamos paso a paso y ahora la prioridad es gestionar la organizaci\u00f3n del hospital\", asegur\u00f3 Delepierre.\n\nLas urgencias funcionan este lunes al 50% y que la maternidad se redujo \"a un tercio de su capacidad\", indic\u00f3 el responsable, precisando que \"se llevan a cabo la mayor\u00eda de citas y de operaciones del d\u00eda en r\u00e9gimen ambulatorio\".\n\nSeg\u00fan una fuente pr\u00f3xima a la investigaci\u00f3n, el grupo utiliz\u00f3 el Ransomware Lockbit, un tipo de programa que detecta los fallos de seguridad de los sistemas inform\u00e1ticos para encriptarlos y bloquearlos antes de exigir un rescate.\n\nLa fiscal\u00eda de Par\u00eds abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por tentativa de extorsi\u00f3n, acceso y permanencia en un sistema digital implantado por el Estado, introducci\u00f3n de datos y obstrucci\u00f3n del sistema, todo ello en banda organizada.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/piratas-informaticos-reclaman-un-rescate-para-poner-fin-a-un-ciberataque-en-el-hospital-de-versalles-202212515853",
    "titulo": "Piratas inform\u00e1ticos reclaman un rescate para poner fin a un ciberataque en el hospital de Versalles",
    "subtitulo": "Desde el s\u00e1bado una banda logr\u00f3 hackear\u00a0el hospital de Versalles, que ahora atiende con capacidad reducida. Es el segundo centro atacado en poco m\u00e1s de tres meses en la regi\u00f3n de Par\u00eds",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/032022/1647365602379/program-g777fe6d5f-1920-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "files/piratasinformaticosreclamanunrescateparaponerfinaunciberataqueenelhospitaldeversalles.html"
  },
  {
    "texto": "Los hombres de m\u00e1s de 50 a\u00f1os cobran de media un 30% m\u00e1s que las mujeres de la misma edad en el Reino Unido, la mayor diferencia salarial de cualquier grupo de edad, seg\u00fan un estudio publicado esta semana.\n\n\"Las responsabilidades familiares, que siguen recayendo de forma desproporcionada en las mujeres, hacen que estas puedan quedar al margen de los aumentos salariales\", afirma Stuart Lewis, director general de Rest Less, organizaci\u00f3n que representa los intereses de los mayores de 50 a\u00f1os, que public\u00f3 el estudio.\n\nEstas oportunidades perdidas \"se acumulan con el tiempo, ampliando la brecha salarial\" y esto \"puede tener consecuencias devastadoras a largo plazo para la jubilaci\u00f3n y la independencia financiera de las mujeres m\u00e1s tarde en su vida\", agrega, citado en un comunicado.\n\nEn comparaci\u00f3n, los j\u00f3venes de 18 a 21 a\u00f1os tienen una brecha salarial media del 18%, que se reduce al 12% hasta los treinta a\u00f1os, antes de volver a aumentar a lo largo de la vida laboral, seg\u00fan el estudio, que se basa en cifras de la Oficina de Estad\u00edsticas Nacionales brit\u00e1nica (ONS) publicadas a finales de octubre.\n\nLos datos tambi\u00e9n muestran que la diferencia de ingresos brutos medios en todas las edades se redujo en 5 puntos porcentuales durante la \u00faltima d\u00e9cada, hasta el 19%, pero volvi\u00f3 a aumentar en el pa\u00eds durante la pandemia, con la excepci\u00f3n del grupo de mayores de 50 a\u00f1os donde se redujo ligeramente.\n\nPor otra parte, el gobierno brit\u00e1nico anunci\u00f3 el lunes su intenci\u00f3n de aumentar la flexibilidad en el trabajo, en particular para ayudar a los empleados a \"conciliar su vida laboral y personal\", especialmente quienes \"cuidan de ni\u00f1os o personas vulnerables\", seg\u00fan un comunicado.\n\nTeletrabajo, puestos compartidos entre varios empleados, horarios flexibles, repartidos a lo largo del a\u00f1o o comprimidos en unos d\u00edas por semana: seg\u00fan la reforma que pretende realizar el ejecutivo, los empleados podr\u00e1n pedir la adaptaci\u00f3n de su trabajo desde el momento de su contrataci\u00f3n, sin esperar seis meses como ocurre hoy.\n\nLos empresarios estar\u00e1n obligados a explorar las opciones disponibles con sus empleados antes de rechazar una solicitud de flexibilidad, y los trabajadores mal pagados ya no estar\u00e1n sujetos a cl\u00e1usulas de exclusividad que les impidan tener varios empleos.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/en-gran-bretana-los-hombres-de-mas-de-50-anos-ganan-un-30-mas-que-las-mujeres-20221251553",
    "titulo": "En Gran Breta\u00f1a los hombres de m\u00e1s de 50 a\u00f1os ganan un 30% m\u00e1s que las mujeres",
    "subtitulo": "Seg\u00fan un estudio, la brecha salarial entre hombres y mujeres se va ampliando a lo largo de la vida laboral hasta llegar, a esa edad, a su nivel m\u00e1s alto",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/062021/1624475658823.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "files/engranbreta\u00f1aloshombresdemasde50a\u00f1osgananun30masquelasmujeres.html"
  },
  {
    "texto": "Las autoridades espa\u00f1olas anunciaron el lunes el desmantelamiento de una red de tr\u00e1fico de drogas que disimulaba el c\u00e1nnabis como ayuda humanitaria a Ucrania con el fin de enviarlo a varios pa\u00edses europeos.\n\nSeg\u00fan la Guardia Civil espa\u00f1ola, 30 personas fueron detenidas en el marco de esta operaci\u00f3n llevada a cabo en varias localidades de Andaluc\u00eda (sur), entre ellas Sevilla, M\u00e1laga y Granada.\n\nLos detenidos, de nacionalidad espa\u00f1ola, ucraniana, alemana y marroqu\u00ed, se abastec\u00edan en \"plantaciones de marihuana diseminadas por toda la geograf\u00eda andaluza\", precis\u00f3 la Guardia Civil en un comunicado.\n\nPara exportarla, \"camuflaban la sustancia estupefaciente en cajas de cart\u00f3n\", haci\u00e9ndola pasar por \"provisiones y ayuda humanitaria destinada a Ucrania\", a\u00f1ade el comunicado.\n\nPara ello, se organiz\u00f3 una falsa \"caravana solidaria, pretendiendo as\u00ed pasar desapercibida ante los controles policiales y fronterizos\".\n\nEn un primer momento de la investigaci\u00f3n, descubri\u00f3 dos furgonetas matriculadas en Ucrania con 109 kilos de marihuana envasada al vac\u00edo y empaquetada en cajas de cart\u00f3n.\n\nLos agentes se incautaron en posteriores intervenciones de unos \u20ac 755.400, US$ 25.250 d\u00f3lares, 30 kilos de esta droga, unas 2.500 plantas de marihuana, seis armas de fuego, dispositivos de seguimiento GPS y chalecos antibalas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/descubren-una-red-narco-que-disfrazaba-las-drogas-como-ayuda-humanitaria-para-ucrania-202212515032",
    "titulo": "Descubren una red narco que disfrazaba las drogas como ayuda humanitaria para Ucrania",
    "subtitulo": "Seg\u00fan la Guardia Civil espa\u00f1ola, los traficantes camuflaban el estupefaciente en cajas de cart\u00f3n para hacerlo pasar como provisiones",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670263171460.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "files/descubrenunarednarcoquedisfrazabalasdrogascomoayudahumanitariaparaucrania.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/var-del-futbol-es-una-leccion-de-tecnologia-defectuosa-202212420470",
    "titulo": "VAR del f\u00fatbol es una lecci\u00f3n de tecnolog\u00eda defectuosa",
    "subtitulo": "Los jueces de l\u00ednea rob\u00f3ticos no deben reemplazar a los jueces reales, y ofrecen una advertencia contra el uso de inventos simplemente porque existen",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669997865952/000-32xl7z9-jpg..jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "files/vardelfutbolesunalecciondetecnologiadefectuosa.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/tag/concentracion-co2",
    "titulo": "Muere Kirstie Alley, la carism\u00e1tica actriz de \"Mira qui\u00e9n habla\" y \"Cheers\"",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "files/muerekirstiealleylacarismaticaactrizdemiraquienhablaycheers.html"
  },
  {
    "texto": "Bast\u00f3 que en la noche uruguaya del pasado mi\u00e9rcoles el canciller Francisco Bustillo presentara en Nueva Zelanda una carta solicitando la adhesi\u00f3n al tratado comercial de 11 pa\u00edses denominado Cpttp, tambi\u00e9n conocido como acuerdo Transpac\u00edfico, para que los otros tres socios del Mercosur hicieran una protesta formal. En efecto, apenas conocido ese hecho, las canciller\u00edas de Argentina, Brasil y Paraguay publicaron simult\u00e1neamente un comunicado que se\u00f1ala que \u201cante acciones del gobierno uruguayo con miras a la negociaci\u00f3n individual de acuerdos comerciales con dimensi\u00f3n arancelaria, y teniendo en cuenta la posible presentaci\u00f3n, por la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, de un pedido de adhesi\u00f3n al Tratado Integral y Progresista de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfico (Cpttp), los coordinadores nacionales de Argentina, Brasil y Paraguay ante el Grupo Mercado Com\u00fan del Mercosur tienen a bien comunicar a la Coordinaci\u00f3n Nacional de Uruguay que los tres pa\u00edses se reservan el derecho de adoptar las eventuales medidas que juzguen necesarias para defender sus intereses en los \u00e1mbitos jur\u00eddico y comercial\u201d.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/una-nueva-triple-alianza-20221245057",
    "titulo": "Una nueva triple alianza",
    "subtitulo": "Bast\u00f3 que el canciller Francisco Bustillo presentara en Nueva Zelanda una carta para\u00a0adherirse\u00a0al acuerdo Transpac\u00edfico, para que los socios del Mercosur hicieran una protesta",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669891693774.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "files/unanuevatriplealianza.html"
  },
  {
    "texto": "La euforia se cort\u00f3 de manera extra\u00f1a e inesperada, porque la mala noticia no se dio en el partido que millones miraban por la tele: lleg\u00f3 de afuera, cuando Corea del Sur anot\u00f3 su segundo gol ante Portugal para ganarle 2-1 y dej\u00f3 a Uruguay, a pesar de su victoria 2-0 ante Ghana, afuera del Mundial Qatar 2022.\n\nFue un baj\u00f3n abrupto, que lleg\u00f3 despu\u00e9s de que todos los uruguayos ya dieran como casi garantizada la entrada a octavos de final. Un renacimiento m\u00e1s, acorde a la historia de Uruguay, que hubiese llevado al menos a 72 horas de manija total en la previa de Brasil, esperando un nuevo Maracanazo.\n\nPero no, porque la celeste no depend\u00eda de s\u00ed misma. Y no por lo de ayer, sino por lo que no hizo contra Corea del Sur y en el primer tiempo contra Portugal.\n\nTodos le caen a Alonso. Y tienen raz\u00f3n. Propuso un planteo timorato, muy especulativo, en ese partido y medio que marc\u00f3 la primera mitad del Mundial, al punto que en ese lapso no tir\u00f3 ni siquiera al arco. Pero esa cr\u00edtica exime demasiado de responsabilidad a los jugadores, que estuvieron lej\u00edsimoS de su mejor versi\u00f3n y solo este viernes, en el primer tiempo, mostraron un nivel acorde a esta copa del mundo caracterizada por la din\u00e1mica, la presi\u00f3n y el aprovechamiento de oportunidades.\n\nFederico Valverde no fue el de Real Madrid. Es claro que Alonso no lo hizo jugar donde rinde m\u00e1s, por la banda, porque apost\u00f3 a que fuera el centro del juego, pero se tuvo que ocupar m\u00e1s de marcar que de crear. As\u00ed y todo, su ladero Rodrigo Betancur fue mucho m\u00e1s desnivelante, mostrando su calidad de clase A.\n\nEl resto fue desparejo, con suerte. Lo de Darwin N\u00fa\u00f1ez fue muy flojo, aunque tambi\u00e9n fue al sacrificio casi siempre, jugando por la banda. Su\u00e1rez y Cavani no estuvieron a nivel, salvo los primeros 45 del pistolero ante los ghaneses. Y es l\u00f3gico: son dos delanteros en el tramo final de la carrera, importantes desde lo an\u00edmico pero que dif\u00edcilmente pudieran desnivelar. God\u00edn respondi\u00f3 dignamente en el primer partido, pero tampoco fue decisivo y el DT lo sac\u00f3 para el \u00faltimo. Los laterales fueron bastante terrenales, y no fueron un factor de triunfo. Pellistri cumpli\u00f3, pero no desnivel\u00f3. Vecino marc\u00f3, pero no aport\u00f3 arriba (nadie pretend\u00eda que lo hiciera).\n\nEn definitiva, Uruguay fue un equipo dolorosamente terrenal, al menos para los altos est\u00e1ndares uruguayos que, escondidos en un discurso de humildad,siempre esperan que la celeste est\u00e9 definiendo torneos. De Arrascaeta jug\u00f3 dolorosamente poco y cuando entr\u00f3 estuvo a la altura.\n\nY lo cierto es que hoy Uruguay tiene un crack Mundial (Valverde) un clase A (Bentancur), un par de grandes jugadores (De Arrascaeta, hay que ver cu\u00e1nto evoluciona Darwin, y est\u00e1 Araujo que no pudo mostrarse en el Mundial) y el resto, jugadores que no sobrepasan la media de los seleccionados que est\u00e1n en Qatar 2022.\n\nEl hincha uruguayo se queja de Argentina, pero como aquellos suele ser tremendamente ombliguista. Destaca que los celestes juegan en Sporting Lisboa, Lazio, Fiorentina o River argentino, sin reparar que en un repaso somero, gran parte de los equipos del Mundial muestran lo mismo. Aun algunos menospreciados como Marruecos, Jap\u00f3n, Corea o T\u00fanez tienen jugadores en Arsenal, en PSG, en Bayern Munich, en Borussia Dortmund. No es un equipo de estrellas el de Uruguay, como lo pod\u00eda ser en 2014 cuando ten\u00eda al 9 del Barcelona y el de PSG, los centrales de Atl\u00e9tico Madrid. Por eso da tanta bronca que la celeste, en la era Tab\u00e1rez, no haya conseguido algo m\u00e1s con los dos mejores delanteros que tuvo Uruguay en los \u00faltimos 40 a\u00f1os, m\u00e1s all\u00e1 del m\u00e9rito de haber sido cuarto o quinto en un Mundial.\n\nSer\u00e1 poco probable volver a una semifinal del Mundial. Pero eso no quita que en Qatar s\u00ed hubiera equipo para poder meterse en octavos de final, y en un dia de suerte, so\u00f1ar con ganarle a Brasil y meterse en cuartos. Es duro, pero ni el entrenador ni el plantel estuvieron a la altura. Y por eso el Mundial se fue demasiado pronto.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/asumamoslo-uruguay-es-un-equipo-del-monton-y-ademas-no-estuvo-a-la-altura-202212221500",
    "titulo": "Asum\u00e1moslo: Uruguay es un equipo del mont\u00f3n, y adem\u00e1s no estuvo a la altura",
    "subtitulo": "Uruguay fue un equipo dolorosamente terrenal, al menos para los altos est\u00e1ndares uruguayos que, escondidos en un discurso de humildad, siempre esperan que la celeste est\u00e9 definiendo torneos",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670004936919.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "files/asumamoslouruguayesunequipodelmontonyademasnoestuvoalaaltura.html"
  },
  {
    "texto": "El martillero Alfredo Ramos Mastalli remata judicialmente un predio, galp\u00f3n y vivienda en Juanic\u00f3, departamento de Canelones. Sin base y en d\u00f3lares, la convocatoria es para este martes 6 a partir de las 15.30 horas en la sede de la Anrtci, en Uruguay 826.\n\nSe trata de un terreno de 11 hect\u00e1reas, m\u00e1s un galp\u00f3n de 625 metros cuadrados, c\u00e1maras y vivienda. La ubicaci\u00f3n exacta indica que se encuentra en la tercera entrada por el camino que dirige a Colonia Moricci, cerca del Camino Al Gigante, y atr\u00e1s de Estaci\u00f3n Juanic\u00f3.\n\nSon dos lotes que se subastan de forma independiente. El primero es una fracci\u00f3n rural, con una superficie de m\u00e1s de 6 hect\u00e1reas, con un galp\u00f3n, c\u00e1mara frigor\u00edfica, vivienda y plataforma de antiguas c\u00e1maras frigor\u00edficas. El lote restante, es otra fracci\u00f3n rural, con una superficie de 5 hect\u00e1reas, y no tiene construcciones.\n\nEl mejor postor deber\u00e1 consignar el 20% de su oferta en car\u00e1cter de se\u00f1a en el acto, al momento de serle aceptada y que ser\u00e1n de su cargo la comisi\u00f3n de compra del Rematador y tributos que la ley impone, o sea, el 3,66%.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/terreno-y-galpon-en-juanico-en-remate-de-ramos-mastalli-202212212510",
    "titulo": "Terreno y galp\u00f3n en Juanic\u00f3 en remate de Ramos Mastalli",
    "subtitulo": "Este remate judicial, sin base y en d\u00f3lares, se desarrollar\u00e1 este martes 6 en la asociaci\u00f3n",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669996375411.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "files/terrenoygalponenjuanicoenrematederamosmastalli.html"
  },
  {
    "texto": "Este martes 6, en Rep\u00fablica Argentina 1740 esquina Grecia a las 12 horas, el martillero Pablo Fattorini presenta un remate judicial de Aduana y otros remitentes. Todo sin base.\n\nEntre la oferta de esta subasta, se encuentran el Ford Focus Hatch de 2013 y el Mitsubishi Lancer del mismo a\u00f1o; los dos veh\u00edculos est\u00e1n en excelente estado.\n\nA su vez, se subastar\u00e1n cientos de lotes abandonados en el TCU del aeropuerto. En electr\u00f3nica se destacan: tel\u00e9fonos IPhone y Samsung, televisores, PlayStatino 4, tablets, c\u00e1mara ultra HD, luces led, carcasas; protectores de pantalla, cargadores, mouse, tel\u00e9fonos, auriculares, micr\u00f3fonos, veloc\u00edmetros, recortadoras de barba, auriculares y parlantes, relojes smartwatch, inal\u00e1mbricos, radios de auto, equipos de audio, impresoras, etc.\n\nEn calzado y vestimenta, 260 pares de calzado deportivo, 145 camisetas de equipos de f\u00fatbol, sandalias, ropa interior, vestidos, pantalones, jean, polleras, blusas, camperas, calzas, remeras, shorts, medias, camisas , buzos, enteritos, calzados, mallas de ba\u00f1o, shorts, etc.\n\nEntre los juguetes hay peluches, juegos de caja, set de rompecabezas, cartera y pizarra digital, juego de caja Dark Soul. Tambi\u00e9n en este remate se podr\u00e1 adquirir repuestas y herramientas, como carburador, resortes, amortiguadores, burletes, cig\u00fce\u00f1al, v\u00e1lvulas, llaves de paso, destornilladores, martillos, sets de herramientas, etc, as\u00ed como estanter\u00edas met\u00e1licas y 30 maniqu\u00edes de gran calidad.\n\nLa exhibici\u00f3n es este s\u00e1bado 3 y el lunes 5, de 10 a 17 horas, y el martes 6 desde las 10 hasta la hora de la subasta. Se\u00f1a: 100 %, m\u00e1s comisi\u00f3n e IVA del 15%.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/remate-judicial-de-aduana-vehiculos-electronica-calzado-vestimenta-y-juguetes-20221229120",
    "titulo": "Muere Kirstie Alley, la carism\u00e1tica actriz de \"Mira qui\u00e9n habla\" y \"Cheers\"",
    "subtitulo": "Fattorini llama al mejor postor por un Ford Focus y un Mitsubishi Lancer, ambos de 2013",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669983217488.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "files/muerekirstiealleylacarismaticaactrizdemiraquienhablaycheers.html"
  },
  {
    "texto": "En los pr\u00f3ximos d\u00edas, la casa de remates de Dante y Gustavo Iocco llevar\u00e1 adelante una serie de subastas judiciales con interesantes propuestas: fracciones de campo en los departamentos de Maldonado y Paysand\u00fa, y un inmueble c\u00e9ntrico en la capital.\n\nEn primer lugar, el jueves 8, desde las 14.30 horas en Rinc\u00f3n 408, se rematar\u00e1 \u2013sin base y en d\u00f3lares\u2013 un terreno de 31 hect\u00e1reas sobre la ruta 109 en el paraje El Le\u00f3n, pr\u00f3ximo a Aigu\u00e1 (a 16 kil\u00f3metros de la ruta 39), en Maldonado.\n\nCon un frente hacia la ruta 109 de 1.526 metros, y en un entorno espectacular rodeado de cerros, cuenta con dos antiguas edificaciones.\n\nEl comprador deber\u00e1 pagar, en el acto, el 30% de se\u00f1a y el 3,66% en comisi\u00f3n e IVA. El plazo para abonar el saldo es de 20 d\u00edas corridos a partir del d\u00eda h\u00e1bil siguiente a la notificaci\u00f3n del auto aprobatorio del remate.\n\nEl lunes 12 \u2013en el mismo lugar y a la misma hora\u2013, se llamar\u00e1 al mejor postor por fracciones de campo en Paysand\u00fa, a 1,5 kil\u00f3metros de ruta 3 (Km 373) y a 3,5 kil\u00f3metros de la capital sanducera. La subasta de estos predios, que eran arrendados a parques solares fotovoltaicos, se dividir\u00e1 en dos lotes diferentes.\n\nEl primero de ellos tendr\u00e1 una base de US$ 4.500.000. Este campo tiene contratos vigentes y con excelentes rentas: US$ 2.000 por hect\u00e1rea al a\u00f1o; los primeros 10 a\u00f1os con opci\u00f3n de renovaci\u00f3n autom\u00e1tica por igual plazo, hasta completar 30 a\u00f1os; o US$ 1.500 por hect\u00e1rea al a\u00f1o los siguientes dos per\u00edodos de 10 a\u00f1os cada uno.\n\nEn tanto, el segundo lote viene con una base de US$ 1.000.000. En esta fracci\u00f3n, aunque lindera, no presenta en s\u00ed parques solares fotovoltaicos.\n\nEl comprador tendr\u00e1 que abonar una se\u00f1a de 30%, m\u00e1s comisi\u00f3n e IVA del 3,66%, todo en el acto. El plazo de escrituraci\u00f3n es de 60 d\u00edas.\n\nPor \u00faltimo, el mi\u00e9rcoles 14 (en Rinc\u00f3n 408 a las 11 horas), Dante y Gustavo Iocco rematan \u2013sin base y en d\u00f3lares\u2013 un apartamento en el centro capitalino, ubicado en el edificio Palacio Siri, unidad 505, en calle Canelones 1335 esquina Ejido, pr\u00f3ximo a la Intendencia de Montevideo. Su construcci\u00f3n, que data de 1938-1939, tuvo como arquitecto a Francisco V\u00e1zquez Echeveste.\n\nApartamento en el centro de Montevideo.\n\nEl apartamento \u2013de poco m\u00e1s de 117 metros cuadrados\u2013 cuenta con una peque\u00f1a recepci\u00f3n, living-comedor y salida a terraza-balc\u00f3n que abarca el living y un dormitorio; un amplio hall de distribuci\u00f3n, un dormitorio al frente, dos dormitorios al fondo, uno de ellos el principal; al centro, cuarto de ba\u00f1o completo con jacuzzi; cocina, terraza lavadero cerrada, habitaci\u00f3n de servicio con ba\u00f1o; desde el dormitorio principal se accede a otra terraza-balc\u00f3n tambi\u00e9n cerrada y de ella a la habitaci\u00f3n de servicio. Tiene dos entradas: una principal y otra de servicio.\n\nEl inmueble tiene adem\u00e1s una excelente carpinter\u00eda de roble y herrajes, con pisos de pinotea, calefacci\u00f3n central por radiadores, agua caliente central y gas por ca\u00f1er\u00eda. Hay servicio de limpieza de 7 a 15 horas, portero el\u00e9ctrico con c\u00e1mara en entrada principal y en garage, y dos importantes dep\u00f3sitos de uso com\u00fan, para bicicletas y le\u00f1os.\n\nEl comprador deber\u00e1 pagar, en el acto, una se\u00f1a del 20% y la comisi\u00f3n e IVA de 3,66%. El plazo para el pago del saldo de precio es de 20 d\u00edas corridos a partir del d\u00eda h\u00e1bil siguiente a la notificaci\u00f3n del auto aprobatorio del remate.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/campos-en-maldonado-y-paysandu-y-un-apartamento-en-el-centro-de-montevideo-2022122990",
    "titulo": "Muere Kirstie Alley, la carism\u00e1tica actriz de \"Mira qui\u00e9n habla\" y \"Cheers\"",
    "subtitulo": "Dante y Gustavo Iocco presentan este mes tres\u00a0remates judiciales, el 8, 12 y 14 de diciembre",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1669983085633.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "files/muerekirstiealleylacarismaticaactrizdemiraquienhablaycheers.html"
  },
  {
    "texto": "El reto de resolver la calvicie lleva motivando a los cient\u00edficos desde hace siglos.\n\nSe sabe que hace casi 2.000 a\u00f1os, el m\u00e9dico griego Hip\u00f3crates - considerado el padre de la medicina moderna por ser el primero en separar sus observaciones cient\u00edficas de las creencias religiosas que predominaban en la \u00e9poca - dedic\u00f3 tiempo a observar el funcionamiento del cabello, y a probar maneras de revertir su ca\u00edda.\n\nY aunque hoy entendemos mucho mejor c\u00f3mo funciona el sistema capilar - adem\u00e1s de entender que la calvicie tiene diversas causas, desde gen\u00e9ticas hasta ambientales -, a\u00fan persisten muchas ideas erradas sobre qu\u00e9 causa la p\u00e9rdida del pelo.\n\n\"Ser calvo no es necesariamente algo malo\", le dice a BBC Mundo la dermat\u00f3loga especializada en p\u00e9rdida del cabello y des\u00f3rdenes del cuero cabelludo de la Universidad de California en Los \u00c1ngeles (UCLA), Carolyn Goh.\n\nEn BBC Mundo te contamos tres mitos que la doctora Goh cree que a\u00fan persisten sobre a la calvicie.\n\nMito 1: los culpables son los genes de la madre\n\nSeguramente habr\u00e1s o\u00eddo en alguna reuni\u00f3n con amigos o familiares que los genes que causan la calvicie vienen del lado materno de la familia.\n\nLa realidad es mucho m\u00e1s compleja que eso.\n\nEn un estudio publicado en 2017 en la revista PLOS Genetics de Reino Unido, un grupo de investigadores brit\u00e1nicos asegur\u00f3 haber estudiado a 52.000 hombres con calvicie hereditaria, y dijeron haber logrado identificar al menos 287 genes individuales involucrados en el proceso de ca\u00edda del cabello.\n\nDe los que lograron identificar, al menos 40 estaban relacionados al cromosoma X - el que se hereda de la madre -, mientras que el resto se encontraba disperso por el genoma.\n\n\"Es cierto que los genes m\u00e1s fuertes vienen por parte de la familia de la madre\", comenta Goh, \"pero como es m\u00e1s de un gen el que causa la calvicie, pueden venir de cualquiera de los dos lados. As\u00ed que es probable que venga de ambos\", sentencia.\n\nGetty Images Los genes responsables por la alopecia pueden venir de cualquier lado de la familia.\n\nPara entender por qu\u00e9 es poco com\u00fan que las mujeres pierdan el cabello con la edad - a diferencia de los hombres -, hay que explicar qu\u00e9 es lo que los cient\u00edficos entienden ocurre en la \"alopecia androgen\u00e9tica\", es decir, la hereditaria.\n\nSeg\u00fan cuenta Goh, los genes que se han podido identificar como responsables de este tipo de alopecia causan una sensibilidad exagerada a un elemento presente en la testosterona, la hormona masculina. Este es un fen\u00f3meno que se puede presentar tanto en hombres como en mujeres, pero con diferencias.\n\n\"Las mujeres por lo general no se quedan calvas. Usualmente pierden un poco de cabello de la corona de la cabeza, y a lo mejor un poco en las sienes. Y esto probablemente es porque nosotras no tenemos tanta testosterona como los hombres, y tenemos m\u00e1s estr\u00f3genos para balancearlo\".\n\nMito 2: usar gorras o lavarse mucho el cabello hace que se caiga\n\n\u00bfCu\u00e1ntas veces te lavas el pelo a la semana? \u00bfTodos los d\u00edas, tres veces por semana? \u00bfUsas gorras o sombrero todo el tiempo?\n\nProbablemente ninguna de estas sean las razones por las cu\u00e1les se te est\u00e1 cayendo el cabello, a pesar de lo que te hayan dicho en la peluquer\u00eda.\n\n\"Seguramente si ves a alguien con la cabeza cubierta, se la est\u00e1n cubriendo porque se est\u00e1 quedando calvo, no al rev\u00e9s\", dice jocosamente la doctora Goh.\n\nY es que en cuanto al uso de gorras o sombreros, no existen pruebas de que favorezca la ca\u00edda del cabello.\n\nGetty Images\n\nAmbos mitos est\u00e1n relacionados con algo que s\u00ed es muy cierto: el cuero cabelludo es una de las zonas m\u00e1s grasientas de la piel.\n\n\"Es una de las zonas m\u00e1s grasientas pero no necesariamente una de las m\u00e1s sensibles. De hecho, se reportan menos alergias en el cuero cabelludo que en otras partes del cuerpo\", dice la experta.\n\nSeg\u00fan comenta, si alguien usa productos adecuados, no deber\u00eda tener problemas lav\u00e1ndose el pelo todos los d\u00edas.\n\nUCLA La doctora Carolyn Goh, de la Universidad de Los \u00c1ngeles, en California, padece alopecia areata, que ocurre cuando el sistema inmunol\u00f3gico ataca los fol\u00edculos capilares.\n\nMito 3: no existe una soluci\u00f3n comprobada para la ca\u00edda del cabello\n\nEn la actualidad, hay al menos tres alternativas cl\u00ednicamente comprobadas para combatir la calvicie.\n\nNinguna de ellas garantiza resultados al 100%, dado el complejo sistema qu\u00edmico y biol\u00f3gico involucrado en la p\u00e9rdida del cabello, pero pueden ayudar a ralentizarla o incluso revertirla.\n\nMinoxidil: un compuesto que se vende en lociones y espumas que se aplican directamente en el cuero cabelludo. En algunos estudios informales, se han reportado resultados prometedores de crecimiento de nuevo pelo con c\u00e1psulas orales de bajas dosis de minoxidil, pero a\u00fan no se ha aprobado su uso en esta forma.\n\nun compuesto que se vende en lociones y espumas que se aplican directamente en el cuero cabelludo. En algunos estudios informales, se han reportado resultados prometedores de crecimiento de nuevo pelo con c\u00e1psulas orales de bajas dosis de minoxidil, pero a\u00fan no se ha aprobado su uso en esta forma. Finasteride: se consume por v\u00eda oral. Se usaba originalmente como tratamiento para un tipo de agrandamiento benigno de la pr\u00f3stata y, en la actualidad, en menores concentraciones, para prevenir la ca\u00edda del cabello.\n\nse consume por v\u00eda oral. Se usaba originalmente como tratamiento para un tipo de agrandamiento benigno de la pr\u00f3stata y, en la actualidad, en menores concentraciones, para prevenir la ca\u00edda del cabello. Trasplantes:por ejemplo, se retiran fol\u00edculos capilares de la parte de la cabeza en la que contin\u00faa el crecimiento del pelo y se insertan en las partes donde no hay crecimiento. Las diferentes t\u00e9cnicas de trasplante han evolucionado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os.\n\nSobre este \u00faltimo tratamiento, la doctora Goh cree que hay una idea err\u00f3nea que persiste: \"Que los trasplantes de pelo se ven mal. A lo mejor en el pasado, pero los trasplantes hoy en d\u00eda son realmente buenos\", dice.\n\nDebido al nivel de precisi\u00f3n que requiere el procedimiento (retirando e insertando fol\u00edculos pilosos individuales), Goh recomienda que el trasplante lo haga alguien con \"buen ojo\".\n\nGetty Images La doctora Goh dice que es mejor no escatimar a la hora de hacerse un trasplante.\n\n\"Tiene mucho de arte. Lo sorprendente es que el fol\u00edculo recuerda c\u00f3mo crec\u00eda antes de ser trasplantado [generalmente de la parte trasera de la cabeza], y crece en el nuevo sitio\".\n\nRecuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/3-mitos-persistentes-sobre-la-calvicie-segun-una-experta-de-la-universidad-de-california-20221256248",
    "titulo": "Tres mitos persistentes sobre la calvicie, seg\u00fan una experta de la Universidad de California",
    "subtitulo": "Tres mitos persistentes sobre la calvicie, seg\u00fan una experta de la Universidad de California",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670236163452.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "files/tresmitospersistentessobrelacalviciesegununaexpertadelauniversidaddecalifornia.html"
  },
  {
    "texto": "Caminar no requiere de un equipamiento especial o una membres\u00eda en el gimnasio y, lo mejor de todo, es totalmente gratis.\n\nPara la mayor\u00eda de nosotros, caminar es algo que hacemos de modo autom\u00e1tico. No requiere de un esfuerzo consciente, por lo que muchos de nosotros no recordamos los beneficios que tiene para nuestra salud.\n\nPero \u00bfqu\u00e9 ocurre si dejamos de caminar con el piloto autom\u00e1tico y empezamos a desafiar a nuestro cerebro y cuerpos caminando hacia atr\u00e1s?\n\nNo es solo un cambio de direcci\u00f3n que demanda m\u00e1s atenci\u00f3n, tambi\u00e9n puede aportar beneficios para la salud adicionales.\n\nLa actividad f\u00edsica no tiene por qu\u00e9 ser complicada.\n\nTanto si eres normalmente activo como si no, una caminata diaria puede brindar una gran cantidad de beneficios para tu salud y puede contar dentro de la recomendaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de hacer un m\u00ednimo de 150 minutos de actividad aer\u00f3bica a la semana.\n\nAun as\u00ed, caminar es algo m\u00e1s complicado de lo que muchos de nosotros pensamos.\n\nMantenernos erguidos requiere la coordinaci\u00f3n entre nuestros sistemas visual, vestivular (sensaciones vinculadas a movimientos como girar, dar la vuelta o moverse r\u00e1pido) y propioceptivo (la conciencia de d\u00f3nde est\u00e1n nuestros cuerpos en el espacio).\n\nCuando caminamos hacia atr\u00e1s, nuestros cerebros tardan m\u00e1s en procesar las demandas adicionales de coordinar estos sistemas. Sin embargo, este mayor nivel de desaf\u00edo trae consigo mayores beneficios para la salud.\n\nUno de los beneficios mejor estudiados de caminar hacia atr\u00e1s es la mejora de la estabilidad y el equilibrio. Practicarlo puede ayudarnos a mejorar nuestra marcha normal (es decir, hacia adelante) y, en cuesti\u00f3n de mejora del equilibrio, ayuda tanto a adultos saludables como a aquellos con osteoartritis de rodilla.\n\nAl caminar hacia atr\u00e1s damos pasos m\u00e1s cortos y m\u00e1s frecuentes, lo que mejora la resistencia de los m\u00fasculos de la parte inferior de las piernas y reduce la carga sobre las articulaciones.\n\nGetty Images Esta t\u00e9cnica incluso se ha utilizado para identificar y tratar el equilibrio y la velocidad al caminar en pacientes con afecciones neurol\u00f3gicas o despu\u00e9s de un accidente cerebrovascular cr\u00f3nico.\n\nAgregar cambios y caminar una pendiente ascendente o descendente tambi\u00e9n puede alterar el rango de movimiento de las articulaciones y los m\u00fasculos, lo que ofrece alivio del dolor para afecciones como la fascitis plantar, una de las causas m\u00e1s comunes de dolor en el tal\u00f3n.\n\nLos cambios posturales que se crean por caminar hacia atr\u00e1s hacen que se usen m\u00e1s los m\u00fasculos que sostienen la columna lumbar. Esto sugiere que caminar hacia atr\u00e1s puede ser un ejercicio particularmente beneficioso para las personas con dolor lumbar cr\u00f3nico.\n\nEsta t\u00e9cnica incluso se ha utilizado para identificar y tratar el equilibrio y la velocidad al caminar en pacientes con afecciones neurol\u00f3gicas o despu\u00e9s de un accidente cerebrovascular cr\u00f3nico.\n\nUn cambio en la energ\u00eda que gastamos\n\nLas bondades de cambiar de direcci\u00f3n no son solo terap\u00e9uticas: el inter\u00e9s en el movimiento hacia atr\u00e1s ha llevado a los investigadores a descubrir otros beneficios.\n\nMientras que caminar normalmente puede ayudarnos a mantener un peso saludable, hacerlo hacia atr\u00e1s puede ser a\u00fan m\u00e1s efectivo.\n\nEl gasto de energ\u00eda con este cambio es casi un 40% mayor que al caminar a la misma velocidad hacia adelante: 6,0 Mets frente a 4,3 Mets (un equivalente metab\u00f3lico, Met, es la cantidad de ox\u00edgeno consumido mientras se est\u00e1 sentado en reposo).\n\nUn estudio mostr\u00f3 reducciones en la grasa corporal para mujeres que completaron un programa de entrenamiento de marcha o carrera hacia atr\u00e1s de seis semanas.\n\nCuando tengamos confianza en desplazarnos hacia atr\u00e1s, avanzar y ponernos a correr as\u00ed puede aumentar a\u00fan m\u00e1s las exigencias.\n\nAunque a menudo se estudia como una herramienta de rehabilitaci\u00f3n, correr hacia atr\u00e1s aumenta la fuerza de los m\u00fasculos que son cruciales para enderezar la rodilla, lo que no solo se traslada a la prevenci\u00f3n de lesiones, sino tambi\u00e9n a nuestra capacidad para generar potencia y rendimiento atl\u00e9tico.\n\nCorrer hacia atr\u00e1s sostenidamente disminuye la energ\u00eda que gastamos cuando corremos hacia adelante. Estas mejoras son incluso beneficiosas para los corredores experimentados que ya poseen una t\u00e9cnica para hacer una carrera m\u00e1s econ\u00f3mica en t\u00e9rminos energ\u00e9ticos.\n\nSi caminar hacia atr\u00e1s se hace demasiado f\u00e1cil y aparecen limitaciones de espacio para practicar esto corriendo, otra forma de aumentar la dificultad es comenzar a arrastrar pesas.\n\nEl incremento de la carga general aumenta el uso de los m\u00fasculos extensores de la rodilla al mismo tiempo que impone grandes exigencias al coraz\u00f3n y los pulmones en un corto espacio de tiempo.\n\nGetty Images Caminar hacia atr\u00e1s con peso puede hacer que se mejoren los tiempos de carrera normal en atletas j\u00f3venes.\n\nCargar un trineo y arrastrarlo hacia atr\u00e1s conlleva un bajo riesgo de lesiones, ya que el resultado m\u00e1s probable si estamos demasiado cansados es que el trineo no se mueva.\n\nPero con pesos m\u00e1s ligeros, este tipo de ejercicio puede producir un nivel adecuado de resistencia para estimular mejoras significativas en la potencia de las extremidades inferiores.\n\nCon pesos de arrastre de tan solo el 10% del peso corporal total se pueden lograr mejores tiempos de sprint entre los atletas j\u00f3venes.\n\nC\u00f3mo empezar\n\nCaminar hacia atr\u00e1s es simple, pero eso no significa que sea f\u00e1cil. Entonces, \u00bfc\u00f3mo a\u00f1adir esto a tu rutina de ejercicios?\n\nAl caminar hacia atr\u00e1s, es m\u00e1s probable que pasemos por alto obst\u00e1culos y peligros con los que podamos chocar o caer, por lo que, en aras de la seguridad, es mejor comenzar en espacios interiores, donde se sabe que no chocar\u00e1s con algo o alguien, o hacerlo en un espacio abierto y plano.\n\nResiste la tentaci\u00f3n de contorsionar tu cuerpo y mirar por encima del hombro. Mant\u00e9n la cabeza y el pecho erguidos mientras estiras el dedo gordo del pie hacia atr\u00e1s para cada paso, rodando el pie desde la punta hasta el tal\u00f3n.\n\nUna vez que tengas m\u00e1s confianza, puedes acelerar las cosas e incluso hacer la transici\u00f3n a una cinta de correr, asegur\u00e1ndote de usar los rieles gu\u00eda cuando sea necesario.\n\nSi usas pesas, comienza ligero. Conc\u00e9ntrate en series m\u00faltiples en lugar de distancias prolongadas y recuerda mantener la integridad de tu t\u00e9cnica en una distancia de no m\u00e1s de 20 metros para empezar.\n\n* Jack McNamara es profesor de Fisiolog\u00eda Cl\u00ednica del Ejercicio en la Universidad de East London (Reino Unido).\n\n*Este art\u00edculo fue publicado en The Conversation y reproducido aqu\u00ed bajo la licencia Creative Commons. Haz clic aqu\u00ed para leer la versi\u00f3n original (en ingl\u00e9s).\n\nAhora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/los-sorprendentes-beneficios-para-la-salud-de-caminar-hacia-atras-2022123105315",
    "titulo": "Los sorprendentes beneficios para la salud de caminar hacia atr\u00e1s",
    "subtitulo": "Cuando caminamos hacia atr\u00e1s, nuestros cerebros tardan m\u00e1s en procesar las demandas adicionales de coordinar estos sistemas",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670236545930.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "files/lossorprendentesbeneficiosparalasaluddecaminarhaciaatras.html"
  },
  {
    "texto": "En 1864, el estadounidense Ephraim George Squier tuvo una experiencia que dif\u00edcilmente podr\u00eda haber anticipado.\n\nEstaba sosteniendo en sus manos la primera evidencia incuestionable de algo que los cient\u00edficos hab\u00edan calificado como imposible durante mucho tiempo: la neurocirug\u00eda antigua.\n\nSe lo deb\u00eda, en cierto sentido, a la caca de p\u00e1jaro.\n\nCon el estallido de la Guerra Civil de Estados Unidos en 1861, asegurar fertilizantes para alimentos se convirti\u00f3 en una necesidad estrat\u00e9gica para el presidente Abraham Lincoln.\n\nY el mejor fertilizante del mundo se encontraba en unas islas de Am\u00e9rica del Sur que albergaban monta\u00f1as de guano acumuladas durante siglos.\n\nPor eso, en 1864 Lincoln envi\u00f3 una delegaci\u00f3n a Per\u00fa para asegurar tan vital suministro. Squier formaba parte de ella.\n\nLa dama \"del Gran Canal\"\n\nUna vez concluido el asunto, el diplom\u00e1tico le dijo a su esposa que regresara a Nueva York sola pues \u00e9l quer\u00eda pasar varios meses explorando el pa\u00eds, entregado a su verdadera pasi\u00f3n: la arqueolog\u00eda.\n\nFue as\u00ed como, tras un a\u00f1o recorriendo desde las costas hasta las selvas y escalar a los picos de los Andes, lleg\u00f3 a Cuzco, una \"altiva pero aislada ciudad de la Sierra\".\n\nWellcome Collection \"Vista de Cuzco y el nevado de Asungata desde la cima de Sacsahuaman\" (Imagen del libro escrito por Squier).\n\nEra un lugar al que se llegaba en m\u00e1s tiempo y con cuatro veces m\u00e1s \"incomodidades y fatigas\" desde la capital peruana que si se viajara de Lima a Nueva York, escribi\u00f3 en su libro \"Per\u00fa: exploraci\u00f3n e incidentes de viaje en la tierra de los incas\".\n\nDespu\u00e9s de describir minuciosamente los magn\u00edficos sitios arqueol\u00f3gicos que encontr\u00f3 en la zona, as\u00ed como la ciudad, su historia, su poblaci\u00f3n y apariencia moderna, se detuvo por un momento en un lugar:\n\n\"Voy a referirme especialmente a la residencia de la Se\u00f1ora Zentino, una dama que viv\u00eda en la Plaza de San Francisco, cuyas atenciones para con los extranjeros era proverbial, y quien estableci\u00f3 una honorable reputaci\u00f3n como coleccionista del mejor y m\u00e1s valioso museo de antig\u00fcedades de Per\u00fa.\n\n\"Esta casa ser\u00eda llamada 'palacio' incluso en Venecia, si no por su arquitectura, ciertamente por su extensi\u00f3n. En la amplitud de sus apartamentos y su rico y variado contenido y decoraci\u00f3n, loablemente se comparar\u00eda con algunos de las m\u00e1s bellos del Gran Canal\".\n\nMuseo de curiosidades\n\nLa \"se\u00f1ora Zentino\" era Mar\u00eda Ana Centeno de Romainville (1816/1817-1874), una mujer enriquecida por la \"frecuente lectura\" que comenz\u00f3 a coleccionar joven con una \"pasi\u00f3n rayana en la locura\", seg\u00fan cuenta la pionera educadora peruana Elvira Garc\u00eda y Garc\u00eda en su libro \"La mujer peruana a trav\u00e9s de los siglos\" (1925).\n\nEsa pasi\u00f3n la llev\u00f3 a atesorar piezas procedentes de distintos lugares, hasta tener un \"museo hist\u00f3rico arqueol\u00f3gico, a trav\u00e9s del cual se pudiera seguir toda la historia del Per\u00fa en sus diferentes \u00e9pocas\".\n\nStaatliche Museen zu Berlin, Ethnologisches Museum La colecci\u00f3n de la Sra. Centeno fue vendida por sus hijos al Museo Etnogr\u00e1fico de Berl\u00edn en la d\u00e9cada de 1880. All\u00e1 est\u00e1n piezas como esta figura sedente antropomorfa de la cultura moche.\n\nAdem\u00e1s de antig\u00fcedades precolombinas de piedra, cer\u00e1mica o metales preciosos, ten\u00eda desde un mosaico romano y objetos japoneses hasta p\u00e1jaros disecados y obras misteriosas, pues su prop\u00f3sito no hab\u00eda sido \"formar un museo arqueol\u00f3gico si no, m\u00e1s bien, de curiosidades\", precis\u00f3 Garc\u00eda y Garc\u00eda.\n\nEl \"palacio\" de la se\u00f1ora Centeno era un sitio de reuni\u00f3n similar a los salones de la Ilustraci\u00f3n en Europa, al que acud\u00eda la \u00e9lite cuzque\u00f1a y destacados invitados extranjeros a hablar de ciencias, arte y literatura.\n\nUno de ellos fue Squier, y ah\u00ed fue donde tuvo por primera vez en sus manos esa inusual joya que cambiar\u00eda la historia de la cirug\u00eda.\n\n\"En ciertos sentidos, la reliquia m\u00e1s importante en la colecci\u00f3n de la Se\u00f1ora Zentino es el hueso frontal de un cr\u00e1neo, del cementerio inca en el valle de Yucay\", escribi\u00f3 el estadounidense.\n\nEl cr\u00e1neo\n\nLo que le llam\u00f3 la atenci\u00f3n era un agujero cuadrado de 15x17 mil\u00edmetros, que examin\u00f3 con cuidado.\n\nNo era natural, pens\u00f3: la naturaleza no suele funcionar en \u00e1ngulos rectos.\n\nAdem\u00e1s, le pareci\u00f3 ver se\u00f1ales de crecimiento de hueso nuevo, lo que indicaba que la persona no solo hab\u00eda estado viva durante el corte, sino que hab\u00eda sobrevivido.\n\nWellcome Collection El cr\u00e1neo, que data de entre 1400 y 1530 d.C., apareci\u00f3 dibujado as\u00ed en el libro de Squier.\n\nSe le ocurri\u00f3 algo sorprendente: \u00bfser\u00eda posible que fuera resultado de una operaci\u00f3n quir\u00fargica deliberada, una horadaci\u00f3n del cr\u00e1neo con fin curativo?\n\nConcluy\u00f3 que no hab\u00eda duda de que estaba frente a \"un caso claro de trepanaci\u00f3n antes de la muerte.\n\n\"La se\u00f1ora amablemente me lo dio para la investigaci\u00f3n, y ha sido sometido al criticismo de los mejores cirujanos de EE.UU. y Europa, y considerado por todos como la m\u00e1s notable evidencia del conocimiento de cirug\u00eda entre abor\u00edgenes descubierta hasta ahora en este continente; pues la trepanaci\u00f3n es uno de los procesos quir\u00fargicos m\u00e1s dif\u00edciles\", relat\u00f3 en Squier en su libro.\n\nPero no fue tan sencillo.\n\n\u00a1Imposible!\n\nSquier public\u00f3 su recuento de la aventura peruana en 1877, pero por alguna raz\u00f3n prefiri\u00f3 omitir que cuando, a su regreso a EE.UU., present\u00f3 el cr\u00e1neo en una reuni\u00f3n de la Academia de Medicina de Nueva York, el p\u00fablico se neg\u00f3 a creer que alguien pudiera haber sobrevivido a una operaci\u00f3n de trepanaci\u00f3n realizada por un ind\u00edgena peruano.\n\nLa idea de que los antiguos incas pudieran realizar una cirug\u00eda tan delicada sin anestesia o herramientas de metal les parec\u00eda sencillamente absurda.\n\nLa tasa de supervivencia de trepanaciones realizadas por sus m\u00e1s diestros cirujanos en los mejores hospitales de la \u00e9poca rara vez alcanzaba el 10%.\n\nLo que no tuvieron en cuenta es que lo mismo suced\u00eda con otras operaciones, pues faltaban unos a\u00f1os para que triunfara la teor\u00eda de los g\u00e9rmenes, de manera que la gran causa de muerte en los hospitales era la infecci\u00f3n producto de la mugre.\n\nWellcome Collection Capaces de proezas asombrosas: \"Muro cicl\u00f3peo, palacio del inca Rocca\". Imagen del libro escrito por Squier).\n\nSquier no se dio por vencido.\n\nEmpac\u00f3 su cr\u00e1neo inca y se lo llev\u00f3 a Francia para que la principal autoridad europea en el cr\u00e1neo humano, Paul Broca, profesor de patolog\u00eda externa y de cirug\u00eda cl\u00ednica en la Universidad de Par\u00eds y fundador de la primera sociedad antropol\u00f3gica, lo examinara.\n\nSin duda\n\nBroca se hab\u00eda hecho famoso mundialmente en 1861 por descubrir el primer punto conocido del lenguaje en el cerebro humano, ahora llamado \u00e1rea de Broca, el primer caso de localizaci\u00f3n cerebral de una funci\u00f3n psicol\u00f3gica.\n\nSus habilidades craneom\u00e9tricas y estudios antropol\u00f3gicos eran tambi\u00e9n admiradas.\n\nAs\u00ed que cuando, despu\u00e9s de estudiar el agujero cuadrado, concluy\u00f3 que su forma ten\u00eda que haber sido deliberada y, tras examinarlo bajo el microscopio y encontrar evidencia de crecimiento de hueso a su alrededor, declar\u00f3 que el paciente hab\u00eda sobrevivido a la operaci\u00f3n, las sospechas de Squier quedaron corroboradas inequ\u00edvocamente.\n\nGetty Images La evidencia obligar\u00eda a reescribir la historia. (Pintura de una serie sobre historia de la profesi\u00f3n m\u00e9dica de 1957).\n\nA pesar del prestigio de Broca, cuando inform\u00f3 estas conclusiones a la Sociedad Antropol\u00f3gica de Par\u00eds, la audiencia dud\u00f3.\n\nPero unos a\u00f1os despu\u00e9s, el descubrimiento en el centro de Francia de cr\u00e1neos con agujeros redondeados, cicatrices en el borde y discos de hueso del mismo tama\u00f1o (quiz\u00e1s usados como amuletos) confirm\u00f3 la interpretaci\u00f3n de Broca, y demostr\u00f3 finalmente que los neol\u00edticos pod\u00edan trepanar con \u00e9xito.\n\nA los cient\u00edficos no les qued\u00f3 m\u00e1s opci\u00f3n que considerar la posibilidad de que hab\u00edan estado subestimando a las culturas antiguas en ese respecto hasta entonces.\n\n\u00a1A revaluar!\n\nEl cr\u00e1neo inca estimul\u00f3 una apertura a conocimientos antes ignorados.\n\nCon los ojos repentinamente abiertos, los antrop\u00f3logos comenzaron a revisar sus propias colecciones y a examinar agujeros de distintas formas que hab\u00edan sido malinterpretados como resultado de heridas de guerra, accidentes o ataques de animales.\n\nEncontraron m\u00e1s cr\u00e1neos trepanados, algunos de los cuales databan del 8000 a.C.\n\nAhora sabemos que era una pr\u00e1ctica muy extendida y que diferentes culturas alrededor del mundo usaron una variedad de herramientas para cortar cr\u00e1neos: piedras afiladas, huesos de animales, hierros al rojo vivo, incluso dientes de tibur\u00f3n.\n\nEn el caso de Per\u00fa, los sitios de entierro a menudo contienen un tumi -cuchillo ceremonial de metal curvo- que parece muy adecuado para hacer ese tipo de procedimientos.\n\nBBC El tumi fue adoptado por la Academia Peruana de Cirug\u00eda como su emblema.\n\nY, seg\u00fan investigaciones realizadas despu\u00e9s de que la verdad se supo, parecer\u00eda que esos neur\u00f3logos tempranos sab\u00edan c\u00f3mo hacer lo que los europeos y estadounidenses a\u00fan no tanto.\n\nUno de esos estudios indica que los m\u00e9dicos antiguos pod\u00edan prevenir infecciones: de 66 cr\u00e1neos trepanados antiguos, s\u00f3lo tres mostraron signos de infecci\u00f3n.\n\nUn resultado similar fue arrojado por un informe realizado en Londres en la d\u00e9cada de 1870 que mostr\u00f3 que en esa ciudad el 75% de los pacientes neuroquir\u00fargicos mor\u00edan mientras que, en esa misma \u00e9poca en Nueva Guinea, donde los cirujanos todav\u00eda trepanaban cr\u00e1neos con m\u00e9todos tradicionales, la tasa de mortalidad era del 30%.\n\nPor qu\u00e9\n\nLo que no se sabe a ciencia cierta es por qu\u00e9 las culturas antiguas hac\u00edan trepanaciones, pues no qued\u00f3 nada escrito.\n\nBroca siempre argument\u00f3 que trepanaban cr\u00e1neos para liberar a los malos esp\u00edritus atrapados dentro del cerebro. Afirm\u00f3 que esto era especialmente com\u00fan con la epilepsia o las alucinaciones, enfermedades que a menudo se asocian con los malos esp\u00edritus.\n\nEso, ciertamente, es algo que se hizo en Europa, pero no hay pruebas de que fuera el caso en ese pasado m\u00e1s remoto.\n\nGetty Images \"Extracci\u00f3n de la piedra de la locura\", obra hecha por el pintor neerland[es El Bosco entre 1475 y 1480.\n\nSquier y otros arque\u00f3logos siempre dudaron de la teor\u00eda del esp\u00edritu.\n\nArgumentaron que los antiguos neurocirujanos estaban haciendo exactamente lo que parec\u00eda que estaban haciendo: tratar heridas en la cabeza, principalmente por ca\u00eddas y combates.\n\nY la investigaci\u00f3n moderna apunta m\u00e1s hacia esa raz\u00f3n, particularmente entre los incas.\n\nSe han encontrado m\u00e1s cr\u00e1neos con agujeros de trepanaci\u00f3n en hombres que en mujeres, lo que se interpreta como resultado del hecho de que hab\u00eda m\u00e1s guerreros que guerreras.\n\nEsos agujeros suelen estar en el lado izquierdo del cr\u00e1neo, en el lugar en el que un oponente diestro golpear\u00eda con su arma.\n\nLas trepanaciones habr\u00edan sido una manera de limpiar las heridas y evitar que se acumulara la sangre.\n\nEs posible que la superstici\u00f3n hubiera jugado un papel en las primeras trepanaciones.\n\nPero tambi\u00e9n es probable que esos neurocirujanos antiguos las usaran para salvarle la vida a la gente, como lo siguen haciendo sus pares hoy.\n\nRecuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-craneo-con-un-agujero-perfecto-que-confirmo-que-los-incas-realizaban-con-exito-complejas-cirugias-202212374027",
    "titulo": "El cr\u00e1neo con un agujero perfecto que confirm\u00f3 que los incas realizaban con \u00e9xito complejas cirug\u00edas",
    "subtitulo": "Diferentes culturas alrededor del mundo usaron una variedad de herramientas para cortar cr\u00e1neos: piedras afiladas, huesos de animales, hierros al rojo vivo, incluso dientes de tibur\u00f3n",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670236473249.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "files/elcraneoconunagujeroperfectoqueconfirmoquelosincasrealizabanconexitocomplejascirugias.html"
  },
  {
    "texto": "\u00bfAlguna vez has usado un grupo de WhatsApp del que te saliste para enviarte notas a ti mismo?\n\nLa plataforma de mensajer\u00eda te escuch\u00f3 y acaba de lanzar una nueva funci\u00f3n con la que te podr\u00e1s mandar mensajes a t\u00ed mismo y mantener un archivo de notas dentro de la aplicaci\u00f3n.\n\n\"Los mensajes a t\u00ed mismo se ver\u00e1n como conversaciones normales\", dijo WhatsApp, parte del conglomerado Meta, del cual tambi\u00e9n forman parte Facebook e Instagram.\n\n\"Pero no podr\u00e1s hacerte llamadas de audio, de v\u00eddeo, silenciar notificaciones, bloquear o reportarte a t\u00ed mismo, ni ver tu estado en l\u00ednea\".\n\nC\u00f3mo usarlo\n\nGetty Images\n\nS\u00ed tienes la aplicaci\u00f3n de WhatsApp actualizada en cualquiera de las plataformas en la que la uses, solo tienes que abrir una nueva conversaci\u00f3n con tu propio n\u00famero.\n\nPuedes hacerlo ya sea escogi\u00e9ndote a t\u00ed mismo en la lista de contactos o agreg\u00e1ndote como contacto en la aplicaci\u00f3n.\n\nMeta adem\u00e1s explic\u00f3 que los usuarios pueden reenviarse a s\u00ed mismos mensajes de otras conversaciones y que, al igual que con el resto de la informaci\u00f3n que maneja, queda encriptada tanto en los servidores como en tu tel\u00e9fono.\n\nTenerla siempre visible\n\nGetty Images\n\nPara tener tu conversaci\u00f3n siempre disponible, puedes usar otra funcionalidad de WhatsApp que, a lo mejor, no conoc\u00edas.\n\nSi tienes un tel\u00e9fono Android, simplemente mant\u00e9n presionada la conversaci\u00f3n contigo mismo, y te aparecer\u00e1 la opci\u00f3n de \"Fijar chat\".\n\nSi eres usuario de iPhone, simplemente desliza la conversaci\u00f3n hacia la derecha y ver\u00e1s la misma opci\u00f3n.\n\nEsta opci\u00f3n te permite mantener hasta tres conversaciones (no solo tienen que ser conversaciones contigo mismo) al principio de tu lista, para evitar tener que buscarla cada vez que la necesites.\n\nWhatsApp es una de las plataformas de mensajer\u00eda instant\u00e1nea con mayor adopci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica.\n\nCifras del sitio web Statista la ponen como la plataforma de mensajer\u00eda preferida en M\u00e9xico, con un 94% de los usuarios que tienen un tel\u00e9fono m\u00f3vil us\u00e1ndola consistentemente.\n\nAhora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/la-funcion-de-whatsapp-que-te-permite-enviarte-mensajes-a-ti-mismo-202212215228",
    "titulo": "La funci\u00f3n de WhatsApp que te permite enviarte mensajes a t\u00ed mismo",
    "subtitulo": "S\u00ed tienes la aplicaci\u00f3n de WhatsApp actualizada en cualquiera de las plataformas en la que la uses, solo tienes que abrir una nueva conversaci\u00f3n con tu propio n\u00famero",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/062022/1654356875698.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "files/lafunciondewhatsappquetepermiteenviartemensajesatimismo.html"
  },
  {
    "texto": "La publicidad uruguaya es mucho mejor de lo que la gente cree, pero sobre todo es la mejor publicidad para Uruguay\u201d. Con esta frase, Mario Taglioretti, socio y director general creativo de Publicis Impetu, derrama una serie de conceptos vinculados a la actualidad de la publicidad y su pron\u00f3stico para el futuro, al afirmar categ\u00f3ricamente que \u201cla publicidad no va a morir, a pesar de lo que augura todo el mundo\u201d.\n\nHablando sobre el caso uruguayo, opina que \u201cla gente ama las marcas que le hablan en su tono, en su idioma, con cercan\u00eda\u201d, y si bien considera que es imponente la relevancia creciente de los datos y de la inteligencia artificial, lo vital ser\u00e1 contar historias humanas que interesen, dice Taglioretti en esta entrevista con Luces Largas. \u201cSiempre seremos seductores, no somos gente que impone razonamientos\u201d, dice el publicista, a prop\u00f3sito del desaf\u00edo diario de lidiar entre algoritmos y emociones. Se trabaja para conectar con el coraz\u00f3n o con el humor u otros sentimientos de la gente, con un desaf\u00edo adicional y es que, si siempre fue ef\u00edmera, ahora la publicidad es instant\u00e1nea, reflexiona el creativo uruguayo.\n\nEn la reciente edici\u00f3n de las Campanas de Oro 2022, que es el momento cumbre de premiaci\u00f3n de la industria publicitaria, Publicis \u00cdmpetu se consagr\u00f3 como la agencia del a\u00f1o, y es la sexta vez que obtienen el premio, tras haber alcanzado el Gran Effie 2022 en octubre pasado.\n\n\u00bfCu\u00e1l es el futuro para la publicidad?\n\nLo primero que veo en el futuro es que la publicidad no va a morir, que es lo que todo el mundo augura. Me parece que esa es la primera conclusi\u00f3n que ser\u00eda obvia en cualquier actividad pero en publicidad es muy valiente decirlo: la publicidad no va a morir, de ninguna manera va a morir. En efecto, uno de nuestros nortes m\u00e1s grandes en la agencia y creo que parte de la base de nuestro \u00e9xito, es que hacemos un inmenso esfuerzo por vencer la invisibilidad actual de la publicidad. Lo que ha pasado en la historia de la publicidad es que siempre est\u00e1 relacionada con los medios por los cuales se vehiculiza. Y hubo \u00e9pocas en que era f\u00e1cil llegarle a la gente a trav\u00e9s de la publicidad.\n\nEso que parece tan lineal fue sumando mucha complejidad\n\nSe empez\u00f3 a complicar con la variedad de medios que han a surgido. Y hoy en d\u00eda est\u00e1 en un momento cr\u00edtico \u2013si se quiere\u2013 pero probablemente no el m\u00e1s cr\u00edtico de la historia, porque todo hace pensar que en el futuro se va a atomizar a\u00fan m\u00e1s la oferta de medios.\n\nSe acrecentaron los medios y, con ellos, los desaf\u00edos de ser m\u00e1s creativos y productivos\n\nHoy en d\u00eda, el consumidor se enfrenta a un consumo de medios hiperatomizado. Y claro, la publicidad, en ese consumo de medios hiperatomizados, tiene que encontrar lugares donde hacerse valiosa. Y lo otro que pasa es que el consumidor tiene el poder enorme de evitar la publicidad, lo que antes no suced\u00eda.\n\n\u00bfCu\u00e1les son las soluciones que ensayan?\n\nLa soluci\u00f3n es hacer contenidos que la gente est\u00e9 interesada en ver, que parece una obviedad pero que no siempre hacemos. Si vos hac\u00e9s cosas interesantes, no solo la gente va a mirar tu publicidad, sino que va a ser c\u00f3mplice tuyo para que la publicidad sea m\u00e1s vista, que es lo que pasa con muchas marcas y campa\u00f1as. La gente se apropia de ellas y se encarga de darles m\u00e1s visibilidad, por lo cual la campa\u00f1a no se basa en pauta, sino que se basa en gente que la vio y que la difundi\u00f3, como sucedi\u00f3 con Sarubbi o Pilsen, por ejemplo. La gente est\u00e1 \u00e1vida de contenidos, no le importa si es publicidad o no, lo que le importa es ver si es interesante o no.\n\nEs posible afirmar que la publicidad est\u00e1 en un gran momento de llegada a la gente\u2026\n\nLa publicidad est\u00e1 en un gran momento. Lo se\u00f1alan las param\u00e9tricas. El tema es que tenemos que hacer un esfuerzo para hacer cosas interesantes.\n\nPorque se atomizaron los medios y tambi\u00e9n los p\u00fablicos, los intereses. Ustedes est\u00e1n m\u00e1s desafiados que nunca por la segmentaci\u00f3n de p\u00fablicos.\n\nY si. F\u00edjate que hoy en d\u00eda ya la divisi\u00f3n de p\u00fablicos solamente demogr\u00e1fica es paleol\u00edtico, digamos. Hoy la divisi\u00f3n de p\u00fablicos se puede hacer de maneras incre\u00edbles. Hay datos de todo el mundo, cada persona puede pertenecer a infinitas tipolog\u00edas, variando en c\u00f3mo \u201ccortamos\u201d sus intereses: por edad, por los deportes que practica, por las cosas que lee, por los lugares adonde va, es infinito. Yo en esto veo una enorme ventaja para la publicidad, porque se puede llegar con una precisi\u00f3n brutal al p\u00fablico, cuando antes eso era m\u00e1s generalista. Eso tiene una cosa buena y otra mala. Es m\u00e1s complicado, s\u00ed, porque hay que hacer muchas m\u00e1s ejecuciones que antes, el trabajo se complejiz\u00f3 de manera brutal, pero insisto, la gente est\u00e1 tan dispuesta como siempre, o m\u00e1s, a ver contenidos, compartirlos y disfrutarlos.\n\nAs\u00ed como sucede con otros consumos, \u00bfconsidera que hay una cultura de las audiencias, de las personas, que les permite distinguir n\u00edtidamente lo bueno y lo malo en publicidad?\n\nLa gente distingue lo que le interesa de lo que no le interesa, eso de lo bueno o lo malo es mucho m\u00e1s complejo, porque lo que es bueno para vos es malo para m\u00ed o viceversa. Lo que hay que hacer son cosas que sean interesantes de ver, de compartir, cosas que generen discusiones o di\u00e1logos en la sociedad. Entonces, si se logra algo interesante, la gente se pliega a la propuesta. No me animo a decir qu\u00e9 es bueno y qu\u00e9 es malo, porque es relativo y es una discusi\u00f3n eterna; en cambio qu\u00e9 es interesante o no para una persona s\u00ed es el punto. Y hay que hacer publicidad interesante para la gente a la cual se dirige.\n\nMenciona la importancia de \u201cla data\u201d, de la inteligencia artificial, de la mira telesc\u00f3pica con la que se cuenta actualmente para dirigirse directamente a los p\u00fablicos. Sin embargo, me imagino que no menosprecian \u201cla piel\u201d para buscar la complicidad. Deben asumir el desaf\u00edo casi diario de conectar algoritmos y emociones.\n\nMir\u00e1, el dato m\u00e1s importante despu\u00e9s de leer todos los datos es que las emociones son lo m\u00e1s importante. Cuando hacemos una campa\u00f1a hoy en d\u00eda, podemos acceder a un nivel de datos descomunal. Pero por m\u00e1s datos que tenga, si hago algo que no te mueva nada, que no genere ning\u00fan sentimiento, una risa, una emoci\u00f3n, o no te hace sentir inteligente por lo menos, si no logro nada de eso, no hay dato que valga. Me parece que esto va a seguir evolucionando, vamos a tener cada vez m\u00e1s datos, vamos a tener cada vez m\u00e1s precisi\u00f3n para referirnos a un grupo o a una persona, pero al final siempre seremos seductores, no somos gente que impone razonamientos. Somos gente que lo que busca es acercarse o al coraz\u00f3n, o al humor, pero siempre al final ser\u00e1 un tema de afectos.\n\n\u00a1Ese es el dato!\n\n\u00a1Claro! (Se r\u00ede.) El dato es que la emoci\u00f3n es lo m\u00e1s importante.\n\nA diario enfrentan el desaf\u00edo de ser creativos, originales, innovadores. \u00bfC\u00f3mo trabajan lo ef\u00edmero, en un mundo tan voraz, donde esa parece ser la l\u00f3gica para casi todo? De aquel paradigma de hacer publicidades para que fueran recordadas toda la vida, ahora les debe conformar que se recuerden un ratito.\n\nLa publicidad siempre fue ef\u00edmera, pero ahora ya es instant\u00e1nea (se r\u00ede). Pero esto no solo se aplica a la publicidad. Esta nota que estamos haciendo va a durar lo mismo que nada en el aire, porque es as\u00ed, porque el consumo hoy es as\u00ed, superinstant\u00e1neo. Si se tiene la humildad de entender eso, no se va a traumar; y se entender\u00e1 que, con participar de un minuto de la vida del p\u00fablico, un rato, y despu\u00e9s tener ciertos ingresos muy instant\u00e1neos a lo largo de su vida, ser\u00e1 suficiente para acercarse a ellos. Porque, en realidad, parece poco pero es much\u00edsimo. El hecho de que le dediques dos minutos y medio a un comercial en Whatsapp, a mirar la historia entera, habla de que realmente se gener\u00f3 un v\u00ednculo afectivo enorme con esa marca, que no lo hac\u00e9s con ninguna otra. El aviso que recibiste en tu Whatsapp, al que pusiste play y capaz que hasta tuviste la intenci\u00f3n de envi\u00e1rselo a un amigo, es el aviso que conecta, es el que buscamos. Y uno se pregunta cu\u00e1nto gan\u00e9. Dos minutos en la vida de una persona no es nada. Pero yo dir\u00eda que es much\u00edsimo, hoy por hoy es much\u00edsimo. Y est\u00e1 bien que tengamos esa noci\u00f3n de que conquistar un ratito la atenci\u00f3n de la gente es muy dif\u00edcil pero es muy valioso.\n\nLa lucha por el minuto de atenci\u00f3n debe ser tan motivante como desgastante, \u00bfQu\u00e9 no debe faltar en esa pelea diaria?\n\nHumildad. En el fondo es eso. Humildad de las marcas, de los publicitarios, de todos nosotros, que sabemos que ya no hay nadie dos horas esperando escucharte tranquilo, sin mirar el celular. Estamos en otro mundo, entonces adaptate y utilizalo a tu favor.\n\n\u00bfQu\u00e9 paradigmas es necesario romper en el mundo de la publicidad en este contexto que describe?\n\nCreo que se est\u00e1n rompiendo. De a poquito nos vamos reinventando, y yo siempre digo que vivimos surfeando en un tsunami hace 30 y pico de a\u00f1os. Yo, por ejemplo, trabajo hace casi 30 a\u00f1os en publicidad, y siempre sent\u00ed que estaba en una tablita de surf min\u00fascula en una ola de 9 metros, y lo que pod\u00e9s hacer es ir acomod\u00e1ndote \u00bfno? Acomodando el cuerpo, para no caerte. Todo est\u00e1 cambiando, y tambi\u00e9n te pasa a vos, les pasa a casi todos los profesionales del mundo, porque todos los entornos de cada una de las profesiones est\u00e1n cambiando, se van digitalizando, se van modernizando a una velocidad descomunal, entonces, el primer paradigma que hay que romper es que uno sabe. Uno nunca sabe nada, est\u00e1 todo el d\u00eda aprendiendo, todo el d\u00eda adapt\u00e1ndose. El problema es que hay gente que todav\u00eda no lo entendi\u00f3, y el que no lo entendi\u00f3, perdi\u00f3.\n\nAdministrando la ansiedad o la angustia de estar todo el tiempo al d\u00eda.\n\nSaber que hoy sos un capo y sab\u00e9s un mont\u00f3n, y probablemente ma\u00f1ana de ma\u00f1ana ya no sos tan capo y hay un tipo que sabe mucho m\u00e1s que vos.\n\nVolviendo sobre los desaf\u00edos modernos nos encontramos con el tema de las multipantallas, que algunos actores del mundo de la publicidad lo ven como un rompecabezas, otros como una oportunidad, \u00bfustedes?\n\nLa realidad es que ya nadie consume contenido en una sola pantalla. La multipantalla es un problema porque la atenci\u00f3n es m\u00e1s ef\u00edmera, pero es una oportunidad porque hay m\u00e1s lugares por donde llegar. Entonces, hoy las campa\u00f1as m\u00e1s exitosas ingresan desde muchos puntos. Capaz que lo viste en la tele, capaz que lo escuchaste en la radio, capaz que fue en un tuit o en un tiktok: no sabemos por d\u00f3nde, pero lo importante es que se llegue. Y no solo es importante llegar, sino que quien reciba el mensaje le dedique tiempo y cari\u00f1o a eso que se hizo, y que no se muera en el mar inmenso de mensajes constantes que recibe.\n\nEst\u00e1 bien ser creativos, pero tambi\u00e9n saber tomar casos de afuera. Es impresionante la creatividad, por ejemplo, en las redes sociales. \u00bfSe \u201croba\u201d mucho? (Risas.)\n\nLa calle y la gente siempre han sido fuentes de inspiraci\u00f3n publicitaria, para el cine, para todas las artes. El problema es que antes compet\u00eda contra los departamentos creativos de 10 o 15 agencias del mercado, pero hoy todos los que trabajamos en publicidad competimos con el departamento creativo m\u00e1s grande del mundo, que son millones y millones de personas teniendo ocurrencias constantes, sin tener que pagar derechos de autor ni preguntarle a un cliente si le gusta la idea, ni tener en cuenta si el mensaje es pol\u00edticamente correcto. Nuestro trabajo, obviamente, es mucho m\u00e1s \u00e1rido ahora.\n\n\u00bfC\u00f3mo manejan esa competencia emergente tan potente?\n\nBueno, veamos. Con un spot que hice y con el que cumpl\u00ed una serie de objetivos comerciales, que negoci\u00e9 los derechos de la m\u00fasica, que lo filmamos, que vi todas las limitaciones que ten\u00eda, voy a competir con un se\u00f1or, que est\u00e1 sentado en un sill\u00f3n mirando el partido y capaz que hizo un meme infinitamente m\u00e1s ocurrente porque hay millones de memes a la vez \u00a1Eso es lo divertido!, pero la competencia hoy es feroz. Porque, aunque la gente siempre tuvo voz, el problema es que no la escuch\u00e1bamos; ahora tiene voz y la pone en sus redes y la escucha todo el mundo. Por eso hay que estudiar todo el tiempo, hay que prestar mucha atenci\u00f3n y ser infinitamente observador.\n\nA prop\u00f3sito de estos temas que plantea y como publicista, \u00bfc\u00f3mo administra la discutida frase \u201cel cliente siempre tiene raz\u00f3n\u201d?\n\nSiempre me peleo con la gente por estos temas, porque, para m\u00ed, los clientes, en efecto, siempre tienen raz\u00f3n. El tema es que a veces los podemos convencer de que no. Mi m\u00e9rito no es pelearme con el cliente y decirle que est\u00e1 equivocado, mi m\u00e9rito es lograr que el cliente entienda mi punto de vista. Porque cuando a m\u00ed me contratan es porque tengo la capacidad, si se quiere, de ser m\u00e1s emp\u00e1tico a la hora de comunicar algo que el propio cliente. O convertir sus mensajes en m\u00e1s emp\u00e1ticos, queribles y cercanos. De todos modos, en el final, yo s\u00e9 lo que quiere el cliente o vender, o crear una imagen, o generar una predisposici\u00f3n a un servicio. Lo que yo puedo hacer es que los mensajes que digan sean interesantes para quienes los escuchan. Soy un mediador, soy una persona que transforma el lenguaje empresarial en algo escuchable para el gran p\u00fablico.Soy un traductor, al final.\n\n\u00bfCu\u00e1nto de tendencias internacionales o de escuelas hay en el trabajo actual en publicidad? \u00bfHay un modelo uruguayo de publicidad?\n\nLa publicidad uruguaya es mucho mejor de lo que la gente cree, pero sobre todo es la mejor publicidad para el Uruguay. Cada pa\u00eds tiene la publicidad que su cultura permite y que su cultura merece. La publicidad uruguaya es muy buena; somos un pa\u00eds chico, tenemos un mercado chico, tenemos limitaciones presupuestales, pero tenemos un acervo cultural muy interesante. Y una cosa que est\u00e1 pasando, que la he notado hace algunos a\u00f1os y me parece muy interesante, es que la publicidad se est\u00e1 localizando mucho, la publicidad realmente llamativa, esa que la gente comparte y que realmente valora, es mucho m\u00e1s local que lo que cre\u00edamos antes. Cuando vos ves algo bien nuestro, lo sent\u00eds m\u00e1s cercano y empatizas mejor.\n\nEs ir contra la globalidad, en este caso\n\nEs que el mundo de los medios est\u00e1 lleno de cosas superglobales, pero cuando ves algo tuyo, cercano, lo valor\u00e1s, lo compart\u00eds y eso est\u00e1 bueno tambi\u00e9n. Por eso te digo que la publicidad se est\u00e1 globalizando y eso es muy saludable. Es sano para la cultura \u2013porque la publicidad, guste o no, es parte de la cultura\u2013 pero adem\u00e1s la gente recibe y ama las marcas que hablan en su tono, en su idioma, en su cercan\u00eda.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/entrevista-de-daniel-castro-a-mario-taglioretti-el-consumidor-tiene-el-poder-enorme-de-evitar-la-publicidad--20221222110",
    "titulo": "Entrevista de Daniel Castro a Mario Taglioretti: \u201cEl consumidor tiene el poder enorme de evitar la publicidad\u201d",
    "subtitulo": "Con casi 30 a\u00f1os de experiencia en el campo publicitario, Taglioretti asegur\u00f3 que la publicidad \u201cno va a morir\u201d y se refiri\u00f3 a los desaf\u00edos frente a una \u201ccompetencia feroz\u201d\u00a0",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670026682145.jpeg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "files/entrevistadedanielcastroamariotagliorettielconsumidortieneelpoderenormedeevitarlapublicidad.html"
  },
  {
    "texto": "Cuando los hoy beb\u00e9s montevideanos sean adultos mayores \u2014dentro de unos 80 a\u00f1os\u2014, es probable que haya desaparecido la playa de Pocitos y de Malv\u00edn. Para entonces hay enormes chances de que quede bajo agua el alrededor de la c\u00e1rcel de Santiago V\u00e1zquez, unas 40 escuelas, la refiner\u00eda de Ancap, y tambi\u00e9n el centenario Hotel Carrasco, \u00edcono de la arquitectura ecl\u00e9ctico-historicista y que aloj\u00f3 en sus habitaciones a figuras como Albert Einstein y Federico Garc\u00eda Lorca. Porque la capital de Uruguay, Montevideo, estar\u00e1, en una parte, sumergida.\n\nSalvo que haya un rev\u00e9s \u2014no solo en el calentamiento global, sino tambi\u00e9n en las acciones de los humanos\u2014 el mar uruguayo crecer\u00e1 entre 42 y 58 cent\u00edmetros hacia 2100. Y, si se concreta el escenario m\u00e1s extremo que proyecta el Ministerio de Ambiente, Montevideo perder\u00e1 el 10% de su superficie actual \u2014justo donde habita buena parte de la poblaci\u00f3n capitalina\u2014.\n\nUn informe de la plataforma Amenaza Roboto, especializada en periodismo tecnol\u00f3gico y cient\u00edfico, da cuenta que el impacto del cambio clim\u00e1tico supone para los uruguayos un ultim\u00e1tum m\u00e1s cercano de lo que se imagina. Cient\u00edficos y periodistas analizaron las bases de datos p\u00fablicas disponibles y concluyeron que, seg\u00fan el uso de combustible f\u00f3sil en el futuro cercano, la temperatura media anual ascender\u00e1 entre 1,5 y 5,5 \u00baC, las lluvias acumuladas subir\u00e1n 25% durante oto\u00f1o y verano, habr\u00e1 m\u00e1s olas de calor, m\u00e1s vientos extremos y cambiar\u00e1 la infraestructura de la capital.\n\nNo se trata de una mirada apocal\u00edptica ni \u201casusta viejas\u201d, sino la tendencia y la incidencia. \u201cLa intervenci\u00f3n humana degrada mucho m\u00e1s el ambiente y expone a\u00fan m\u00e1s a las poblaciones vulnerables que la variaci\u00f3n del mar de un mil\u00edmetro por a\u00f1o\", dijo para el informe Silvia Marcomini, doctora en Geolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires y especializada en el estudio costero. En ese sentido, la cient\u00edfica explic\u00f3 que \u201clos tomadores de decisi\u00f3n usan el cambio clim\u00e1tico para no hacer otras cosas\u201d, en vez de tomar acciones y encabezar pol\u00edticas p\u00fablicas de mitigaci\u00f3n.\n\nYa ahora, en 2022, la infraestructura parece estar hablando de este impacto. El sistema de drenaje no da abasto ante inundaciones como las ocurridas en las inmediaciones de la estaci\u00f3n de ferrocarriles. En Malv\u00edn, este a\u00f1o, los autos y volquetas de basura fueron arrastradas por la corriente.\n\nLa coordinadora del Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n para la Zona Costera, la ocean\u00f3grafa M\u00f3nica G\u00f3mez, reconoci\u00f3 en una presentaci\u00f3n ministerial que \u201cla mitad de todo lo que est\u00e1 construido en la costa ser\u00e1 afectado hacia finales de siglo XXI\". Y esa afectaci\u00f3n no ser\u00e1 por igual en toda la poblaci\u00f3n.\n\nEl bolsillo\n\nEn el \u00e1rea del Arroyo Pantano, Pajas Blancas y alrededores habitaban en 2011 \u2014fecha del \u00faltimo censo poblacional\u2014 unas 2.000 personas \u201csusceptibles a da\u00f1os directos causados por eventos extremos\u201d. Seg\u00fan el mismo censo, en esa zona al menos el 40% tiene una necesidad b\u00e1sica insatisfecha.\n\nLa l\u00ednea azul del siguiente mapa muestra la costa actual en esa zona de la capital. El sombreado blanco es la superficie inundable y el rojo es zona de asentamientos irregulares.\n\nAmenazaroboto\n\nDesembocadura del arroyo Pantanoso\n\n\u201cNo es lo mismo que impacte una inundaci\u00f3n en una casa precaria, construida con material de desecho, que va a destruir posiblemente la vivienda, a que impacte sobre un edificio en la rambla de Pocitos o una casa de buenas condiciones en Carrasco\": as\u00ed lo entiende Laura Marrero, consultora del PNUD referente de g\u00e9nero en la Direcci\u00f3n Nacional de Cambio Clim\u00e1tico.\n\nEn las cercan\u00edas de la c\u00e1rcel de Santiago V\u00e1zquez, donde al 25 de noviembre estaban alojados 4.284 presos, seg\u00fan las cifras que el Instituto Nacional de Rehabilitaci\u00f3n le ofreci\u00f3 a El Observador, tambi\u00e9n habr\u00e1 inundaciones y correr\u00e1 riesgo la policl\u00ednica de la zona que atiende a personas de asentamientos y barrios de bajos recursos.\n\nEn el otro extremo de la ciudad, en Carrasco, tambi\u00e9n el riesgo de que el crecimiento del mar aqueje la infraestructura es grande. M\u00e1s all\u00e1 de la afectaci\u00f3n de la playa y la rambla (incluyendo el hotel centenario), es probable que el drenaje sufra el impacto.\n\nEl local de las escuelas p\u00fablicas Mahatma Gandhi (222 ni\u00f1os y ni\u00f1as) y Benito Ju\u00e1rez (226 ni\u00f1os y ni\u00f1as) y el jard\u00edn 282 (140 ni\u00f1os y ni\u00f1as), en Punta Gorda, est\u00e1n en zona inundable. All\u00ed tambi\u00e9n desaparecer\u00e1n los clubes n\u00e1uticos de la costa y los restaurantes.\n\nAmenazaroboto\n\nCarrasco.\n\nLa Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial calcul\u00f3 que el crecimiento del nivel del mar a escala global fue de 4,4 mil\u00edmetros por a\u00f1o entre 2013 y 2022. Eso significar\u00eda para una ciudad como Montevideo una pronta p\u00e9rdida de parte de la rambla, el emblem\u00e1tico paseo costero de m\u00e1s de 20 kil\u00f3metros, que fue postulado a patrimonio de la humanidad y a la que el cantautor Joan Manuel Serrat se declar\u00f3 un enamorado.\n\nAmenazaroboto\n\nPlaya de Pocitos y Malv\u00edn.\n\nComo parte de esa afectaci\u00f3n de la rambla, quedar\u00e1 impactado el puerto de Montevideo, en especial en donde ahora se est\u00e1n terminando las obras para la exportaci\u00f3n de la materia de la segunda planta de UPM, y tambi\u00e9n se ver\u00e1 comprometida la refiner\u00eda petrolera de La Teja.\n\nEl profesor titular de Anal\u00edtica de datos en la Escuela de Comunicaci\u00f3n de Universidad ORT, Gabriel Far\u00edas, presentar\u00e1 estos y otros resultados de la investigaci\u00f3n este martes a las 11.30 horas en la facultad de la calle Uruguay 1185.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/montevideo-en-riesgo-de-perder-el-10-de-la-superficie-en-que-parte--202211281330",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 resultados le sirven a Argentina vs Polonia para pasar a octavos?",
    "subtitulo": "El cambio clim\u00e1tico y la acci\u00f3n humana est\u00e1n afectando la costa de la capital uruguaya. Para 2100, salvo que haya un giro en la tendencia, desaparecer\u00e1n unas 40 escuelas, algunas policl\u00ednicas y hasta un emblem\u00e1tico hotel",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669651497721.gif?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "files/queresultadoslesirvenaargentinavspoloniaparapasaraoctavos.html"
  },
  {
    "texto": "El reality show Gran Hermano Argentina defini\u00f3 a su s\u00e9ptimo eliminado este domingo con el voto del p\u00fablico, que eligi\u00f3 a Mar\u00eda Laura \"Cata\" \u00c1lvarez para salir de la casa por encima de Daniela Celis.\n\n\"Cata\" obtuvo el 52,80% de los votos de la gente, mientras que Daniela se salv\u00f3 de salir de la casa con el 47,20%. Ya hab\u00edan quedado atr\u00e1s en la primera vuelta de votaci\u00f3n los nominados Walter \"Alfa\" Santiago e Ignacio \"Nacho\" Casta\u00f1ares, con el 3,17% y el 24,01% de los votos respectivamente.\n\nLa quinta nominada, Constanza \u201cCoti\u201d Romero, fue salvada por Romina Urigh.\n\nLa s\u00e9ptima eliminada se fue de la casa entre abrazos de todos los participantes y asegur\u00f3 que se retiraba \"feliz\" por irse con su familia. Tambi\u00e9n le recomend\u00f3 \"no pelees\" a \"Alfa\", un participante que lleg\u00f3 a decir que el presidente argentino Alberto Fern\u00e1ndez lo \"coime\u00f3 un mont\u00f3n de veces\".\n\nMar\u00eda Laura \u00c1lvarez tiene 40 a\u00f1os y vive en Paran\u00e1 con su hija Isabella, de 9 a\u00f1os, y su novia. Era vista como \"la madre del grupo\" dentro de la casa de Gran Hermano.\n\n\"Fraude en GH\"\n\nLa eliminaci\u00f3n de \"Cata\" no cay\u00f3 bien en las redes sociales. En Twitter \"Fraude en GH\" es tendencia en Uruguay y Argentina \u2013solo en Uruguay tiene m\u00e1s de 31 mil tuits\u2013, debido a que miles de seguidores del programa creen que la instancia final de eliminaci\u00f3n tendr\u00eda que haber sido entre Nacho Casta\u00f1ares y Daniela Celis.\n\nEl p\u00fablico tambi\u00e9n aprovech\u00f3 para volcar su creatividad en Twitter con varios memes sobre la supuesta estafa.\n\ngaste el aguinaldo que todav\u00eda no cobre en penta\u00f1ela\n\n\n\nFRAUDE EN GH pic.twitter.com/GywCw4CMOw \u2014 Nesstor vera (@vnestor2011) December 5, 2022\n\nBueno, and\u00e1 sabiendo que hubo fraude en GH pic.twitter.com/7Pi0IZadQU \u2014 Adriana (@soyloquesoy___) December 5, 2022",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/gran-hermano-argentina-tiene-a-su-septimo-eliminado-y-la-decision-fue-criticada-en-las-redes-20221258304",
    "titulo": "Gran Hermano Argentina tiene a su s\u00e9ptimo eliminado y la\u00a0decisi\u00f3n fue\u00a0criticada en las redes",
    "subtitulo": "En Twitter \"Fraude en GH\" es tendencia en Uruguay y Argentina, debido a que los seguidores entienden que otros dos participantes deber\u00edan haber sido los eliminados",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/122022/1670239313658.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "files/granhermanoargentinatieneasuseptimoeliminadoyladecisionfuecriticadaenlasredes.html"
  },
  {
    "texto": "Una mujer que disfruta y ama la vida, que se maravilla con el mundo en el que vive, y que encuentra la felicidad en los peque\u00f1os detalles de la vida. As\u00ed se describe a s\u00ed misma la actriz, periodista, conductora y locutora Cristina Mor\u00e1n, la segunda entrevistada del ciclo Posdata, conducido por \u00d3scar Gonz\u00e1lez Oro para El Observador.\n\nLa mujer pionera de la televisi\u00f3n uruguaya, un \u00edcono de los medios locales y que tambi\u00e9n ha explorado su faceta como int\u00e9rprete en teatro, cine y televisi\u00f3n, se sent\u00f3 frente al periodista argentino para conversar sobre su trayectoria, su vida y su d\u00eda a d\u00eda, en una charla \u00edntima en la que confes\u00f3 cual fue el momento m\u00e1s oscuro de su vida, cont\u00f3 por qu\u00e9 se considera una transgresora y c\u00f3mo se planta ante la vejez e incluso, ante la muerte.\n\nHagamos de cuenta que no s\u00e9 qui\u00e9n sos, \u00bfqui\u00e9n sos?\n\nUna mujer ya grande, que comenz\u00f3 muy chica a moverse en estos medios de comunicaci\u00f3n, y que est\u00e1 llegando, felizmente, al mundo moderno. Esta mujer lo est\u00e1 viviendo y le parece incre\u00edble, lo est\u00e1 disfrutando, que es lo m\u00e1s importante. Es una mujer que, como te dije, entr\u00f3 muy chica en estos medios, ten\u00eda apenas 17 a\u00f1os, que en 1948 era ser una beb\u00e9. Y que ha entregado toda su vida a esto y al amor que pone en todo. No solamente el amor a una pareja, a los hijos, a los nietos, sino el amor a la profesi\u00f3n. Yo soy una apasionada de todo, amo la vida intensamente, me juego por ella, no me importan los obst\u00e1culos, siempre estuvieron y van a estar. Yo voy a tratar de pasar por encima o derribarlos. Soy leonina, y soy una guerrera.\n\nFui amigo de China Zorrilla, y siempre la tengo en la memoria porque una vez me dijo sobre la muerte, que, a cierta edad, el miedo se cambia por la curiosidad \u00bfVos ten\u00e9s miedo o curiosidad?\n\nLas dos cosas. El miedo siempre aparece. Es imposible detenerlo, imposible espantarlo porque es muy fuerte, lo que no ten\u00e9s que permitir que se instale en ti, porque si el miedo se instala te derrota. Pero est\u00e1 ah\u00ed. Curiosidad me gusta m\u00e1s. S\u00ed, estoy de acuerdo con la China. \u00bfqu\u00e9 hay, hay algo? No tengo ning\u00fan apuro en saberlo, igual (risas).\n\n\u00bfSos m\u00e1s locutora que actriz, m\u00e1s actriz que locutora?\n\nLo que m\u00e1s me gust\u00f3 siempre es hacer periodismo, hice mucho, cubr\u00ed cosas muy importantes y eso me ense\u00f1\u00f3 mucho. Estar con gente que para otros est\u00e1 muy lejana y una estuvo tan cerca, aprend\u00ed mucho con eso, aprend\u00ed a conocer gente. Lo que pasa que hay que ser una esponja. Yo soy esponja. Trat\u00e9 de rodearme de gente que pudiera darle cosas buenas a mi intelecto y a mi alma. Muchos no lo fueron, me equivoqu\u00e9, pero soy un ser humano, entonces era l\u00f3gico que me ten\u00eda que equivocar, pero en lo que acert\u00e9 fue brillante, fue muy bueno, eso es parte de lo que yo soy. Soy muy simple, no tengo ning\u00fan problema de nada, soy una mujer feliz. A la gente le cuesta decir que est\u00e1 bien, le cuesta decir que es feliz, hay gente que se siente avergonzada de ser feliz. Y no es as\u00ed, porque para ser feliz, no necesitas tener una mansi\u00f3n, ni un auto de alta gama, ni irte a la otra parte del mundo. Es ser feliz con las cosas que ten\u00e9s, con las peque\u00f1as cosas, con el d\u00eda a d\u00eda. Con los recuerdos con el hoy con mis nietos con verlos crecer haberlos visto crecer que se hayan transformado en mujeres y hombres como son.\n\n\u00bfC\u00f3mo es Cristina enamorada?\n\nPasional. Celosa. Ahora no s\u00e9, porque viste que la gente celosa sigue siendo celosa de sus amigos, de sus hijos, pero no soy as\u00ed, aunque si existi\u00f3 en el amor de pareja. Yo siempre digo que me amaron m\u00e1s de lo que am\u00e9. A veces estoy segura de eso y otras veces, cuando me quedo en silencio en casa, (pues hablo mucho sola, necesito o\u00edrme) digo, no me amaron m\u00e1s de lo que yo am\u00e9. Pero sigo insistiendo en que me amaron m\u00e1s de lo que am\u00e9. Tal vez me lo merec\u00eda, \u00bfno?\n\n\u00bfTe hubiese gustado tener m\u00e1s hijos?\n\nS\u00ed, me hubiera gustado tener otro hijo, un var\u00f3n. Como se dec\u00eda antes en la \u00e9poca de mis padres, el casal. Pero no, no fue as\u00ed. Mi matrimonio dur\u00f3 muy poco y despu\u00e9s no fui de las mujeres que tuvo coraje para tener un hijo fuera de matrimonio. Las mujeres a veces tienen miedo de no poder aguantar la soledad, tienen miedo de no mantenerse, de no sostenerse, de no poder criar a sus hijos y de pronto tienen raz\u00f3n. Muchas tienen raz\u00f3n, otras no. Otras piensan en el qu\u00e9 dir\u00e1n, pero en aquel momento en los a\u00f1os 60 era ser transgresora y yo fui una transgresora antes de divorciarme tambi\u00e9n. Aunque no tuve el coraje de tener un hijo m\u00e1s por el qu\u00e9 dir\u00e1n, y por no lastimar a mi hija. No s\u00e9 en qu\u00e9 la podr\u00eda lastimar, pero te pasan todas esas cosas por la cabeza. Y bueno, porque Dios no lo quiso.\n\n\u00bfY si te pido que me nombres un momento oscuro de tu vida?\n\nEn el a\u00f1o 1983, cuando estaba por finalizar la dictadura, hubo un acto en el Obelisco de Montevideo, un acto masivo, hermoso, con un escenario con todos los pol\u00edticos de distintos partidos y distintos locutores, animadores, presentadores, periodistas, que hac\u00edamos la lectura de los mensajes que llegaban de todas partes del mundo. Nos hab\u00eda convocado qui\u00e9n era secretario del presidente Sanguinetti, Walter Nessi. Yo estaba leyendo un telegrama de Lech Walesa y comenzaron a abuchearme, entonces \u00e9l, en lugar de pasarme un brazo por el hombro, se acerc\u00f3 a m\u00ed y al o\u00eddo me dijo \u201c\u00e1ndate\u201d. No lo escuch\u00e9 y segu\u00ed leyendo y cuando termin\u00e9 me fui para el costado que estaba mi hija. Nadie entend\u00eda nada. Ese fue un momento tremendo porque dur\u00f3 mucho tiempo. Porque hab\u00eda gente que me evitaba. Me acuerdo que una vez estaba comiendo un pancho en La Pasiva, y un hombre que estaba sentado en la mesa de enfrente me mir\u00f3 con asco y se fue.\n\nIn\u00e9s Guimaraens\n\nCristina Mor\u00e1n en Posdata\n\n\u00bfC\u00f3mo fue cuando ganaste tu primer dinero, cuando empezaste a trabajar a los 17 a\u00f1os?\n\nYo fui primero ascensorista de la tienda La \u00d3pera. Y despu\u00e9s como dijeron que nos iban a despedir porque se hab\u00edan formado los consejos de salario, me fu\u00ed. Y apareci\u00f3 un aviso en el diario El D\u00eda, que se necesitaba una se\u00f1orita de buena voz, buena presencia y simpat\u00eda y yo le dije a mi mam\u00e1 \u201cesta soy yo\u201d, entonces me presente.\n\n\u00bfMam\u00e1 estaba de acuerdo?\n\nMam\u00e1 era divina. Ella dijo \u201cay, cuando se entere tu pap\u00e1\u201d. Y le dije, \u201cmam\u00e1, arr\u00e9glate con pap\u00e1, yo me presento\u201d. Y gan\u00e9, despu\u00e9s de muchas pruebas qued\u00e9 como locutora.\n\n\u00bfQu\u00e9 hac\u00edas con el sueldo?\n\nSe lo daba a mi mam\u00e1. Porque yo entend\u00eda que ella era la ec\u00f3noma, era el ama de casa. Era la que manejaba la econom\u00eda, la comida, era la que hac\u00edan las compras, pagaba la luz, todo y entend\u00eda que ten\u00eda que d\u00e1rselo a ella, era as\u00ed.\n\n\u00bfDe ese dinero que le dabas a mam\u00e1 no te quedabas con nada?\n\nNo, ella me daba, yo le ped\u00eda. \u00bfSabes que fue siempre lo importante para m\u00ed? Que siempre tuve mi independencia econ\u00f3mica. Porque con los a\u00f1os me fui transformando en una mujer que lucha por los derechos. Una feminista, aunque yo soy feminista sin extremismos. Y yo entiendo que la mujer si no tiene su independencia econ\u00f3mica, nunca va a ser libre, siempre va a depender de alguien, de algo. Entonces para ser realmente libre y tener independencia tiene que ganar su sustento. Lamentablemente eso incide en su vida privada, porque a los hijos hay que dejarlos con alguien. Pero siempre nos vamos a arreglar las mujeres, nos hemos arreglado y nos vamos a arreglar para poder estar con ellos, pero se paga un precio por todo en la vida.\n\n\u00bfCu\u00e1l fue la factura que te pas\u00f3 la vida por todo lo bueno? \u00bfLa soledad?\n\nTal vez. No es una soledad impuesta, es una soledad buscada. Prefer\u00ed la soledad. No ten\u00eda ganas de arrastrar cadenas, de jug\u00e1rmela. Prefer\u00ed la soledad que es maravillosa, pero es muy dif\u00edcil asumirla y acostumbrarse. Pero yo entro a mi casa, y cuando cierro la puerta el mundo ya no est\u00e1 en m\u00ed, ya no entra, queda fuera. Estoy a salvo. Me espera mi perrita.\n\n\u00bfTe arrepent\u00eds de algo?\n\nEs duro decirlo, pero no. Lo que hice bien o mal, hecho est\u00e1. Arrepentirse \u00bfde qu\u00e9 sirve?, es como cuando ofendes a alguien y despu\u00e9s sal\u00eds p\u00fablicamente a pedirle disculpas, ya est\u00e1, ya el da\u00f1o lo hiciste. Y yo s\u00e9 que no es simp\u00e1tico o no parece normal decir que no te arrepent\u00eds, pero es as\u00ed, lo que hice est\u00e1 hecho, lo que hice mal, no fue porque quise hacer da\u00f1o, fue porque sali\u00f3 mal.\n\nTe lo pregunto desde el mejor lugar: \u00bfuno no se aburre de vivir?\n\nBueno, no me lleg\u00f3 el momento. Ahora no me aburro. Creo que todos los todos los d\u00edas la vida me da algo para seguir. Me da un d\u00eda de lluvia, me da un sol radiante, me da a mi perra, mi hija, mis nietos, todos los d\u00edas una peque\u00f1a cosa est\u00e1 por ah\u00ed flotando para que yo la vea la tome y no me aburra.\n\nSi mir\u00e1s para atr\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 ves?\n\nVeo una nena, de la mano de la mam\u00e1, esperando un tranv\u00eda y pregunt\u00e1ndole qu\u00e9 es eso ah\u00ed arriba y ella dici\u00e9ndome \u201cson las ovejitas que acompa\u00f1an a los Reyes Magos\u201d. Esa es una imagen que va a estar conmigo hasta el \u00faltimo d\u00eda.\n\n\u00bfLa extra\u00f1\u00e1s a tu mam\u00e1?\n\nY la necesito. Hace muchos a\u00f1os que se fue. La necesito para que me proteja. Para que no pregunte, para que me abrace. Para que no le tenga que dar explicaciones de nada, porque ella no me lo iba a pedir.\n\n\u00bfC\u00f3mo mam\u00e1 como sos?\n\nFui una mam\u00e1 severa. Cuando es un hogar monoparental, cuando ten\u00e9s que asumir los dos roles, ten\u00e9s que jugar al pap\u00e1 y a la mam\u00e1. Y no fui permisiva. Fui confiada, siempre confi\u00e9 en mi hija, siempre tuve una gran confianza y tengo una gran confianza en ella, siempre cre\u00ed y creo en lo que ella dice, porque es una mujer muy bien y fue una ni\u00f1a muy bien, pero fui severa, siempre puse l\u00edmites. Los l\u00edmites son muy importantes para m\u00ed, en todo en la vida, en esa cosa de ir transmiti\u00e9ndole los valores, que luego lo van a ir llevando por la vida, poner l\u00edmites en el momento justo es muy importante.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/cristina-moran-su-historia-sobre-ser-madre-y-padre-y-el-momento-oscuro-en-el-acto-del-obelisco-2022112511400",
    "titulo": "Cristina Mor\u00e1n: su historia sobre ser \"madre y padre\" y el momento oscuro en el acto del Obelisco de 1984",
    "subtitulo": "La actriz, conductora y periodista fue entrevistada por Oscar Gonz\u00e1lez Oro en el segundo programa del ciclo Posdata",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/112022/1669309273050/-ine6904-jpg..JPG?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "files/cristinamoransuhistoriasobresermadreypadreyelmomentooscuroenelactodelobeliscode1984.html"
  },
  {
    "texto": "\u00bfHay demasiada luz artificial en la Tierra? Se dir\u00eda incluso que sentimos aversi\u00f3n y un aut\u00e9ntico pavor a la oscuridad. \u00bfNos percatamos de toda la belleza que a veces perdemos al iluminar en exceso un lugar?\n\nLa oscuridad protege la intimidad, alienta la introspecci\u00f3n, crea la calma nocturna y favorece el reposo. Como observaba la fil\u00f3sofa Francesca Rigotti \u201ces fuente de ideas inalcanzables a la clara luz del d\u00eda\u201d. El poeta Novalis, en el Himno a la noche, suger\u00eda que la oscuridad expande los horizontes perceptivos de nuestra mirada en lugar de contraerlos:\n\n\u201cM\u00e1s celestes que aquellas centelleantes estrellas nos parecen los ojos infinitos que abri\u00f3 la Noche en nosotros.\u201d\n\nElogio de la sombra\n\nViajemos al a\u00f1o 1933. En su ensayo El elogio de la sombra, el escritor Junichiro Tanizaki contaba, con no poca nostalgia, que lo primero que se constru\u00eda de una casa en el antiguo Jap\u00f3n era el tejado. Se hac\u00eda as\u00ed con el fin de marcar el \u00e1rea sombreada que fijar\u00eda sus l\u00edmites.\n\nTanizaki escribi\u00f3 ese libro con el objetivo de contraponer la preferencia occidental por la luz con el aprecio que culturalmente se tiene a la penumbra en la sociedad japonesa. Al elogiar las sombras, Tanizaki rechazaba la obsesi\u00f3n de alumbrar en exceso cada recoveco de las ciudades, pues \u201cla luz ya no tiene como finalidad iluminar para poder leer, escribir o coser, sino para expulsar las sombras a los rincones m\u00e1s apartados\u201d.\n\nEl autor desde\u00f1aba con amargor la aversi\u00f3n occidental a la oscuridad. Consideraba las sombras como el arte de sugerir y estimular as\u00ed la imaginaci\u00f3n: \u201cHallamos la belleza no en los objetos mismos, sino en los claroscuros de la luz contrastando con los objetos. (\u2026) Sin la sombra, no existir\u00eda la belleza\u201d.\n\nCHAIR de Kumi Yamashita. Kumiyamashita.com\n\nAbrazar la oscuridad significa precisamente comprender la ambivalencia del mundo y de la vida, con sus destellos y sus secretos. De ah\u00ed la belleza que procura el juego de luces y sombras que observamos en la obra de la artista Kumi Yamashita. Para Tanizaki, un mundo iluminado por completo de luz blanca es un mundo irreal e ilusorio, una gran nada donde perece la belleza.\n\nEl miedo a la oscuridad\n\nNo ver con claridad produce incertidumbre y el mundo alrededor se torna m\u00e1s imprevisible, confuso y no es extra\u00f1o que nos infunda un temor atroz.\n\nPero no ocurre as\u00ed para los esp\u00edritus po\u00e9ticos que aman lo nocturno precisamente porque esconde infinitud de enigmas y una voluptuosa liberaci\u00f3n. Enfrentarse a la oscuridad es una se\u00f1al de audacia y valent\u00eda. As\u00ed le suced\u00eda a Charles Baudelaire, como leemos en sus Peque\u00f1os poemas en prosa: \u201c\u00a1Oh noche! \u00a1Oh refrescantes tinieblas! \u00a1Sois para m\u00ed se\u00f1al de fiesta interior, sois liberaci\u00f3n de una angustia!\u201d.\n\nY sin oscuridad, tal vez, Van Gogh no hubiese imaginado su noche estrellada ni Chopin sus nocturnos. Quiz\u00e1s sea en la oscuridad donde hallemos m\u00e1s vida que en la luz, como leemos en el poema La noche de Alejandra Pizarnik:\n\n\u201cTal vez la noche sea la vida y el sol la muerte. Tal vez la noche es nada y las conjeturas sobre ella nada y los seres que la viven nada\u201d.\n\nPorque s\u00f3lo en la oscuridad es posible apreciar el brillo de las estrellas y de la vida. Y reconocemos con humildad nuestros l\u00edmites ante ese inmenso universo. Nos dec\u00eda Tanizaki que \u201cno hay nada m\u00e1s misterioso que la magia de las sombras\u201d.\n\nNoche estrellada en el observatorio de La Silla, desierto de Atacama. ESO/H. Dahle, CC BY\n\nLos mundos paralelos de la noche\n\nLa oscuridad de la noche es el ambiente de lo que escapa a las normalidades del d\u00eda, el tenue escenario de lo furtivo y lo extravagante. Dec\u00eda Micha\u00ebl Foessel que \u201cdurante la noche uno no imagina otros mundos, descubre mundos paralelos ya existentes\u201d. Recuperar la sombra tambi\u00e9n quiere decir eludir la estigmatizaci\u00f3n de las excentricidades que habitan la noche.\n\nA trav\u00e9s de sus Paseos nocturnos en Londres, Charles Dickens aprendi\u00f3 a observar esos otros mundos clandestinos y secretos. Eran las sombras marginales que no queremos ver bajo ning\u00fan concepto desde la comodidad indiferente del mundo diurno. En sus noches de insomnio, Dickens se aventur\u00f3 a atravesar las tinieblas de los suburbios. Fueron noches de vagabundeo sin hogar que completaron su educaci\u00f3n. Y en una de ellas, se acerc\u00f3 al hospital psiqui\u00e1trico Bethlehem de camino a Westminster, y en la oscuridad le sobrevino esta fant\u00e1stica idea:\n\n\u201c\u00bfNo son, acaso, los cuerdos y los locos iguales por la noche cuando los cuerdos ensue\u00f1an? \u00bfNo estamos todos nosotros, los que enso\u00f1amos fuera de los manicomios, durante todas las noches de nuestra vida, m\u00e1s o menos en la misma situaci\u00f3n de los que se hallan dentro?\u201d\n\nApagar las luces\n\nLa oscuridad invita a la diferencia y a la libertad. Es un inagotable manantial de sorpresas. Recuperar las sombras no es la nostalgia de un mundo sin luz, sino la aspiraci\u00f3n a admirar la naturaleza en su imperfecci\u00f3n. Abrazar la oscuridad quiere decir enfrentarse a lo arcano, a lo que no encaja en ese mundo idealizado que encarna la hipn\u00f3tica luz artificial. Quiere decir tambi\u00e9n asumir que el mundo es como es, y no como deber\u00eda ser.\n\nUn mundo sin sombras y sin oscuridad no es sino una quimera. Y as\u00ed lo se\u00f1alaba Tanizaki en su ensayo hace casi noventa a\u00f1os:\n\n\u201cTal vez tengamos derecho a mantener un lugar donde podamos apagar las luces y ver qu\u00e9 ocurre a partir de ese instante\u201d.\n\n(The Conversation)",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/recuperar-las-sombras-por-que-deberiamos-abrazar-mas-la-belleza-de-la-oscuridad--202212216220",
    "titulo": "Recuperar las sombras: por qu\u00e9 deber\u00edamos abrazar m\u00e1s la belleza de la oscuridad\u00a0",
    "subtitulo": "La oscuridad protege la intimidad, alienta la introspecci\u00f3n, crea la calma nocturna y favorece el reposo",
    "imagen": "https://media.cdnp.elobservador.com.uy/102019/1571414428911.jpg?&amp;cw=350&amp;ch=213",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "files/recuperarlassombrasporquedeberiamosabrazarmaslabellezadelaoscuridad.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/el-tiempo-en-uruguay-y-en-el-mundo-2018924174913",
    "titulo": "La historia de los 454 kilos de pescado (y d\u00e1tiles) que el pr\u00edncipe de Abu Dabi le regal\u00f3 a Lacalle",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "files/lahistoriadelos454kilosdepescadoydatilesqueelprincipedeabudabileregaloalacalle.html"
  },
  {
    "texto": "Inicio de ses\u00edon\n\n\u00bfTodav\u00eda no ten\u00e9s cuenta? Registrate ahora.\n\n\n\nPara continuar con tu compra,\n\nes necesario loguearse.\n\nDirecci\u00f3n de e-mail Contrase\u00f1a Recordar mi usuario Olvid\u00e9 mi contrase\u00f1a Continuar\n\no inici\u00e1 sesi\u00f3n con tu cuenta de:\n\nDisfrut\u00e1 El Observador. Acced\u00e9 a noticias desde cualquier dispositivo y recib\u00ed titulares por e-mail seg\u00fan los intereses que elijas.",
    "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/servicios-funebres-2018924174814",
    "titulo": "Muere Kirstie Alley, la carism\u00e1tica actriz de \"Mira qui\u00e9n habla\" y \"Cheers\"",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "06 Diciembre de 2022",
    "pagina": "elobservador",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "files/muerekirstiealleylacarismaticaactrizdemiraquienhablaycheers.html"
  }
]