[
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del directorio del Partido Nacional, Pablo Iturralde, denunci\u00f3 este lunes que hay una \"operaci\u00f3n pol\u00edtica\" alrededor del caso judicial del exjefe de la custodia presidencial, Alejandro Astesiano. Tambi\u00e9n apunt\u00f3 contra los senadores del Frente Amplio Mario Bergara y Charles Carrera por no reunirse con la fiscal Gabriela Fossati, que lleva adelante la investigaci\u00f3n del caso.\n\nLas declaraciones llegan despu\u00e9s de que el presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, dijera ayer domingo que \"el gobierno se agot\u00f3 y en menos tiempo de lo que la ciudadan\u00eda esperaba\".\n\n\n\nIturralde apunt\u00f3 contra quienes hacen acusaciones de que \"operan mafias y que hay coimas en la Toree Ejecutiva\". El presidente del Directorio Partido Nacional cree que esas declaraciones hay que \"sustanciarlas\" y, adem\u00e1s, que \"hay que hablar en concreto\" de a qu\u00e9 se est\u00e1n refiriendo. No hacerlo es \"complicado porque, si tienen toda esa informaci\u00f3n\", esos datos son \"importantes\".\n\n\n\nTambi\u00e9n mostr\u00f3 \"preocupaci\u00f3n\" porque se \"filtra todo lo que pasa en Fiscal\u00eda\". Por ese motivo, se comunic\u00f3 con el fiscal de Corte, Juan G\u00f3mez, y el presidente de gremio de fiscales, William Rosa.\n\n\"Me da la sensaci\u00f3n de que con todas esas operaciones hay una operativo de 'ensuciemos; no sustanciemos; tiremos, tiremos al bulto porque algo queda'. Y, en el fondo, siento que hay una suerte de presionar sobre el sistema judicial y la opini\u00f3n p\u00fablica. Adem\u00e1s, te pon\u00e9s a mirar lo que est\u00e1 pasando y no veo que, en definitiva sustenten sus declaraciones\", a\u00f1adi\u00f3.\n\nLa reuni\u00f3n.\n\nIturralde apunt\u00f3 este lunes contra Carrera y Bergara por no reunirse con la fiscal Fossati. El titular del Directorio blanco \"decodifica\" la explicaci\u00f3n que realiz\u00f3 Bergara en su cuenta de Twitter como que \"no quiere ir a declarar y cooperar en la investigaci\u00f3n\".\n\n\n\nY apunto: \"\u00bfQui\u00e9n es para hablar con el fiscal de Corte (Juan G\u00f3mez) y decirle que quiere otro fiscal? El querer manipular y elegir el fiscal ante el que declara me parece incre\u00edble. Primero denuncian, despu\u00e9s, cuando se sale a investigar, plantean una convocatoria de la Asamblea General y se hace. Luego no quieren declarar ante la Justicia. Pretenden elegir qui\u00e9nes son sus fiscales. Son operativos completos. Porque b\u00e1sicamente, en el fondo, lo que veo es que est\u00e1n diciendo 'que me den con otra fiscal que sea m\u00e1s manipulable'\".\n\n\n\nBergara aclar\u00f3 este lunes que, el mismo d\u00eda que los cit\u00f3 la fiscal Fossati a \u00e9l y tambi\u00e9n senador Charles Carrera, ambos legisladores ten\u00edan una reuni\u00f3n con el fiscal de Corte, Juan G\u00f3mez, para plantear que el caso que los \"involucraba (creaci\u00f3n de fichas personales con fines extorsivos) se tramitara por separado de los restantes posibles delitos derivados de los chats\" de Astesiano.\n\n\n\nAl mismo tiempo, Bergara cont\u00f3 que tuvo una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con Fossati donde les inform\u00f3 que hab\u00eda abierto una causa separada por el tema de \u00e9l y Carrera, y que su \"intenci\u00f3n expresa\" era trasladarles \"tranquilidad\". En ese marco, los senadores entendieron que la \"reuni\u00f3n perd\u00eda sentido dado que el tema\" lo trataron telef\u00f3nicamente, explic\u00f3.\n\nAl presidente del Partido Nacional le da la \"impresi\u00f3n\" de que \"arremeten para que no sea alguien independiente\". Y a\u00f1adi\u00f3: \"Hay operadores disfrazados de comunicadores que conocen Fiscal\u00eda porque estuvieron adentro y pretenden tratar de buscar qui\u00e9n atiende sus casos. Eso no es as\u00ed. La Justicia es para todos y te toca quien te toca. Y no creo que unos sean mejores que otros. Quien tiene que resolver si cambian o no cambian es el fiscal de Corte\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/iturralde-cree-hay-operativo-politico-presionar-sistema-judicial.html",
    "titulo": "Iturralde cruz\u00f3 a la oposici\u00f3n y sostiene que hay un \"operativo pol\u00edtico\" para presionar sobre el sistema judicial",
    "subtitulo": "El presidente del directorio Partido Nacional\u00a0mostr\u00f3 \"preocupaci\u00f3n\" porque se filtra informaci\u00f3n de Fiscal\u00eda por el caso del excustodio presidencial.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/14/6322263d302fe.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 0,
    "nameFile": "files/iturraldecruzoalaoposicionysostienequehayunoperativopoliticoparapresionarsobreelsistemajudicial.html"
  },
  {
    "texto": "",
    "url": "https://www.elpais.com.uy",
    "titulo": "Iturralde cruz\u00f3 a la oposici\u00f3n y sostiene que hay un \"operativo pol\u00edtico\" para presionar sobre el sistema judicial",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 1,
    "nameFile": "files/iturraldecruzoalaoposicionysostienequehayunoperativopoliticoparapresionarsobreelsistemajudicial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) dio a conocer el reporte semanal del coronavirus en Uruguay, que indica que entre el 27 de noviembre y el 3 de diciembre se registraron 1.527 casos nuevos de covid. Esto supone un aumento del 54,55% respecto al aumento que se hab\u00eda registrado la semana anterior, cuando el informe hab\u00eda marcado 988 casos nuevos.\n\n\n\nEl reporte de esta semana tambi\u00e9n se\u00f1ala que hubo cuatro muertes de pacientes con diagn\u00f3stico de SARS-CoV-2, cuando en el reporte previo se registr\u00f3 siete fallecidos. De este modo, el total de muertes desde que se decret\u00f3 la emergencia sanitaria alcanza a 7.541. El total de casos de covid-19 en Uruguay desde que comenz\u00f3 la emergencia sanitaria es de 995.402.\n\n\n\nEntre el 27 de noviembre y el 3 de diciembre se realizaron 13.195 test \u2014la semana previa se hicieron 12.334\u2014 y el porcentaje de casos positivos fue de 11,6%. En la medici\u00f3n anterior, la cifra hab\u00eda sido 8%.\n\n\n\nSeg\u00fan el informe del MSP, el porcentaje de camas de CTI ocupadas al 3 de diciembre era de 52,1%. De ellas, por covid hab\u00eda un 1,5%, mientras que en la semana pasada era 1%.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/casos-covid-aumentaron-semana-nuevos-contagios.html",
    "titulo": "Nuevos casos de covid-19 aumentaron m\u00e1s del 50% en una semana, con 1.527 contagios",
    "subtitulo": "El total de casos de covid-19 en Uruguay desde que comenz\u00f3 la emergencia sanitaria es de 995.402, inform\u00f3 el MSP.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/08/23/6123f2b646798.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 2,
    "nameFile": "files/nuevoscasosdecovid19aumentaronmasdel50enunasemanacon1527contagios.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Intendencia de Canelones solicit\u00f3 a la Junta Departamental canaria la anuencia para endeudarse por hasta $ 880.000.000 para financiar el cumplimiento de objetivos en materia de ruralidad, alumbrado y recolecci\u00f3n de residuos. El pedido, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds, ser\u00e1 tratado este lunes por los ediles de la Comisi\u00f3n de Hacienda, que sesionar\u00e1 a partir de las 18 horas.\n\nSi re\u00fane los 21 votos requeridos, el pedido podr\u00eda ser aprobado por la Junta Departamental en la sesi\u00f3n ordinaria de este martes. A\u00fan no est\u00e1 confirmada la fecha, pero un edil frenteamplista dijo a El Pa\u00eds que el tratamiento \u201cva ser lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\u201d.\n\n\n\nLa solicitud fue remitida por la comuna canaria en las \u00faltimas horas, seg\u00fan ediles del Partido Nacional, aunque el documento est\u00e1 fechado el jueves 1\u00b0 de diciembre. All\u00ed se plantea una tasa de inter\u00e9s m\u00e1xima del 7%, con un plazo de amortizaci\u00f3n de hasta 20 a\u00f1os y con un per\u00edodo de gracia de hasta dos a\u00f1os.\n\nDesde la Intendencia de Canelones se negaron a hacer declaraciones sobre el tema. En la solicitud, firmada por el secretario general Francisco Legnani, se menciona expresamente al edil colorado Jer\u00f3nimo Costa, del sector Batllistas, y \u201csu inquietud respecto a varios temas del quehacer\u201d de la comuna. Consultado por El Pa\u00eds, el curul no descart\u00f3 ni confirm\u00f3 su apoyo a la propuesta, sino que dijo que lo tom\u00f3 \u201cpor sorpresa\u201d.\n\n\n\nCon este endeudamiento el intendente Yamand\u00fa Orsi prev\u00e9 financiar intervenciones que hab\u00edan sido retiradas del fideicomiso por US$ 43 millones, autorizado por la Junta en abril gracias al voto del edil blanco Juan L\u00f3pez. Inicialmente, el jefe comunal hab\u00eda pedido permiso para endeudarse por US$ 80 millones, en agosto de 2021, pero las negociaciones se truncaron despu\u00e9s de que intervinieran figuras de la coalici\u00f3n multicolor como el secretario de Presidencia, \u00c1lvaro Delgado, y el ministro de Ambiente, Adri\u00e1n Pe\u00f1a.\n\n\n\nEn esa oportunidad, el edil Costa hab\u00eda dicho que cre\u00eda oportuno destinar US$ 20 millones a \u201ccaminer\u00eda rural y actores productivos del departamento\u201d, seg\u00fan consign\u00f3 el portal Hoy Canelones. Ese reclamo es el que el intendente Orsi recuerda ahora en la solicitud remitida a los ediles, seg\u00fan supo El Pa\u00eds.\n\n\n\nLa solicitud tambi\u00e9n sorprendi\u00f3 al edil nacionalista Alejandro Repetto, de la Comisi\u00f3n de Hacienda, que esta tarde har\u00e1 una valoraci\u00f3n primaria del documento. \u201cEl fideicomiso que se vot\u00f3 hace unos meses no se ha puesto en ejecuci\u00f3n y ya piden otro. Esto demuestra que la Intendencia de Canelones est\u00e1 totalmente desfinanciada\u201d, sostuvo.\n\n\n\nRepetto dijo que se anticipa a una votaci\u00f3n \u201cexpr\u00e9s\u201d en las pr\u00f3ximas horas. \u201cLa t\u00e1ctica de ellos es acortar los tiempos de explosi\u00f3n de la bomba. Tienen un edil comprometido, se ve, y ahora tenemos 24 horas de presiones para intentar sacarlo lo antes posible\u201d, sostuvo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/orsi-solicita-junta-endeudamiento-millonario-intervenciones-canelones.html",
    "titulo": "Orsi solicita a la Junta anuencia para tomar un pr\u00e9stamo millonario para intervenciones en Canelones",
    "subtitulo": "La intendencia record\u00f3 los dichos de un edil colorado. Se espera un tratamiento \"lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\", dijeron desde el FA, pese a la sorpresa de curules blancos.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388d9169b897.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 3,
    "nameFile": "files/orsisolicitaalajuntaanuenciaparatomarunprestamomillonarioparaintervencionesencanelones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nA un mes de la publicaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n A 7630 del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA), y despu\u00e9s de que el presidente de la entidad, Miguel Pesce, asegurara que iba a empezar a estar operativo el viernes pasado, Mastercard anunci\u00f3 que, desde el 2 de diciembre, los consumos realizados en Argentina con tarjetas de cr\u00e9dito, d\u00e9bito y prepago de la marca emitidas en el exterior ser\u00e1n alcanzados por la mejora del tipo de cambio que hab\u00eda anunciado el gobierno argentino.\n\nAs\u00ed lo inform\u00f3 la multinacional en un comunicado y agreg\u00f3 que \u201cest\u00e1n trabajando para que esta soluci\u00f3n provisoria est\u00e9 vigente en los pr\u00f3ximos d\u00edas y los consumidores vean los impactos en sus cuentas posteriormente, en un per\u00edodo de tiempo razonable\u201d.\n\n\n\nEsto quiere decir que los turistas extranjeros aun no ven en sus res\u00famenes los beneficios de que sus d\u00f3lares valgan m\u00e1s pesos, pero las operaciones que hayan tenido lugar desde el viernes se ajustar\u00e1n a una cotizaci\u00f3n de aproximadamente $ 297, $ 21 menos que el valor de cierre del d\u00f3lar MEP en la \u00faltima rueda, el n\u00famero que, seg\u00fan el gobierno, iba a ser la referencia.\n\n\n\nSeg\u00fan el tributarista Sebasti\u00e1n Dom\u00ednguez, la cotizaci\u00f3n impl\u00edcita se explica por las oscilaciones que puede tener el MEP entre que el turista gasta y el momento en que se convierten los d\u00f3lares para pagarle al comercio.\n\n\n\n\u201cEntonces, \u00bfqu\u00e9 puede pasar? Que al turista le den $ 297 y prefiera seguir yendo al blue para recibir una cotizaci\u00f3n casi un 10% mayor. Obviamente esto no lo va a hacer todo el mundo porque mucha gente no quiere moverse con efectivo, pero no se logra el objetivo de la medida, que es que los extranjeros dejen de ir al blue, porque es muy complejo\u201d, opin\u00f3.\n\n\n\nEn primer lugar, Mastercard procesar\u00e1 todas las transacciones al tipo de cambio oficial. Luego, como segundo paso, liquidar\u00e1 y acreditar\u00e1 a los adquirientes (las procesadoras de pagos Prisma y Fiserv) en cuentas del exterior los consumos utilizando para el calculo el tipo de cambio oficial. En tercer lugar, Mastercard aplicar\u00e1 sobre esas liquidaciones ajustes a los adquirientes para su devoluci\u00f3n a los tarjetahabientes del exterior (esos ajustes son por la diferencia entre el tipo de cambio impl\u00edcito y el oficial). Por \u00faltimo, los adquirientes pagar\u00e1n a los comercios lo que les corresponde.\n\nEn tanto, fuentes de Visa informaron que est\u00e1n listos para implementar el d\u00f3lar tarjeta turista, pero que hay otros actores que a\u00fan no lo est\u00e1n. M\u00e1s all\u00e1 de esto, dijeron que siguen trabajando todos para la inmediata implementaci\u00f3n.\n\n\n\nEn la comunicaci\u00f3n A 7630, el BCRA exceptu\u00f3 del requisito de liquidaci\u00f3n en el mercado de cambios a los cobros de consumos efectuados por no residentes mediante tarjetas emitidas en el exterior, los cobros por cualquier tipo de servicio tur\u00edstico en el pa\u00eds contratados por no residentes y los de servicios de transporte de pasajeros no residentes con destino en el pa\u00eds.\n\n\n\nSeg\u00fan c\u00e1lculos del Central, las operaciones con tarjetas de los extranjeros sol\u00edan representar entre US$ 200 millones y US$ 250 millones mensuales, pero en el \u00faltimo tiempo el monto descendi\u00f3 a US$ 30 millones. La raz\u00f3n es que los turistas, que est\u00e1n al tanto de la brecha cambiaria, vienen con d\u00f3lares y los cambian al blue (el viernes cerr\u00f3 a $ 312) para obtener m\u00e1s pesos, de manera que los gastos les salgan m\u00e1s baratos que pagar con el pl\u00e1stico, que toma la cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar oficial ($ 174,75).\n\n\n\nDe acuerdo con el Ministerio de Turismo y Deportes, el actual esquema (sucesor de los fallidos d\u00f3lar turista para extranjeros y las cuentas bimonetarias) supondr\u00eda el ingreso, en unos dos meses, de US$1100 millones, que ir\u00edan a las reservas brutas del BCRA.\n\n\n\nLa contracara del d\u00f3lar tarjeta turista es el d\u00f3lar Qatar para turismo emisivo que cotiza a $ 349,50 para los consumos de m\u00e1s de US$ 300 de argentinos en el exterior por el impuesto PAIS del 30%, la percepci\u00f3n a cuenta del impuesto a las Ganancias del 45% y la percepci\u00f3n a cuenta de Bienes Personales, del 25%. Gracias a este encarecimiento, en octubre, hubo una reducci\u00f3n del 19% en los egresos brutos totales de divisas originados por viajes que totalizaron US$ 620 millones, si bien los bancos siguen sin poder aplicar el 25% a cuenta de Bienes Personales si un cliente divide consumos superiores a los US$ 300 entre tarjetas de distintas entidades.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/mundo/comenzo-funcionar-argentina-dolar-tarjeta-turistas-ve-diferencia.html",
    "titulo": "Comenz\u00f3 a funcionar en Argentina el d\u00f3lar tarjeta para turistas: \u00bfSe nota la diferencia?",
    "subtitulo": "El beneficio\u00a0a\u00fan no impacta en los consumos y el tipo de cambio ser\u00e1 menor al anunciado. Esto dicen las principales instituciones financieras.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/11/02/5fa0a4db78464.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 4,
    "nameFile": "files/comenzoafuncionarenargentinaeldolartarjetaparaturistassenotaladiferencia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLuego de la extensa primera jornada de la cumbre del Mercosur que se desarrolla en Montevideo, el canciller argentino Santiago Cafiero convoc\u00f3 hoy a una reducida rueda de prensa en el \u00faltimo piso de la sede del bloque ubicada en el Parque Rod\u00f3, para explicar m\u00e1s en detalle algunas de las afirmaciones hechas este lunes en contra de los intereses de Uruguay de avanzar hacia una \u201cflexibilizaci\u00f3n\u201d y modernizaci\u00f3n de la alianza para permitir acuerdos bilaterales con terceros pa\u00edses.\n\n\u201cNosotros pensamos que lo principal es defender el bloque y entendemos que Uruguay tambi\u00e9n est\u00e9 en esa posici\u00f3n, pero cuando digo nosotros digo Brasil, Paraguay y Argentina\u201d, sostuvo Cafiero, luego de una jornada en que los cancilleres de esos tres pa\u00edses cuestionaran la decisi\u00f3n del presidente Luis Lacalle Pou de avanzar a toda costa en la negociaci\u00f3n por Tratados de Libre Comercio con China y el Tratado Transpac\u00edfico, entre otras iniciativas, cuando se entiende que no es posible y que el \u201cconsenso\u201d es la principal regla del bloque.\n\n\n\n\u201cLo que nosotros planteamos es una cuesti\u00f3n esencial \u2014continu\u00f3 el canciller\u2014. Si alg\u00fan estado parte determina un camino distinto al del consenso, entonces est\u00e1 rompiendo la norma fundamental del Mercosur\".\n\nAhora bien, \u00bfqu\u00e9 puede hacer realmente el Mercosur para detener la voluntad de Uruguay? Algo fue adelantado en un comunicado conjunto firmado por los coordinadores de Argentina, Brasil y Paraguay en los d\u00edas previos de esta cumbre, en el que se indicaba que los socios se reservaban el dere ho de tomar \u201ceventuales medidas\u201d contra el pa\u00eds m\u00e1s chico del Mercosur.\n\n\n\nTeniendo en cuenta que, por un lado, no hay acuerdos consumados sobre los que penalizar a Uruguay \u2014porque todas las iniciativas est\u00e1n en plenas negociaciones\u2014, y que por otro no hay instrumento jur\u00eddico para ir m\u00e1s all\u00e1 de sanciones comerciales, Cafiero respondi\u00f3 que ser\u00e1 un \u201ctribunal arbitral\u201d el que zanjar\u00e1 el asunto.\n\n\n\n\u201cSi efectivamente hay una intenci\u00f3n de parte de Uruguay de continuar y de firmar eventualmente eso (por los acuerdos en proceso), ah\u00ed deber\u00e1 elegir, como deber\u00e1 elegir Uruguay si firma un Tratado de Libre Comercio con China\u201d, dijo el canciller argentino, que agreg\u00f3: \u201cSon pa\u00edses soberanos. Nadie est\u00e1 obligado\u201d.\n\n\n\n\u2014\u00bfElegir qu\u00e9 exactamente? \u2014pregunt\u00f3 El Pa\u00eds.\n\n\n\n\u2014Si (Uruguay) est\u00e1 con el Mercosur o se va con China.\n\n\n\n\u2014\u00bfPara usted, entonces, los pasos que est\u00e1 dando Uruguay implican romper con el Mercosur?\n\n\n\n\u2014Es que no se puede hacer las dos cosas. No se puede tener un tratado de libre comercio con otro Estado.\n\n\n\n\u2014\u00bfPero se va a aplicar la cl\u00e1usula democr\u00e1tica? \u00bfDe qu\u00e9 manera se puede expulsar a Uruguay?\n\n\n\n\u2014Es que no se puede\u2026 El fundamento del Mercosur es justamente ese. No se puede avanzar con un tratado de libre comercio, firmarlo y pertenecer al Mercosur. Las dos cosas no se va a poder.\n\n\n\nEn definitiva, la postura argentina actual es marcar que el mundo va hacia din\u00e1micas de integraci\u00f3n \u201cde bloques\u201d y no de \u201cEstados \u00fanicos, individuales\u201d, dijo tambi\u00e9n Cafiero que aludi\u00f3 asimismo a las declaraciones que hab\u00eda hecho el presidente argentino Alberto Fern\u00e1ndez en la pasada cumbre de Asunci\u00f3n, cuando no descart\u00f3 que el Mercosur como bloque analizara la posibilidad de ir por un TLC con China. \u201cEl mercosur debe negociar como bloque y no unilateralmente, porque debemos definir tambi\u00e9n c\u00f3mo nos insertamos, cu\u00e1les son realmente las ventajas que estamos consiguiendo\u201d.\n\n\n\nDe cualquier manera, unos minutos antes, en una conferencia de prensa abierta, Cafiero hab\u00eda dicho que durante la Presidencia Pro T\u00e9mpore de Argentina que asumir\u00e1 en la jornada de ma\u00f1ana, el gobierno del presidente Fern\u00e1ndez procurar\u00e1 buscar acuerdos con Am\u00e9rica Central, en donde hay \u201cmercados que est\u00e1n muy subestimados por el Mercosur\u201d. \u201cTenemos una gran posibilidad de poder ampliarlos y mejorar la oferta exportadora (del bloque) hacia ah\u00ed\", destac\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/medidas-tomar-mercosur-uruguay-sigue-busca-acuerdos-bilaterales.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 medidas puede tomar el Mercosur contra Uruguay si sigue en busca de acuerdos bilaterales?",
    "subtitulo": "Santiago Cafiero asegur\u00f3 que \"Uruguay tiene que elegir si est\u00e1 en el Mercosur o se va con China\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e820a485be.png",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 5,
    "nameFile": "files/quemedidaspuedetomarelmercosurcontrauruguaysisigueenbuscadeacuerdosbilaterales.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa FIFA le abri\u00f3 a la selecci\u00f3n de Uruguay un expediente disciplinario y lo mismo hizo con los jugadores Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez, Diego God\u00edn, Edinson Cavani y Fernando Muslera tras la eliminaci\u00f3n de la Celeste en la \u00faltima fecha del Grupo H del Mundial de Qatar 2022.\n\nSeg\u00fan inform\u00f3 EFE, la Comisi\u00f3n Disciplinaria de la FIFA le abri\u00f3 un expediente contra la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol (AUF), as\u00ed como tambi\u00e9n a los cuatro jugadores.\n\nEn esa misma l\u00ednea inform\u00f3 a Ovaci\u00f3n el vicepresidente de la AUF, Gast\u00f3n Tealdi, quien confirm\u00f3 la apertura de ese expediente a Uruguay y a los jugadores, agregando que les lleg\u00f3 el comunicado de FIFA.\n\nAtento a lo informado por la FIFA este lunes, el procedimiento se abre por los incidentes que se dieron tras el final del encuentro entre el equipo de Diego Alonso y Ghana, que signific\u00f3 la eliminaci\u00f3n de la Celeste pese a vencer a los africanos por 2-0.\n\nCavani tras el juego entre Uruguay y Ghana en el Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nEl expediente abierto a la AUF es por posibles infracciones de los art\u00edculos 11 (Comportamiento ofensivo y violaci\u00f3n de los principios del juego limpio), 12 (Conducta indebida de jugadores y oficiales) y 13 (Discriminaci\u00f3n) del C\u00f3digo Disciplinario.\n\nEn cuanto a los futbolistas, se abre por posibles infracciones a los art\u00edculos 11 y 12. Los jugadores uruguayos protestaron de forma muy airada su disgusto por la actuaci\u00f3n del \u00e1rbitro alem\u00e1n Daniel Siebert y del VAR, al que protestaron de forma vehemente. Incluso Gim\u00e9nez lleg\u00f3 a golpear a un oficial de FIFA y Cavani tir\u00f3 al piso el monitor de videoarbitrjae.\n\nAhora, la AUF tiene 10 d\u00edas a partir de hoy para preparar y presentar los descargos correspondientes ante la FIFA seg\u00fan le cont\u00f3 a Ovaci\u00f3n Gast\u00f3n Tealdi en Qatar.\n\nUruguay, que ya se hab\u00eda quejado de las decisiones sufridas en el partido ante Portugal, tambi\u00e9n se mostr\u00f3 muy molesto por la actuaci\u00f3n arbitral en el de Ghana en la \u00faltimo jornada del Grupo H del Mundial de Qatar 2022.\n\nLa Celeste podr\u00eda haberse clasificado a los octavos de final de haber conseguido ganar por un gol m\u00e1s al equipo africano, pero con el 2-0 en dicho encuentro, fue Corea del Sur la que logr\u00f3 el pase luego de vencer a Portugal.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mundial-qatar-fifa-abrio-expediente-disciplinario-uruguay-cuatro-jugadores-celestes.html",
    "titulo": "Mundial de Qatar 2022: FIFA abri\u00f3 expediente disciplinario a Uruguay y a cuatro jugadores celestes",
    "subtitulo": "El organismo inform\u00f3 en un comunicado los pasos a seguir tras las reacciones de los futbolistas luego de la eliminaci\u00f3n de la Copa del Mundo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/11/24/637f8a13782c0.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 6,
    "nameFile": "files/mundialdeqatar2022fifaabrioexpedientedisciplinarioauruguayyacuatrojugadorescelestes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar 2022 contin\u00faa en su etapa definitoria y mientras se van cerrando los cruces de octavos de final, ya hay partidos confirmados para los cuartos que se disputar\u00e1n entre viernes y s\u00e1bado.\n\nLa ronda de los ocho mejores de la Copa del Mundo se pondr\u00e1 en marcha este viernes 9 de diciembre a las 12:00 horas de Uruguay en el Education City Stadium con el encuentro entre la selecci\u00f3n de Croacia, que elimin\u00f3 a Jap\u00f3n por penales en octavos de final, y el vencedor del cruce entre Brasil y Corea del Sur.\n\nEse mismo viernes pero desde la hora 16:00 de Uruguay y en el Lusail Stadium, la selecci\u00f3n de Argentina, que elimin\u00f3 en octavos a Australia, se medir\u00e1 ante la selecci\u00f3n de Pa\u00edses Bajos, que dej\u00f3 por el camino a Estados Unidos.\n\nOlivier Giroud celebran con la selecci\u00f3n de Francia. Foto: EFE\n\nLa instancia de cuartos de final se cerrar\u00e1 el s\u00e1bado 10 de diciembre con otros dos encuentros. Desde la hora 12:00 de Uruguay se medir\u00e1n en el Estadio Al Thumama el ganador del partido que jugar\u00e1n Espa\u00f1a ante Marruecos y el vencedor del choque entre Portugal y Suiza.\n\nEl otro encuentro ser\u00e1 a las 16:00 de nuestro pa\u00eds, se jugar\u00e1 en el Estadio Al Bayt y tendr\u00e1 como protagonistas a la selecci\u00f3n de Francia, que en octavos de final elimin\u00f3 a Polonia, y a la selecci\u00f3n de Inglaterra, que en esa instancia dej\u00f3 por el camino a Senegal, en lo que promete ser un choque con muchas emociones.\n\nLa totalidad de los partidos de cuartos de final de la Copa del Mundo se podr\u00e1n ver en vivo a trav\u00e9s de Directv Sports, Cablevisi\u00f3n, Multise\u00f1al, Nuevo Siglo, TCC y Antel TV, mientras que los canales 4, 10 y 12 transmiten algunos de estos encuentros.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/cuartos-final-mundial-qatar-cruces-confirmados-dia-horario-verlos.html",
    "titulo": "Cuartos de final del Mundial de Qatar 2022: cruces confirmados, d\u00eda, horario y d\u00f3nde verlos",
    "subtitulo": "La Copa del Mundo sigue en sus instancias definitorias y se vienen los encuentros de la ronda de los ocho mejores del torneo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/12/03/638bb89e55a38.r_1670266263020.3-255-1240-969.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 7,
    "nameFile": "files/cuartosdefinaldelmundialdeqatar2022crucesconfirmadosdiahorarioydondeverlos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa selecci\u00f3n de Uruguay se despidi\u00f3 este viernes del Mundial de Qatar 2022 tras vencer a Ghana pero perder en diferencia de goles a favor. La Celeste no dej\u00f3 la mejor versi\u00f3n o la esperada, pero se destac\u00f3 en otro \u00e1mbito.\n\nEl equipo de redes de la AUF festej\u00f3 al conocer los n\u00fameros de la cuenta de Instagram de Uruguay durante la Copa del Mundo. Seg\u00fan @DeporFinanzas, una reconocida base de datos de redes sociales de miles de equipos deportivos de todo el mundo y que suelen usar los clubes, entre ellos Nacional y Pe\u00f1arol, para medir estad\u00edsticas.\n\nEn el per\u00edodo entre el 20 de noviembre y el 26 del mismo mes, las interacciones en Instagram de la Celeste ascendieron a los 4.43 millones. En esa semana Uruguay se coloc\u00f3 en el octavo puesto de las 10 selecciones con mayor cantidad de reacciones, por detr\u00e1s de las cuentas de Brasil, Portugal, Inglaterra, Francia. Argentina, M\u00e9xico y Espa\u00f1a.\n\nRanking redes en Mundial de Qatar 2022. Foto: @DeporFinanzas\n\nHasta la segunda semana de Mundial la cuenta ha incluido a selecciones eliminadas y Uruguay es una de ellas, sin embargo, la Celeste no aparece en el siguiente reporte que lanz\u00f3 la base de datos en el lapso del 20 de noviembre al domingo 3 de diciembre. La raz\u00f3n es que la cuenta de Instagram de la selecci\u00f3n no lleg\u00f3 a meterse en el Top 10 al lograr 6,5 millones de interacciones.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/ranking-mundial-qatar-uruguay-metio-top.html",
    "titulo": "El ranking del Mundial de Qatar 2022 en el que Uruguay se meti\u00f3 en el Top 10",
    "subtitulo": "La selecci\u00f3n uruguaya se despidi\u00f3 de la Copa del Mundo con una imagen m\u00e1s pobre a la que se esperaba, pero dej\u00f3 buenas impresiones en otro \u00e1mbito.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/05/638e07e18e516.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 8,
    "nameFile": "files/elrankingdelmundialdeqatar2022enelqueuruguaysemetioeneltop10.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSe viene el verano y con ello las altas temperaturas. El Sistema Nacional de Emergencia (Sinae) public\u00f3 este lunes un tuit en el que lanza una serie de recomendaciones para poder combatir a las mismas.\n\nEntre ellas, el Sinae destaca llevar a cabo una buena hidrataci\u00f3n, \u201cconsumir comidas fr\u00edas y livianas\u201d, no exponerse \u201cal sol entre las 11 y 17 horas y tener especial cuidado con las personas m\u00e1s vulnerables\u201d.\n\nUno de los principales riesgos de la temporada estival son las altas temperaturas. Record\u00e1 hidratarte, consumir comidas fr\u00edas y livianas, no exponerte al sol entre las 11 y 17 horas y tener especial cuidado con las personas m\u00e1s vulnerables.\n\n#PrepararseHaceLaDiferencia pic.twitter.com/fQQO7rXQO8 \u2014 Sinae (@sinae_oficial) December 5, 2022\n\nCabe destacar que el Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda (Inumet) emiti\u00f3 un aviso especial por una ola de calor que se espera a partir de este lunes y hasta el jueves para el litoral oeste del pa\u00eds.\n\n\n\n\"Se prev\u00e9n que las temperaturas m\u00ednimas superen los 19\u00baC y las m\u00e1ximas los 34\u00baC, hasta el jueves 8 de diciembre. A partir del d\u00eda martes 6 prevemos pueda haber m\u00e1s zonas afectadas del pa\u00eds, por lo que se recomienda mantenerse informado\", se\u00f1al\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/recomendaciones-sinae-evitar-principales-riesgos-altas-temperaturas.html",
    "titulo": "El Sinae emiti\u00f3 varias recomendaciones ante ola de calor: \u00bfcu\u00e1les son?",
    "subtitulo": "El Sistema Nacional de Emergencia aprovech\u00f3 para dar ciertos puntos para hacerle frente al aviso especial de ola de calor del Inumet.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/19/62d6a895c4219.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 9,
    "nameFile": "files/elsinaeemitiovariasrecomendacionesanteoladecalorcualesson.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl gran \u00eddolo celeste y aurinegro Carlos \u201cPato\u201d Aguilera visit\u00f3 la Redacci\u00f3n de El Pa\u00eds para conversar sobre \u201cEl hambre y la gloria\u201d, el nuevo libro del periodista y escritor Pablo Cohen, que est\u00e1 a punto de salir junto al diario y que repasa su vida y su carrera.\n\nMart\u00edn Aguirre, director de Redacci\u00f3n, entrevist\u00f3 a Cohen y a Aguilera, y dialogaron sobre deporte, literatura, periodismo y alta competencia, entre otros temas.\n\n\n\nLa entrevista, que se puede ver en el video principal de esta nota, se dio pocos d\u00edas antes de la edici\u00f3n de \"El hambre y la gloria: Carlos \u201cPato\u201d Aguilera, la vida de un redentor\", el primer libro autorizado sobre la vida del exjugador, que escribi\u00f3 Cohen y que incluye un prefacio de Antonio Pacheco, un pr\u00f3logo de Ra\u00fal Castro y un ep\u00edlogo de Sergio Markari\u00e1n.\n\nEntrevista de Mart\u00edn Aguirre a Carlos \"Pato\" Aguilera y Pablo Cohen\n\nEl libro estar\u00e1 disponible el pr\u00f3ximo viernes 16 junto a El Pa\u00eds. Pedilo en coleccionables.elpais.com.uy, llamando al 2900 4141 o a tu canillita.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/coleccionables/carlos-pato-aguilera-presenta-hambre-gloria-vida-carrera-confesiones-imperdibles.html",
    "titulo": "Carlos \"Pato\" Aguilera presenta \"El hambre y la gloria\", su vida, su carrera y confesiones imperdibles",
    "subtitulo": "El \u00eddolo celeste y aurinegro convers\u00f3 con Mart\u00edn Aguirre y con Pablo Cohen, autor del libro, sobre este imperdible lanzamiento, que tendr\u00e1 lugar el viernes 16 con El Pa\u00eds.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e1656a0db3.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 10,
    "nameFile": "files/carlospatoaguilerapresentaelhambreylagloriasuvidasucarrerayconfesionesimperdibles.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl diputado frenteamplista Eduardo Antonini dijo este lunes que en su agrupaci\u00f3n est\u00e1n evaluando si apelar el fallo mediante el cual el fiscal Gilberto Rodr\u00edguez archiv\u00f3 la investigaci\u00f3n sobre el exministro de Turismo Germ\u00e1n Cardoso.\n\nEn rueda de prensa, Antonini remarc\u00f3 que \"irregularidades hay much\u00edsimas (...) Estamos evaluando si vamos a pasar a apelar esto, a pedir que lo trate otro fiscal, o vamos a seguir atentos a las causas que siguen abiertas sobre (el exadscripto de Cardoso, Daniel) Reta y (el colaborador honorario del exministro, Elbio) Rodr\u00edguez que de comprobarse algo tenemos que tener en cuenta que fue archivado sin perjuicio, porque si se comprueban delitos penales all\u00ed, quien los trajo fue el exministro, as\u00ed que tambi\u00e9n va a tener que responder por eso\u201d, apunt\u00f3 el legislador.\n\n\n\nTambi\u00e9n fue consultado por los dichos del diputado colorado Felipe Schipani, quien se\u00f1al\u00f3 que esperaba que la bancada del Frente Amplio le pidiera perd\u00f3n a Cardoso luego del archivo. \u201cNo tenemos que pedir nada porque se comprobaron todas las cosas que dijimos, solamente que el fiscal no consider\u00f3 que hasta ahora -y recalco el hasta ahora- haya una figura penal, pero s\u00ed graves irregularidades. As\u00ed que no tenemos nada que pedir, l\u00e1stima que el diputado Schipani cuando estuvo en sala no defendi\u00f3 a Germ\u00e1n Carodoso como lo deber\u00eda haber defendido, se ve que intenta ahora tener alg\u00fan minuto de fama\u201d, respondi\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/frente-amplio-evalua-apelar-fallo-archivo-investigacion-cardoso-adelanto-antonini.html",
    "titulo": "Frente Amplio eval\u00faa apelar fallo de archivo a investigaci\u00f3n de Cardoso, adelant\u00f3 Antonini",
    "subtitulo": "El diputado frenteamplista tambi\u00e9n apunt\u00f3 contra Felipe Schipani, que m\u00e1s temprano hab\u00eda dicho que la bancada del FA le ten\u00eda que pedir perd\u00f3n al exministro.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/08/26/61282ea54deb8.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 11,
    "nameFile": "files/frenteamplioevaluaapelarfallodearchivoainvestigaciondecardosoadelantoantonini.html"
  },
  {
    "texto": "\n\n\"Nosotros ten\u00edamos la absoluta convicci\u00f3n de que no hab\u00eda delito\", enfatiz\u00f3 este lunes de tarde el secretario general del Partido Colorado, y expresidente, Julio Mar\u00eda Sanguinetti, poco despu\u00e9s de conocerse el archivo de la causa judicial contra el tambi\u00e9n colorado Germ\u00e1n Cardoso, que activ\u00f3 el Frente Amplio.\n\nPara Sanguinetti, \"hab\u00eda s\u00ed discusiones administrativas, que algunas ven\u00edan desde el per\u00edodo anterior -denuncias contra la ministra Liliam Kechichian, que se hab\u00edan archivado tambi\u00e9n-\".\n\n\n\n\"Creo que es la resultancia natural, pero un a\u00f1o de sufrimiento para el diputado Cardoso no deja de ser un a\u00f1o de mucho sufrimiento\", resalt\u00f3 Sanguinetti en rueda de prensa, consignada por el periodista Leonardo Sarro.\n\nCardoso hab\u00eda renunciado al cargo de ministro de Turismo en agosto de 2021 luego de la pol\u00e9mica generada por las compras directas de publicidad que se conocieron tras la remoci\u00f3n del ex director de Turismo, Mart\u00edn P\u00e9rez Banchero. El caso deriv\u00f3 en un fuerte choque pol\u00edtico entre el oficialismo y oposici\u00f3n, que incluy\u00f3 una comisi\u00f3n investigadora en el Parlamento y posteriormente un episodio judicial.\n\n\n\nEl fiscal Gilberto Rodr\u00edguez detall\u00f3 que, \"si bien puede haber eventuales irregularidades desde el punto de vista administrativo\", no vio que las haya desde el punto de vista penal.\n\n\n\nA pesar de este archivo, sigue adelante la investigaci\u00f3n por la contrataci\u00f3n de la empresa Kirma Services en las que aparecen involucrados Elbio Rodr\u00edguez \u2014colaborador honorario de la administraci\u00f3n del exministro\u2014 y el exadscripto de Cardoso, Daniel Reta, indic\u00f3 Fiscal\u00eda.\n\n\n\nLa comisi\u00f3n investigadora por las compras de publicidad en Turismo, que se extendi\u00f3 por m\u00e1s de dos meses en 14 sesiones, dej\u00f3 a fines de noviembre del a\u00f1o pasado dos informes. El Frente Amplio acus\u00f3 a Cardoso de cometer \"irregularidades\" con un manejo \"discrecional\" de lo p\u00fablico.\n\nLuego present\u00f3 una denuncia por la concesi\u00f3n del Hotel Serena, la asignaci\u00f3n a la empresa Kirma, de Estonia, de una compra de publicidad digital y por la presunta participaci\u00f3n de las mismas personas en negocios hechos desde el Ministerio, \"expl\u00edcitamente para tener beneficio propio\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/dijo-sanguinetti-archivo-denuncia-fa-german-cardoso.html",
    "titulo": "\u00bfQu\u00e9 dijo Sanguinetti tras el archivo de la denuncia del FA contra Germ\u00e1n Cardoso?",
    "subtitulo": "\"Un a\u00f1o de sufrimiento para el diputado Cardoso no deja de ser un a\u00f1o de mucho sufrimiento\", enfatiz\u00f3 el secretario general del Partido Colorado.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/04/12/62560e5eab827.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 12,
    "nameFile": "files/quedijosanguinettitraselarchivodeladenunciadelfacontragermancardoso.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa oposici\u00f3n est\u00e1 empe\u00f1ada en generar un relato de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica que haga de la administraci\u00f3n de la Coalici\u00f3n Republicana (CR) un gobierno \u201cneoliberal y antipopular\u201d.\n\nCon ese fin importa mucho el alineamiento de los compa\u00f1eros de ruta de la izquierda. Se trata de instituciones que fungen como neutras desde el punto de vista partidario, y que adem\u00e1s se presentan con un perfil t\u00e9cnico-experto que asegura que las conclusiones de sus estudios aparezcan como leg\u00edtimas para el gran p\u00fablico.\n\n\n\nDos casos, entre muchos, cumplen con esos requisitos y son por ello bien importantes en la l\u00f3gica de extensi\u00f3n del relato izquierdista: la facultad de ciencias sociales de la Universidad de la Rep\u00fablica y el Instituto Nacional de Derechos Humanos. Esta semana ambos presentar\u00e1n un estudio conjunto que, justamente, va en el sentido de definir un diagn\u00f3stico en el que en estos a\u00f1os de gobierno de la CR ha primado una especie de desd\u00e9n por los m\u00e1s necesitados. Todo legitimado, adem\u00e1s, por una presentaci\u00f3n oficial en el Parlamento.\n\n\n\nEl informe afirma algunas cosas que no son novedosas para cualquiera que conozca algo de la situaci\u00f3n social del pa\u00eds. Dice, por ejemplo, que en la zona norte y noreste es donde comparativamente hay m\u00e1s porcentaje de hogares con personas que trabajan pero que infelizmente no logran superar la l\u00ednea de pobreza. Cualquiera sabe que eso ocurre, al menos, desde hace medio siglo en el pa\u00eds, pero eso es algo sobre lo que, por supuesto, se hace un gran silencio desde la perspectiva de la construcci\u00f3n del relato izquierdista.\n\n\u201cLejos de un Estado que se retrae de su funci\u00f3n, es un Estado que sigue de cerca la situaci\u00f3n y adapta sus respuestas de acuerdo con la evoluci\u00f3n constatada. El gobierno est\u00e1 presente con pol\u00edticas concretas de apoyo a los m\u00e1s j\u00f3venes\u201d.\n\n\n\nPor cierto: como aqu\u00ed tambi\u00e9n dato mata relato, resulta que dicho informe no puede ocultar que entre 2020 y 2021 esos hogares en los que se trabaja pero no se supera la l\u00ednea de pobreza bajaron para el total del pa\u00eds del 7,7% al 6,8%. Es un signo claro de que la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda, a pesar de la pandemia, ha sido positiva, y de que las medidas que el gobierno tom\u00f3 en favor de los m\u00e1s necesitados dieron r\u00e1pidamente resultados.\n\n\n\nPero el relato izquierdista, adem\u00e1s, precisa golpear una medida relevante del oficialismo, que ha sido la atenci\u00f3n diferencial en favor de los ni\u00f1os m\u00e1s pobres, es decir, esa categor\u00eda de la poblaci\u00f3n que hace medio siglo que siempre aparece en las estad\u00edsticas proporcionalmente m\u00e1s pobre que el resto. El objetivo del informe radica pues en procurar mostrar que la pobreza en esa franja de edad aument\u00f3 entre 2020 y 2021, y con ello sugerir lo que le importa a la izquierda: reafirmar la mentira de que estamos ante un gobierno alejado de quienes m\u00e1s lo necesitan.\n\n\n\n\u00bfC\u00f3mo lo intentan? Por un lado, se\u00f1alan que el instituto de estad\u00edstica mostr\u00f3 un aumento de la pobreza entre los ni\u00f1os menores de 17 a\u00f1os. Eso es radicalmente falso: si se compara lo metodol\u00f3gicamente comparable, el informe del a\u00f1o 2020 da un registro de 21,3% de pobreza entre los menores de 6 a\u00f1os -el guarismo m\u00e1s alto, y en plena consecuencia de la pandemia-, y para el a\u00f1o 2021 el guarismo m\u00e1s alto se da en la franja de 6 a 12 a\u00f1os, con 19,4% de pobreza. Jam\u00e1s, por tanto, se podr\u00e1 afirmar con un m\u00ednimo de honestidad intelectual, que la pobreza entre los ni\u00f1os aument\u00f3.\n\n\n\nPor otro lado, los compa\u00f1eros de ruta de la izquierda toman una baja de beneficiarios de la Tarjeta Uruguay Social y de la Asignaciones Familiares-Plan de Equidad en la comparaci\u00f3n 2020-2021, para concluir que la administraci\u00f3n es responsable de haber fijado menos prestaciones sociales en un contexto de mayor necesidad para los m\u00e1s j\u00f3venes. El enga\u00f1o izquierdista es evidente: en realidad, lo que hay es un acompa\u00f1amiento real de las prestaciones sociales en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n efectiva que se constata en la pobreza infantil.\n\n\n\nLejos de un Estado que se retrae de su funci\u00f3n, estamos ante un Estado que sigue de cerca la situaci\u00f3n y adapta sus respuestas de acuerdo con la evoluci\u00f3n constatada. El gobierno no se despreocupa de la situaci\u00f3n de los m\u00e1s j\u00f3venes, sino que est\u00e1 presente con pol\u00edticas concretas que, claramente, van en el sentido correcto seg\u00fan se\u00f1alan, sin ambages, las estad\u00edsticas p\u00fablicas.\n\n\n\nLa CR debe asumir de una vez por todas que en la izquierda y en sus compa\u00f1eros de ruta no hay el m\u00e1s m\u00ednimo sentido de honestidad intelectual para analizar los datos estad\u00edsticos. Todo es interpretado con sesgo ideol\u00f3gico antioficialista, cayendo incluso en conclusiones rid\u00edculas como las que acabamos de anotar y refieren a este informe.\n\n\n\nHay que deslegitimar este tipo de iniciativas y llamarlas por su nombre: son s\u00f3lo operaciones en favor del relato izquierdista.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/editorial/armando-relato.html",
    "titulo": "Armando el relato",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 13,
    "nameFile": "files/armandoelrelato.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDesde el 19 de diciembre, habr\u00e1 cambios en la forma de determinar los beneficios impositivos que reciben los proyectos de inversi\u00f3n, seg\u00fan un nuevo decreto reglamentario de la ley de Inversiones.\n\n\n\nSon 10 cambios agrupados en tres rubros seg\u00fan informes del estudio Guyer & Regules y las consultoras Grant Thornton y CPA Ferrere. Los tres aspectos son: inversiones elegibles (para recibir los beneficios), indicadores (utilizados para determinar los beneficios) y ampliaciones de proyectos.\n\n\n\nEn inversiones elegibles, actualmente los veh\u00edculos utilitarios camionetas y furgones pueden aplicar a los beneficios fiscales siempre que se destinen directamente a la actividad de la empresa y cuyo valor CIF no supere los US$ 30.000 (en el caso que sean el\u00e9ctricos, el valor CIF no podr\u00e1 superar los US$ 60.000). Con el nuevo decreto se establece que quedar\u00e1n excluidos de esta limitaci\u00f3n en monto, los veh\u00edculos utilitarios furgones, definidos como aquellos veh\u00edculos de cuatro ruedas o m\u00e1s, destinados al transporte de mercanc\u00edas, con caja cerrada, sin vidrios laterales y que no excedan las 12 toneladas de peso total bruto.\n\n\n\nEn el caso de veh\u00edculos el\u00e9ctricos de pasajeros, actualmente solo pueden recibir beneficios fiscales aquellos con valor CIF de US$ 60.000. Con el nuevo decreto, y para todos los proyectos presentados hasta el 31 de agosto de 2023, el tope m\u00e1ximo baja a un valor CIF de US$ 27.000.\n\n\n\nEn energ\u00edas renovables, actualmente rige una restricci\u00f3n de que la inversi\u00f3n en paneles solares fotovoltaicos solamente ser\u00e1 considerada elegible si no supera el 20% del total de la inversi\u00f3n del proyecto y se genera al menos dos puntos ponderados de empleo. El cambio desde el 19 de diciembre es que estas restricciones se eliminan para las empresas consideradas grandes consumidores de energ\u00eda, entendi\u00e9ndose aquellas que cuenten con una potencia instalada m\u00e1xima, igual o mayor a 250 KW, conectados en media o alta tensi\u00f3n.\n\n\n\nLa \u00faltima modificaci\u00f3n en inversiones elegibles tiene que ver con plantines y costos de implantaci\u00f3n. En este caso, el nuevo decreto actualiza los precios m\u00e1ximos por plant\u00edn y el coeficiente para determinar el costo m\u00e1ximo de implantaci\u00f3n por hect\u00e1rea para los plantines.\n\nCambios en indicadores que determinan los beneficios impositivos\n\nEl nuevo decreto establece modificaciones en algunos criterios de los indicadores utilizados para determinar los beneficios fiscales.\n\n\n\nEn el de empleo, no computar\u00e1 el personal contratado con beneficios Inefop (amparo de la ley 19.973), salvo lo indicado en la secci\u00f3n del nuevo indicador sectorial Pr\u00e1cticas Formativas - Sistema de Formaci\u00f3n Dual.\n\n\n\nEn el indicador sectorial mejora de empleabilidad del personal, cambia el puntaje para aquellos proyectos que apunten a computar por este indicador bajo el esquema de cantidad de empleados capacitados. En ese sentido, los gastos correspondientes quedan limitados a un curso por empleado y por a\u00f1o. \u00danicamente ser\u00e1 considerado un n\u00famero mayor de cursos por empleado, si los mismos forman parte de un programa publicado por la instituci\u00f3n educativa que los brinda, y forman parte de un plan org\u00e1nico de perfeccionamiento en el tema de que se trate. Tampoco ser\u00e1n considerados los cursos que signifiquen la realizaci\u00f3n de una carrera de grado, maestr\u00edas, doctorados o similares.\n\n\n\nInversi\u00f3n en paneles solares. Foto: AFP\n\nA su vez, el nuevo decreto crea un indicador sectorial de elecci\u00f3n com\u00fan para todos los sectores de la econom\u00eda: Pr\u00e1cticas formativas \u2013 Sistema de formaci\u00f3n dual.\n\n\n\nLa forma de medici\u00f3n ser\u00e1 en funci\u00f3n de la cantidad de empleados que se encuentren en pr\u00e1cticas formativas, respecto al total de empleados de la empresa. Para ser consideradas en el c\u00e1lculo, dichas personas deben figurar con V\u00ednculo Funcional 144 en la Codificaci\u00f3n para Contribuyentes del Banco de Previsi\u00f3n Social. Se otorgar\u00e1 un beneficio de entre 3 y 10 puntos (a mayor puntaje, , el cual ser\u00e1 determinado en base al porcentaje obtenido en la medici\u00f3n.\n\n\n\nEl objetivo de este nuevo indicador es promover las practicas formativas en empresas, siendo aquellas que se realizan como propuestas o cursos de educaci\u00f3n, formaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n laboral de entidades educativas o formativas, con el objetivo de profundizar y ampliar los conocimientos en los j\u00f3venes, de forma que les permita desarrollar y aplicar habilidades, conocimientos y aptitudes.\n\n\n\nEn el indicador de tecnolog\u00edas limpias, al igual que para el criterio de elegibilidad de la inversi\u00f3n en paneles solares, se elimina el requisito para aquellas empresas que sean grandes consumidores de energ\u00eda.\n\n\n\nPara el indicador sectorial diferenciaci\u00f3n de productos y procesos se adicionan dos nuevas certificaciones a la grilla disponible: Certificaci\u00f3n MAS (Medio Ambiente, Arquitectura, Sustentabilidad) y Certificaci\u00f3n EDGE (Excellence In Design for Greater Efficiencies).\n\n\n\nEl \u00faltimo cambio en indicadores es en el de descentralizaci\u00f3n, en el que se modifica la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo del indicador, pasando a determinarse como promedio simple de la tasa de Informalidad, indicadores de Pobreza y Desempleo. Adem\u00e1s, dada la coyuntura econ\u00f3mica actual (brecha cambiaria con Argentina principalmente que desv\u00eda consumo hacia el pa\u00eds vecino) que atraviesan los departamentos de frontera (Artigas, Salto, Paysand\u00fa, R\u00edo Negro, Rivera y Cerro Largo), se adiciona al c\u00e1lculo 2 puntos transitoriamente, mientras que al departamento de Montevideo se le asigna el m\u00ednimo del puntaje del indicador.\n\n\n\nLos departamentos con mayor puntaje (y por ende aquellos donde invertir genera m\u00e1s exoneraciones de impuestos) tras el nuevo decreto son: Artigas, Paysand\u00fa, Rivera y Salto (10 puntos), seguidos de Cerro Largo, R\u00edo Negro, Rocha y Soriano (9 puntos). Durazno, Flores, Montevideo y San Jos\u00e9 son los que menos puntaje dan (4 puntos).\n\nSupermercado en frontera. Foto: PEDRO DUTOUR / PAYSAND\u00da.\n\nAmpliaciones de proyectos de inversi\u00f3n\n\nRespecto a las ampliaciones de proyectos de inversi\u00f3n ya presentados, se restringen las ampliaciones, modificando los topes admitidos.\n\n\n\nCuando la ampliaci\u00f3n implique hasta un 10% de la inversi\u00f3n promovida elegible, no se exigir\u00e1n externalidades adicionales (incremento de indicadores).\n\n\n\nCuando la ampliaci\u00f3n implique entre un 10% y un 30% de la inversi\u00f3n promovida elegible, se exigir\u00e1 un incremento en el puntaje total de indicadores de la matriz antes de la ponderaci\u00f3n. El porcentaje incremental resultar\u00e1 de deducir al porcentaje total de la ampliaci\u00f3n, el 10% que no requiere externalidades adicionales.\n\n\n\nEn los casos que la ampliaci\u00f3n supere el 30% de la inversi\u00f3n promovida elegible, se deber\u00e1 considerar como un nuevo proyecto.\n\n\n\nLas ampliaciones correspondientes a solicitudes de promoci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n ingresados hasta el 18 de diciembre de 2022, ser\u00e1n evaluadas manteniendo los criterios para ampliaciones que reg\u00edan previamente, en relaci\u00f3n a las externalidades adicionales requeridas, en funci\u00f3n del porcentaje de inversi\u00f3n promovida elegible por el cual se solicita ampliar el proyecto.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/son-cambios-implementa-gobierno-beneficios-impositivos-inversiones.html",
    "titulo": "\u00bfCu\u00e1les son los cambios que implementa el gobierno en los beneficios impositivos a las inversiones?",
    "subtitulo": "El gobierno emiti\u00f3 un nuevo decreto reglamentario de la ley de Inversiones (que otorga beneficios impositivos a los proyectos de inversi\u00f3n) que entrar\u00e1 a regir el pr\u00f3ximo 19 de diciembre.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/02/22/5a8f78aa729fa.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 14,
    "nameFile": "files/cualessonloscambiosqueimplementaelgobiernoenlosbeneficiosimpositivosalasinversiones.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nFue una de las tantas noticias de la semana pasada que pasaron sin mucho destaque porque el tema instalado en la agenda medi\u00e1tica es el caso que tiene en el centro al exjefe de la custodia presidencial Alejandro Astesiano, imputado por varios delitos e investigado por otros tantos, con sospechas de connivencia con altos mandos de la Polic\u00eda.\n\nSin embargo, esta otra noticia no pas\u00f3 desapercibida para sus protagonistas: el fiscal de Delitos Econ\u00f3micos y Complejos, Gilberto Rodr\u00edguez, archiv\u00f3 la denuncia que hab\u00eda hecho a fines de octubre el director de la Secretar\u00eda de Inteligencia Estrat\u00e9gica del Estado, \u00c1lvaro Garc\u00e9, por haberse filtrado un documento de su repartici\u00f3n que dio a conocer a legisladores de todo el sistema pol\u00edtico en su comparecencia al Parlamento el pasado 24 de octubre.\n\n\n\nEl resultado, previsible para muchos porque el fiscal no pudo conocer el origen de la filtraci\u00f3n de la informaci\u00f3n secreta ya que el periodista que la devel\u00f3 se ampar\u00f3 en su derecho de no revelar su fuente, de alguna manera sorprendi\u00f3 en algunos dirigentes de la coalici\u00f3n de gobierno, que quedaron con \u201cprofunda preocupaci\u00f3n\u201d con c\u00f3mo procedi\u00f3 el jerarca en todo este episodio.\n\nPorque desde un primer momento se interpret\u00f3 que hacer una denuncia ante el Ministerio P\u00fablico contra el Parlamento no era algo \u201cliviano\u201d desde el punto de vista institucional.\n\n\n\nPor esa raz\u00f3n, de hecho, las expectativas en el oficialismo -y especialmente en filas del Partido Nacional- eran que el jerarca hiciera esa denuncia si estaba \u201ccompletamente seguro\u201d de que el documento -con definiciones sobre la estrategia de inteligencia aplicada por el Estado- hab\u00eda sido filtrado por parte de legisladores de la comisi\u00f3n de control y supervisi\u00f3n al respecto, integrada por senadores y diputados.\n\nEnrique Rubio: \u201cEsto no puede terminar como un episodio sin consecuencias\u201d.\n\n\n\n\u201cNosotros pens\u00e1bamos que la prueba que ten\u00eda iba a ser contundente, porque cuando eso sucede no hay ning\u00fan fiscal que archive\u201d, dijo a El Pa\u00eds uno de los dirigentes del oficialismo disconformes con el jerarca, que adem\u00e1s entiende que tampoco midi\u00f3 \u201cel da\u00f1o al Parlamento\u201d que gener\u00f3 con la denuncia.\n\n\n\nEs que mientras dur\u00f3 la indagatoria del fiscal, que interrog\u00f3 a los legisladores en el propio Palacio Legislativo, los calificativos sobre la presunta gravedad de lo sucedido abundaron.\n\n\n\nUno de los m\u00e1s enf\u00e1ticos en ese sentido fue el propio presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou (ver recuadro), quien adem\u00e1s dijo que se daba \u201cpor hecho que lo sucedido se dio en el Parlamento\u201d, extremo que la investigaci\u00f3n no termin\u00f3 por comprobar, entre otras cosas porque el fiscal no pudo siquiera establecer cu\u00e1l era el \u201cdocumento original\u201d puesto que Garc\u00e9 present\u00f3 al menos tres versiones del texto -como consta en el dictamen de Gilberto Rodr\u00edguez.\n\n\n\nPero hubo m\u00e1s voces. El senador cabildante Ra\u00fal Lozano, por ejemplo, quien preside el \u00e1mbito parlamentario donde compareci\u00f3 Garc\u00e9, fue otro de los que calific\u00f3 de \u201cmuy grave\u201d la publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que se hab\u00eda compartido en una sesi\u00f3n declarada como secreta. Y luego agreg\u00f3 que tambi\u00e9n estaba seguro que su divulgaci\u00f3n hab\u00eda partido de alg\u00fan legislador, algo que por otra parte comparten otros dirigentes de la coalici\u00f3n, como la senadora nacionalista Graciela Bianchi. \u201cHay una tendencia a responsabilizar a los funcionarios, pero en este caso no hab\u00eda ninguno. Los responsables somos los legisladores. No se cumpli\u00f3 con el articulo 27 de la Ley de Inteligencia\u201d, hab\u00eda dicho Lozano el 2 de noviembre, en declaraciones a El Espectador.\n\n\n\nEn el Frente Amplio, mientras tanto, pese a que el foco de las cr\u00edticas lo tienen depositado en todas las noticias que d\u00eda a d\u00eda surgen relacionadas al caso Astesiano, este episodio constituye un nuevo flanco abierto con el gobierno.\n\n\n\n\u201cYo ya lo hab\u00eda dicho en t\u00e9rminos condicionales -afirm\u00f3 el senador opositor Enrique Rubio en di\u00e1logo con El Pa\u00eds-: si Garc\u00e9 no lograba demostrar, en base a la trazabilidad, su tesis categ\u00f3rica de que el documento se hab\u00eda filtrado desde el Parlamento, estar\u00eda demostrando un grado de incompetencia que lo inhabilitaba para el cargo, y creo que los hechos han demostrado eso\u201d.\n\n\n\nPor eso para el dirigente de la Vertiente Artiguista \u201camerita que Garc\u00e9 sea destituido\u201d en el entendido de que no es admisible haber apuntado contra el Parlamento \u201ccon esa contundencia, lo que adem\u00e1s provoc\u00f3 erosi\u00f3n institucional\u201d. \u201cEsto no puede quedar como un episodio sin consecuencias: no es como si no hubiera pasado nada\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nEl senador del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular Daniel Caggiani -que adem\u00e1s inte- gra la comisi\u00f3n especial en cuesti\u00f3n- se\u00f1al\u00f3 por su parte que en la interna de la coalici\u00f3n de izquierda analizar\u00e1n la situa- ci\u00f3n, y que \u201chabr\u00e1 alguna novedad\u201d sobre los pasos a seguir \u201cen estos d\u00edas\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/archivo-denuncia-filtraciones-genera-malestar-alvaro-garce-oficialismo.html",
    "titulo": "Archivo de denuncia por filtraciones genera malestar con \u00c1lvaro Garc\u00e9 en el oficialismo",
    "subtitulo": "En el Frente Amplio no dudan en pedirle la \u201crenuncia\u201d por haber demostrado \u201cincompetencia\u201d en caso de filtraciones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638be74346c68.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 15,
    "nameFile": "files/archivodedenunciaporfiltracionesgeneramalestarconalvarogarceeneloficialismo.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEn los primeros nueve meses del a\u00f1o, Alcoholes del Uruguay (Alur) \u2014empresa subsidiaria de Ancap\u2014, registr\u00f3 p\u00e9rdidas por US$ 1 mill\u00f3n, seg\u00fan el balance presentado por la estatal el pasado martes. Sin embargo, seg\u00fan explic\u00f3 el vicepresidente de la estatal, Diego Durand, en realidad la subsidiaria \u201cha arrojado ganancias en los primeros tres trimestres del a\u00f1o, muy poco por encima de 0\u201d.\n\n\n\nEl estado contable de Alur es en d\u00f3lares, por lo que en realidad, las p\u00e9rdidas registradas en el balance tienen que ver con la traducci\u00f3n de esos d\u00f3lares a pesos. \u201cSe convierte en negativo cuando se compara con el a\u00f1o pasado por la traducci\u00f3n a pesos, pero los resultados muestran en realidad que se mantuvo en equilibrio, con un resultado positivo\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nEse resultado tambi\u00e9n se explica, seg\u00fan el vicepresidente, porque la exigencia a Alur \u201cha sido muy fuerte\u201d desde que se elimin\u00f3 la obligaci\u00f3n de mezclar biodi\u00e9sel en el gasoil. Esa modificaci\u00f3n normativa \u2014que se hizo con el objetivo de eliminar el sobreprecio que significaba en el precio del gasoil\u2014 llev\u00f3 a que Ancap dejara de comprarle biodi\u00e9sel a Alur. La no mezcla de biodi\u00e9sel impact\u00f3 en Alur, por tanto, la empresa tuvo que implementar una reorientaci\u00f3n comercial y diversificar sus unidades de negocio para mantener las operaciones.\n\n\n\nEn este sentido, la planta de Capurro en la que Alur concentra la producci\u00f3n de biodi\u00e9sel, reorient\u00f3 la producci\u00f3n hacia el exterior y comenz\u00f3 a exportar ese biocombustible. Tambi\u00e9n continu\u00f3 con las ventas al exterior de aceite vegetal, fundamentalmente partir de canola.\n\nDurand: \u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d.\n\nEn este negocio, Alur compra aproximadamente el 30% de la producci\u00f3n nacional de canola, estimada en unas 80.000 a 100.000 toneladas. Sobre este punto, Durand se\u00f1al\u00f3 que el directorio de Ancap aprob\u00f3 hace un mes el plan canola 2022-2023 a trav\u00e9s del cual ya se vendieron 12.000 toneladas de aceite crudo de canola.\n\n\n\n\u201cEn un mes del plan de canola aprobado por el Poder Ejecutivo, comercialmente Alur ha colocado la mitad de la producci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el jerarca.\n\n\n\nZAFRA. La zafra de ca\u00f1a de az\u00facar de Alur en Bella Uni\u00f3n termin\u00f3 hace tres semanas con rendimientos r\u00e9cord. Seg\u00fan los datos del Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca (MGAP), la zafra culmin\u00f3 con m\u00e1s de 515.000 toneladas cosechadas, un rendimiento de 75,5 toneladas por hect\u00e1reas y 8.400 kilos de az\u00facar por hect\u00e1rea.\n\n\n\nllamado Alur llama a actores privados para producir combustibles sint\u00e9ticos. Alur lanz\u00f3 un llamado a empresas privadas que est\u00e9n interesadas en desarrollar un proyecto de producci\u00f3n de metanol, combustibles sint\u00e9ticos y combustible sostenible de aviaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n del carbono biog\u00e9nico de la planta de bioetanol que la firma tiene en Paysand\u00fa.\n\n\n\nSeg\u00fan dijo Durand, el llamado a los privados responde a que \u201cel mundo va hacia los combustibles renovables\u201d, por lo que la b\u00fasqueda de un actor privado \u201ces porque existe inter\u00e9s (a nivel mundial) en generar etanol y combustibles derivados que van hacia los (energ\u00e9ticos)renovables\u201d.\n\n\n\nSobre esto, el vicepresidente de Ancap explic\u00f3 que se busca que la inversi\u00f3n sea realizada en su totalidad por actores privados y tratar de evitar que Ancap tenga participaci\u00f3n como socio del negocio.\n\n\n\nSeg\u00fan explicaron desde la estatal, \u201cel proceso de selecci\u00f3n tendr\u00e1 varias etapas: un per\u00edodo de difusi\u00f3n, llamado a expresiones de inter\u00e9s y calificaci\u00f3n de empresas, llamado a postulaci\u00f3n y selecci\u00f3n de un desarrollador y proyecto ganador.\n\n\n\nLos interesados tendr\u00e1n que presentar un proyecto que deber\u00e1 incluir la captura de carbono biog\u00e9nico de Alur, combinado con la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno verde, para la producci\u00f3n de combustibles sint\u00e9ticos\u201d.\n\nEn este sentido, Durand destac\u00f3 la \u201coptimizaci\u00f3n del negocio\u201d y principalmente el derrame econ\u00f3mico que signific\u00f3 esta zafra en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n de personal.\n\n\n\nDe acuerdo con los datos proporcionados por el vicepresidente de Ancap, desde Alur se derramaron US$ 5 millones en la econom\u00eda del norte del pa\u00eds, en mano de obra a partir de la contrataci\u00f3n de los cortadores de ca\u00f1a, los conocidos como \u201cpeludos\u201d.\n\n\n\nEsos resultados muestran que \u201chubo una mejora en el rendimiento y en la productividad del trabajador cortador de ca\u00f1a. Ellos tuvieron un muy buen rendimiento, se trabaj\u00f3 tambi\u00e9n un mes y medio m\u00e1s de lo que tradicionalmente se trabaja y eso derram\u00f3 en la econom\u00eda\u201d, dijo Durand.\n\n\u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, dijo Stipanicic.\n\nDe acuerdo con el vicepresidente, desde que asumi\u00f3 la actual administraci\u00f3n de la estatal, en las tres zafras que han pasado, se ha pagado un total de US$ 10 millones para los cortadores de ca\u00f1a (m\u00e1s all\u00e1 de lo que recib\u00edan en anteriores administraciones por la producci\u00f3n), mientras que \u201csolo en la zafra de este a\u00f1o fueron US$ 5. \u201cLos otros US$ 5 millones restantes estuvieron distribuidos en US$ 2,5 millones cada a\u00f1o\u201d, explic\u00f3 Durand.\n\n\n\nPara el jerarca, uno de los aspectos \u201cdeterminantes en los buenos resultados de la zafra\u201d tuvo que ver con el reordenamiento de productores que hizo la empresa y la eliminaci\u00f3n de los deudores.\n\n\n\nSobre este punto, al finalizar la zafra, el presidente de Ancap, Alejandro Stipanicic dijo estar orgulloso y satisfecho del trabajo realizado. \u201cDejamos un modelo de asistencialismo para un modelo basado en el m\u00e9rito\u201d, indic\u00f3 y remarc\u00f3 que \u201ctodos los productores\u201d cerraron la zafra sin deudas.\n\n\n\nAlur\n\nM\u00c1S ALCOHOL. Por otra parte, Durand manifest\u00f3 que desde Ancap trabajan actualmente para volcar la producci\u00f3n de ca\u00f1a \u201cen la mayor medida posible\u201d a la producci\u00f3n de alcohol y producir menos az\u00facar.\n\n\n\n\u201cUno de los focos que tenemos es seguir con nuestra marca pero apostar al az\u00facar importada, eso nos permitir\u00eda bajar costos y lograr mayor eficiencia\u201d, indic\u00f3 Durand.\n\n\n\nNo obstante, advirti\u00f3 que ese objetivo de mayor producci\u00f3n de alcohol \u201cno significa bajar, ni tocar el volumen de ca\u00f1a recibida, eso lo vamos a seguir manteniendo y vamos a seguir estimulando la producci\u00f3n. Queremos mejorar los resultados operativos de Alur, con mayor eficiencia, con los mismos vol\u00famenes de producci\u00f3n, pero en la industria volcarnos m\u00e1s hacia la generaci\u00f3n de alcohol\u201d, indic\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/nuevos-planes-comerciales-alur-derrame-economico-millonario-artigas.html",
    "titulo": "Los nuevos planes comerciales de Alur y el derrame econ\u00f3mico millonario en Artigas",
    "subtitulo": "La subsidiaria de Ancap pag\u00f3 US$ 5 millones en mano de obra para la zafra de la ca\u00f1a de az\u00facar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2021/02/14/6029ae8d6c5fc.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 16,
    "nameFile": "files/losnuevosplanescomercialesdealuryelderrameeconomicomillonarioenartigas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Poder Ejecutivo promulg\u00f3 una ley a trav\u00e9s de la cual introdujo modificaciones en el Impuesto a la Renta de las Actividades Econ\u00f3micas (IRAE) en materia de rentas pasivas del exterior, con el objetivo de cumplir con las exigencias de la Uni\u00f3n Europea (UE) en t\u00e9rminos de fiscalidad empresarial.\n\nA mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas (MEF) hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa, en el marco de las obligaciones asumidas por Uruguay con la UE, en respuesta al cuestionamiento de ciertos reg\u00edmenes del pa\u00eds que eran considerados como \u201cpotencialmente perjudiciales\u201d y capaces de \u201cfomentar la competencia desleal\u201d.\n\n\n\nEl pasado 5 de octubre el Ejecutivo remiti\u00f3 el proyecto de ley al Parlamento, el cual fue finalmente aprobado el 16 de noviembre y finalmente, la ley se promulg\u00f3 el 25 del pasado mes.\n\n\n\nEn funci\u00f3n de una directriz del a\u00f1o 2019 del grupo del C\u00f3digo de Conducta de la UE, Uruguay ten\u00eda dos posibilidades para quedar alineado con el est\u00e1ndar internacional: o gravar las rentas pasivas que se obtienen del exterior (es decir intereses, regal\u00edas y dividendos); o exonerar determinadas rentas pasivas obtenidas en el exterior, pero establecer que cumplieran con ciertos requisitos.\n\n\n\nEl Ejecutivo decidi\u00f3 ir por el segundo camino y por eso present\u00f3 modificaciones al IRAE, en lo que refiere a las rentas pasivas obtenidas en el exterior.\n\nCambios\n\nSi bien falta ahora la reglamentaci\u00f3n de la ley -un aspecto clave para determinar c\u00f3mo se implementar\u00e1n los cambios-, las principales modificaciones de la normativa tienen que ver con el hecho de que a partir del 1\u00b0 de enero de 2023, se considerar\u00e1n rentas empresariales incluidas en el IRAE, aquellas obtenidas por sociedades de hecho en las que participen entidades integrantes de un grupo multinacional por las rentas pasivas del exterior.\n\n\n\nEl especialista tributario y socio de la firma FBM Advisory, Fabi\u00e1n Birnbaum dijo a El Pa\u00eds este es el principal cambio de la normativa porque \u201cpermite reconocer el cr\u00e9dito del exterior\u201d.\n\n\n\nEs decir, si una empresa tiene rentas en el exterior y se las grava Uruguay, al ser del exterior hay posibilidad -por las normas existentes- de que puedan tener impuestos fuera de Uruguay. \u201cPara evitar la doble tributaci\u00f3n\u201d, es decir, evitar pagar en Uruguay y en el exterior, el pa\u00eds \u201creconoce el cr\u00e9dito en el exterior para no pagar dos veces\u201d, indic\u00f3 Birnbaum.\n\nPor otra parte, la ley estableci\u00f3 que pasan a estar alcanzadas por el IRAE aquellas rentas derivadas de rendimientos de capital inmobiliario, dividendos, intereses, regal\u00edas, otros rendimientos de capital mobiliario y los incrementos patrimoniales derivados de transmisiones patrimoniales de los activos que generan los rendimientos precedentes.\n\n\n\nAdem\u00e1s, se estableci\u00f3 que tambi\u00e9n estar\u00e1 gravado por IRAE \u201ctodo otro aumento de patrimonio derivado de los activos pasibles\u201d de generar los rendimientos mencionados.\n\n\n\nLa normativa aclar\u00f3 adem\u00e1s que todas las disposiciones referentes a las rentas pasivas del exterior introducidas en esta ley no se aplicar\u00e1n para el resto de las rentas de fuente uruguaya que ya tienen su propio tratamiento, por ejemplo: compa\u00f1\u00edas de seguros, servicios t\u00e9cnicos, servicios de publicidad y propaganda, instrumentos financieros derivados, entre otros.\n\n\n\nPara que una entidad tenga una adecuada sustancia econ\u00f3mica en Uruguay (es decir, para ser una entidad calificada y no quedar alcanzada por el IRAE por sus rentas pasivas del exterior), la normativa estableci\u00f3 que el criterio ser\u00e1 la naturaleza de la actividad, los recursos humanos ocupados, el nivel de ingresos y el porcentaje de activos generadores de las rentas comprendidas.\n\nPor otro lado, la ley otorga un cr\u00e9dito fiscal a los contribuyentes que hayan sido objeto de imposici\u00f3n en el exterior por las rentas pasivas que grava la ley. En este sentido, \u201cel impuesto a la renta pagado en el exterior podr\u00e1 ser acreditado contra el IRAE que se genere\u201d (en relaci\u00f3n a la misma renta), y ese \u201ccr\u00e9dito a imputar no podr\u00e1 superar la parte del IRAE calculado en forma previa a tal deducci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el texto.\n\n\n\nLa normativa se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que los dividendos distribuidos por entidades contribuyentes del IRAE a personas f\u00edsicas que sean contribuyentes del Impuesto a la Rentas de las Personas F\u00edsicas (IRPF), cuya renta subyacente provenga de las rentas pasivas del exterior, tendr\u00e1n el mismo tratamiento en relaci\u00f3n a los dividendos originados por las rentas alcanzadas por el IRAE.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cambio-impuesto-hizo-gobierno-pedido-union-europea.html",
    "titulo": "\u00bfC\u00f3mo es el cambio de un impuesto que hizo el gobierno a pedido de la Uni\u00f3n Europea?",
    "subtitulo": "A mediados de este a\u00f1o, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas hab\u00eda puesto a consulta p\u00fablica un proyecto de ley con el que pretend\u00eda cambiar parte de la normativa tributaria corporativa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/21/6352c763343f2.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 17,
    "nameFile": "files/comoeselcambiodeunimpuestoquehizoelgobiernoapedidodelaunioneuropea.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nLa jueza de Libertad, Gabriella Alanis Mart\u00ednez, conden\u00f3 a una mujer polic\u00eda por disparar siete tiros a Esteban Garc\u00eda, un adicto conocido como \u201cel Feo\u201d, provoc\u00e1ndole lesiones que lo dejaron inv\u00e1lido, le imposibilitan mantener relaciones sexuales y lo obligan a usar sondas durante el resto de su vida.\n\nTambi\u00e9n se le imput\u00f3 a la agente haber \u201cplantado\u201d un arma al herido, la que luego se comprob\u00f3 que estaba descargada y no hab\u00eda sido disparada\n\n\n\nSeg\u00fan la magistrada, la funcionaria policial se excedi\u00f3 en el uso de la fuerza. Qued\u00f3 probado que Garc\u00eda hab\u00eda ca\u00eddo en el suelo al recibir los dos primeros disparos y la agente le tir\u00f3 otros cinco tiros en la zona genital.\n\n\n\nPor ello, Alanis Mart\u00ednez le tipific\u00f3 a la mujer polic\u00eda un delito de lesiones grav\u00edsimas agravadas por el uso de armas apropiadas en reiteraci\u00f3n real con un delito de simulaci\u00f3n de delito (por \u201cplantar\u201d el arma) a la pena de cinco a\u00f1os y seis meses de penitenciar\u00eda con descuento de la preventiva cumplida.\n\n\n\nLa polic\u00eda ya lleva dos a\u00f1os de prisi\u00f3n -hoy en r\u00e9gimen domiciliario- y le restan tres a\u00f1os por cumplir en caso de mantenerse firme el fallo.\n\nEl abogado de la funcionaria policial, Alberto Rojas, dijo a El Pa\u00eds que apelar\u00e1 la sentencia de la jueza Mart\u00ednez.\n\n\n\nEl profesional sostuvo que podr\u00eda aceptar que su cliente se extralimit\u00f3 en repeler a un individuo que hab\u00eda amenazado de muerte a su clienta. Pero, agreg\u00f3, \u201cno hubo simulaci\u00f3n de delito (\u201cplantar\u201d un arma) de parte de la funcionaria policial, porque los testigos que dicen haber visto eso estaban a m\u00e1s de media cuadra de donde ocurri\u00f3 el incidente y sus relatos no son coincidentes\u201d.\n\n\n\nPor su parte, el abogado Esteban Luca, defensor de la v\u00edctima Esteban Garc\u00eda, se mostr\u00f3 en desacuerdo con la condena recibida por la funcionaria policial. \u201cLa pena fue demasiado benevolente con esta se\u00f1ora dado como dej\u00f3 a mi cliente. Quedar\u00e1 inv\u00e1lido de por vida\u201d, expres\u00f3 Luca.\n\nLos incidentes\n\nEl pasado 20 de junio, la jueza Mart\u00ednez dio lugar a la apertura del juicio oral contra la funcionaria policial.\n\n\n\nEn esa audiencia, la fiscal de 1\u00b0 Turno de Libertad, Bettina Ramos y su adjunta, Cecilia Cerdeira, se\u00f1alaron que, en enero de 2021, la mujer polic\u00eda contrat\u00f3 los servicios de \u201cel Feo\u201d con el prop\u00f3sito de que este le limpiara un terreno de su propiedad, ubicado en la calle L\u00ednea de Alta en el barrio Parque Postel (Ciudad del Plata).\n\n\n\nLuego de que Garc\u00eda le realiz\u00f3 el trabajo, la imputada le reproch\u00f3 que se hab\u00eda llevado como parte de los residuos unos cables que eran de su propiedad.\n\n\n\nLa Fiscal\u00eda se\u00f1ala que tales hechos predispusieron a la agente y desde entonces se sucedieron una serie de r\u00e9plicas entre ella y el adicto conocido como \u201cel Feo\u201d.\n\nEn determinado momento la imputada se encontr\u00f3 con Esteban Garc\u00eda en la calle y al verlo le manifest\u00f3 que se fuera del lugar porque \u201clo iba a matar a balazos\u201d, que \u201chasta no matarlo no iba a parar\u201d.\n\n\n\nD\u00edas m\u00e1s tarde, la funcionaria policial se volvi\u00f3 a cruzar con Garc\u00eda cerca de su casa cuando arribaba de su trabajo en la Direcci\u00f3n General de Inteligencia Policial. La agente tom\u00f3 a golpes de pu\u00f1o a \u201cel Feo\u201d, mientras dos hombres que la acompa\u00f1aban lo sujetaban hasta que finalmente la v\u00edctima logr\u00f3 huir.\n\n\n\nNo pas\u00f3 una semana cuando ocurri\u00f3 un nuevo incidente entre ambos. Vecinos escucharon disparos. Al ver a \u201cel Feo\u201d, le consultaron qu\u00e9 hab\u00eda sucedido. Esteban Garc\u00eda respondi\u00f3 que la mujer polic\u00eda lo hab\u00eda amenazado, que le hab\u00eda efectuado con su arma de reglamento varios disparos sin lesionarlo, y que ella le hab\u00eda prometido que la pr\u00f3xima vez no le iba a tirar a errar.\n\nLa agente cumpli\u00f3 con su palabra. A las 14:47 horas del 27 de febrero de 2021, la Polic\u00eda de Ciudad del Plata recibi\u00f3 una comunicaci\u00f3n radial indicando que hab\u00eda ocurrido un incidente en la calle L\u00ednea de Alta, en el que particip\u00f3 una funcionaria policial y del cual result\u00f3 herido \u201cel Feo\u201d.\n\n\n\nEn forma inmediata arribaron al lugar dos funcionarios policiales pertenecientes al \u00c1rea de Investigaciones de Ciudad del Plata, adem\u00e1s de agentes de la Unidad de Respuesta R\u00e1pida (URP).\n\n\n\nLos efectivos se entrevistaron con la imputada, quien se encontraba en la calle frente a su domicilio, e indic\u00f3 a los funcionarios policiales que le hab\u00eda efectuado dos disparos de arma de fuego a la v\u00edctima. Tambi\u00e9n dijo que al hombre lo hab\u00eda denunciado en enero de 2021 por amenazas.\n\n\n\nGarc\u00eda, malherido, fue trasladada por sus padres al \u201chospitalito\u201d de Ciudad del Plata.\n\nLa Fiscal\u00eda expres\u00f3 que mientras la v\u00edctima estaba siendo atendida en el centro de salud, uno de los agentes se comunic\u00f3 con el hospital, y un m\u00e9dico le indic\u00f3 que Esteban Garc\u00eda no recibi\u00f3 solo dos disparos, sino m\u00faltiples balazos de arma de fuego, encontr\u00e1ndose gravemente lesionado. All\u00ed se constat\u00f3 la \u201cprimera inconsistencia\u201d en el relato de la oficial en la cantidad de impactos de bala en el cuerpo de la v\u00edctima.\n\n\n\nEn el informe pericial del m\u00e9dico forense Mart\u00edn Puljak, ingresado a juicio mediante su declaraci\u00f3n, se establece que las heridas sufridas por \u201cel Feo\u201d a manos de la mujer polic\u00eda fueron en el muslo y gl\u00fateo derecho, muslo izquierdo, fosa il\u00edaca izquierda (zona ubicada debajo del abdomen arriba de la cadera) y zona lumbar derecha e izquierda. La v\u00edctima fue intervenido quir\u00fargicamente tras detectarle los m\u00e9dicos una grave lesi\u00f3n renal derecha que requiri\u00f3 la extirpaci\u00f3n de un ri\u00f1\u00f3n.\n\nSeg\u00fan el m\u00e9dico forense Puljak, Garc\u00eda tambi\u00e9n sufri\u00f3 disparos que le provocaron una lesi\u00f3n vesical que demand\u00f3 la utilizaci\u00f3n de drenajes y curaciones,\n\n\n\nPor su parte, el tambi\u00e9n m\u00e9dico forense Fidet Lagos, expres\u00f3 que la extirpaci\u00f3n de ri\u00f1\u00f3n conllev\u00f3 la p\u00e9rdida de un \u00f3rgano y debilitamiento del sistema urinario.\n\n\n\nAdem\u00e1s el herido present\u00f3 una paraplejia fl\u00e1cida post traum\u00e1tica secular (flacidez en los \u00f3rganos del abdomen) provocada por una lesi\u00f3n de proyectil de arma de fuego, agreg\u00f3 el facultativo.\n\n\n\nSeg\u00fan Fidet Lagos, el disparo le caus\u00f3 a la v\u00edctima la p\u00e9rdida de control de esf\u00ednteres anal y vesical, as\u00ed como la imposibilidad de caminar. Sostuvo, adem\u00e1s, que \u201cla parte inferior de la pierna izquierda tiene p\u00e9rdida funcional total\u201d.\n\n\n\nEn su informe, el m\u00e9dico forense expres\u00f3 que Garc\u00eda recibi\u00f3 un impacto de proyectil de arma de fuego que requiri\u00f3 intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Y agreg\u00f3 que la falta de control vesical determina la p\u00e9rdida de sensibilidad a nivel genital, lo que \u201cimposibilita\u201d a la v\u00edctima \u201cel debido acto sexual que posibilita la procreaci\u00f3n\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/mujer-policia-condenada-disparar-siete-tiros-plantar-arma.html",
    "titulo": "Mujer polic\u00eda condenada por disparar siete tiros y plantar arma",
    "subtitulo": "Cumplir\u00e1 pena de prisi\u00f3n por cinco a\u00f1os por los delitos de lesiones grav\u00edsimas y simulaci\u00f3n de delito.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab9a81c3ed.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 18,
    "nameFile": "files/mujerpoliciacondenadapordispararsietetirosyplantararma.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\nSu acidez fue un ingrediente clave en la f\u00f3rmula del \u00e9xito de los distintos cert\u00e1menes \u201cpor un sue\u00f1o\u201d que Marcelo Tinelli present\u00f3 desde 2006 hasta 2019. Marcelo Polino hizo all\u00ed de sus particulares devoluciones un sello propio por el que lo convocaron de otros concursos de la regi\u00f3n. Hoy prepara esa lengua filosa para los mon\u00f3logos de La Verdad de la Milanesa, show que trae en breve a Uruguay. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds, repasa su carrera y bromea: \u201csi hoy hiciera los comentarios de hace 15 a\u00f1os estar\u00eda preso\u201d.\n\n\n\n-\u00bfEn qu\u00e9 rol se te va a poder ver en el show La Verdad de la Milanesa (15 y 16 de diciembre en Fellini Pocitos)?\n\n\n\n-Voy a hacer mon\u00f3logos: algunos que hice con Antonio (Gasalla) y otros propios. Es un show muy perform\u00e1tico pensado para que la gente se divierta. Se da todo en el contexto de un restaurante, que en este caso es Fellini, donde el plato principal obviamente es la milanesa. Voy a estar acompa\u00f1ado por artistas uruguayos. Va a haber un dj, una cantante, una drag queen. Es un espect\u00e1culo muy movido.\n\n\n\n-Uno supone que vas a hablar de la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-S\u00ed, a cada lugar que voy tengo que hablar de los famosos porque la gente lo pide. Hay un repaso de lo que le ha pasado a las figuras este a\u00f1o. Hablo de las parejas, de las relaciones en la far\u00e1ndula...\n\n\n\n-Hace a\u00f1os que hac\u00e9s teatro, \u00bfsos un periodista al que se le cruz\u00f3 la oportunidad de hacer mon\u00f3logos o un artista al que en un momento se le cruz\u00f3 la posibilidad de ser periodista?\n\n\n\n-Mi oficio es el periodismo y desde ese lugar siempre hice teatro. Trabaj\u00e9 con Antonio, Nito Artaza, Nacha Guevara, Enrique Pinti. Me gusta hacer mon\u00f3logos. Siempre hablo desde mi lugar, no hago personajes. Soy muy respetuoso del trabajo de los actores. Adem\u00e1s no tengo una preparaci\u00f3n en ese sentido. Hago mon\u00f3logos como Polino e intento que sean divertidos. Llevo al teatro lo que a la gente le gusta de m\u00ed en la tele. Me gusta el contacto con la gente y lo paso b\u00e1rbaro.\n\n\n\n-\u00bfGasalla te pasa tips para los mon\u00f3logos?\n\n\n\n-S\u00ed, un mont\u00f3n. \u00c9l vive a una cuadra de mi casa; el otro d\u00eda fuimos a comer y repasaba todos los mon\u00f3logos con \u00e9l. Yo tengo los tiempos televisivos y hago todo r\u00e1pido, y \u00e9l me dice que vaya m\u00e1s lento. Es un maestro. Le pido si lo puedo grabar para no olvidar lo que me dice. Todo lo que s\u00e9 de mon\u00f3logos es gracias a \u00e9l.\n\nEL JURADO VILLANO Polino, el m\u00e1s temido Polino construy\u00f3 en su carrera una personalidad temida por los famosos debido a su forma directa y sarc\u00e1stica de opinar de su trabajo. El periodista salt\u00f3 a la masividad como conductor del m\u00edtico Zap (2002), pero deline\u00f3 ese perfil \u00e1cido desde el panel Intrusos (2004). En 2006 fue convocado por Tinelli como jurado de Cantando por un Sue\u00f1o, y qued\u00f3 en el tribunal de todos los cert\u00e1menes de Showmatch.\n\n\n\n-Se te ve seguido por Uruguay, \u00bfc\u00f3mo es tu v\u00ednculo con el pa\u00eds?\n\n\n\n-Amo Montevideo. Los argentinos hablan mucho de Punta del Este, pero como yo no tomo sol prefiero Montevideo. Me encanta la ciudad y su gente. Siempre la paso bien.\n\n-\u00bfTen\u00e9s aprecio por alguna artista uruguaya en particular que haya probado suerte en Buenos Aires?\n\n\n\n-La gente que viene de Uruguay siempre es muy respetuosa, muy educada. Tiene una manera particular de expresarse y se gana el lugar. Te lo puede decir cualquier periodista. Yo amo especialmente a Natalia Oreiro. Nos conocemos desde que hizo su primera novela. Somos como parientes porque cuando ella debut\u00f3, yo tambi\u00e9n empezaba en televisi\u00f3n con otro uruguayo, Lucho Avil\u00e9s. Nos llamamos para los cumplea\u00f1os. Es amorosa. Cuando iba a hacer La M\u00e1scara me convocaron para el jurado y yo justo ya hab\u00eda arreglado en Chile. Le dije que me dio l\u00e1stima porque ten\u00eda muchas ganas de trabajar con ella. Es muy copada.\n\n\n\n-\u00bfQu\u00e9 te pareci\u00f3 la versi\u00f3n de La M\u00e1scara que hizo Natalia Oreiro en Telef\u00e9?\n\n\n\n-Es un formato para gente joven. Estuvo muy bien hecho y ella es una diosa.\n\n\n\n-\u00bfSent\u00eds que con los a\u00f1os te has convertido en el villano m\u00e1s querido de la televisi\u00f3n?\n\n\n\n-Siempre me lo dicen. He trabajado en un mont\u00f3n de realities y la gente me tira buena onda. Hay otros jurados que son \u201clos malos\u201d y la gente no los puede ni ver. Creo que es porque yo digo las cosas desde un lugar divertido y sin maldad. Vengo de una experiencia en Chile en la que fui jurado y me preocupaba que no conocieran mi forma de juzgar. Es inc\u00f3modo juzgar a un artista de otro pa\u00eds. Sin embargo, la gente me tiraba buena onda y me dec\u00eda que se identificaba con lo que yo dec\u00eda. Despu\u00e9s me llamaron de Miami para hacerme una entrevista como la persona que integr\u00f3 m\u00e1s jurados en programas de Latinoam\u00e9rica.\n\n-\u00bfEs el rol en el que te has sentido m\u00e1s c\u00f3modo?\n\n\n\n-Me siento bien, la paso bien.\n\n-Te hiciste masivamente conocido al frente de Zap (2002), un programa que por lo bizarro se fue volviendo de culto con los a\u00f1os, \u00bfc\u00f3mo lo record\u00e1s vos?\n\n\n\n-Este a\u00f1o se cumplen 20 a\u00f1os. Tendr\u00edamos que haber hecho alg\u00fan reencuentro. La gente sube todo el tiempo cosas a redes, hace memes y lo recuerda mucho. Fue en un contexto social complicado en Argentina. Ven\u00edamos de la crisis del 2001, y nosotros \u00e9ramos como la alegr\u00eda de la tarde. Ten\u00edamos 15 puntos de rating en ese horario. Era muy masivo y era la primera vez que la gente com\u00fan cobraba mucho protagonismo en la televisi\u00f3n. Eso llamaba la atenci\u00f3n.\n\n\n\n-\u00bfTen\u00e9s alg\u00fan momento favorito del programa?\n\n\n\n-El que siguen pasando todo el tiempo es el d\u00eda que Guido S\u00fcller present\u00f3 a su asistente, que dec\u00eda \u201cdame una G, dame una U\u201d. La gente me lo recuerda en la calle.\n\n\n\n-En aquel momento y con los programas de chimentos que surgieron despu\u00e9s, la televisi\u00f3n manejaba una crueldad que hoy ser\u00eda cancelada en redes sociales, \u00bfc\u00f3mo has visto esa transformaci\u00f3n?\n\n\n\n-Yo vengo de esa primera \u00e9poca del chimento. Todo ha cambiado y la sociedad tambi\u00e9n. Yo a medida que fui creciendo me fui alejando del chimento. No volver\u00eda a hacer el chimento agresivo o hablando del \u201csobre que tengo\u201d. Prefiero ir por el lado del humor y la gente lo agradece. Ahora el p\u00fablico con las redes sociales te hace la devoluci\u00f3n al instante. Si algo no les gusta te cancelan enseguida. Por eso tambi\u00e9n hay m\u00e1s cuidado.\n\n\n\n-\u00bfTe arrepent\u00eds de algo que hayas hecho al aire?\n\n\n\n-Ahora no me acuerdo, pero seguramente s\u00ed. El otro d\u00eda me cruc\u00e9 a Moria (Cas\u00e1n) y ve\u00edamos alguna cosa nuestra de hace 15 que se hab\u00eda hecho viral en Tiktok y dec\u00edamos: \u201csi hoy dij\u00e9ramos estas cosas estar\u00edamos presos\u201d. Todo cambi\u00f3. Igualmente yo no estoy peleado con nadie ni tengo ning\u00fan juicio. Todo siempre fue show.\n\n\n\n-Te fuiste debajo del ala de Marcelo Tinelli justo antes de que el programa dejara de tener el \u00e9xito de audiencia de otrora, \u00bfqu\u00e9 lectura hac\u00e9s con las cartas vistas?\n\n\n\n-Fue pura casualidad, no fue planeado. \u00cdbamos a empezar el Bailando y de repente lleg\u00f3 la pandemia y nos encerraron a todos. Telef\u00e9 empez\u00f3 a preparar Masterchef, me ofrecieron ser \u201cel embajador\u201d y acept\u00e9. Yo nunca dej\u00e9 de hablar con Marcelo. Hoy yo puedo recorrer varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica gracias a que \u00e9l me abri\u00f3 las puertas de Showmatch. Estoy agradecido de por vida.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 cre\u00e9s que sus programas no registran el \u00e9xito de otros a\u00f1os?\n\n\n\n-Yo me junt\u00e9 con \u00e9l cuando empez\u00f3 a hacer Canta Conmigo Ahora. Me dijo para estar en el programa pero yo no pod\u00eda. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho el formato y c\u00f3mo lo hizo. Lo que pas\u00f3 fue que enfrente vino la aplanadora de Gran Hermano. Este pa\u00eds est\u00e1 paralizado por ese programa. Su efecto es tan potente que no le da espacio a otros contenidos. La diferencia de rating es tremenda: tiene m\u00e1s de 20 puntos contra cinco. Es imposible revertir eso.\n\n\n\n-\u00bfPor qu\u00e9 funcion\u00f3 tanto este Gran Hermano?\n\n\n\n-Yo soy fan\u00e1tico del formato Gran Hermano y se ve que todo el mundo tambi\u00e9n. Est\u00e1 muy bien hecho el casting y Santiago (Del Moro) la rompe en la conducci\u00f3n.\n\n\n\n-M\u00e1s all\u00e1 de sus programas, \u00bfno hubo un desgaste en la figura de Tinelli, que hoy recibe ataques y cr\u00edticas que tiempo atr\u00e1s no recib\u00eda?\n\n\n\n-Hubo un momento en el que tuvo un costado pol\u00edtico cuando se sum\u00f3 a \u201cla mesa del hambre\u201d y adem\u00e1s se meti\u00f3 en el f\u00fatbol. Todo eso lo perjudic\u00f3, dej\u00f3 muchos frentes abiertos y la gente empez\u00f3 a pegarle. Pero no hay que olvidarse que se mantuvo 30 a\u00f1os como el n\u00famero uno de la televisi\u00f3n y d\u00e1ndole trabajo a la gente. Cualquiera puede tener uno o dos a\u00f1os malos. Yo creo que va a volver a ocupar su lugar gracias al carisma que tiene.\n\n\n\n-\u00bfC\u00f3mo son \u00e9l y Jorge Rial como jefes?\n\n\n\n-Muy generosos. Tinelli cambi\u00f3 el rumbo de mi carrera. Antes yo era un panelista de un programa de espect\u00e1culos, y sin conocerme me llam\u00f3 para estar en el jurado de sus programas. Le tengo mucho cari\u00f1o. Y con Rial siempre tuve la mejor relaci\u00f3n. Muchos hablan de su car\u00e1cter, pero yo jam\u00e1s me pele\u00e9 ni tuve una discusi\u00f3n con \u00e9l. El a\u00f1o pasado cumpli\u00f3 60 a\u00f1os y al \u00fanico de sus expanelistas que invit\u00f3 fue a m\u00ed.\n\n\n\n-En un ambiente en el que pareciera que no es f\u00e1cil hacerse amigos, vos ten\u00e9s la particularidad de contar con varios: Luciana Salazar, Flavio Mendoza, Carmen Barbieri...\n\n\n\n-Luciana ya es familia, soy el padrino de (su hija) Matilda. Mis colegas me dicen que soy una especie rara en ese sentido. He tenido suerte de cruzarme con gente muy copada en la carrera, hasta me sigo hablado con la mujer de Lucho Avil\u00e9s. He podido cultivar buenas relaciones. Est\u00e1 bueno que te digan que sos buen periodista, pero que la gente te quiera es lo m\u00e1s importante.\n\n\n\n-\u00bfAlguna vez tuviste una pareja del ambiente art\u00edstico?\n\n\n\n-No. Mi vida privada la mantengo lejos del trabajo y del ambiente, al menos por ahora. Hoy estoy solo, no tengo pareja.\n\n\n\n-De los programas de espect\u00e1culos que est\u00e1n al aire hoy, \u00bfcon cu\u00e1l te sent\u00eds m\u00e1s identificado?\n\n\n\n-Yo soy muy cholulo de la televisi\u00f3n y miro todo. Soy amigote de (Rodrigo) Lussich y (Adri\u00e1n) Pallares, pero tambi\u00e9n veo a \u00c1ngel (De Brito), a (Laura) Ubfal e Intrusos. Me gusta la gente que est\u00e1 haciendo espect\u00e1culos. Cada uno le pone su impronta, aunque todos hacen lo mismo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/sabado-show/marcelo-polino-recuerdo-primeros-programas-chimentos-hoy-estariamos-presos.html",
    "titulo": "Marcelo Polino y el recuerdo de los primeros programas de chimentos: \"Hoy estar\u00edamos presos\"",
    "subtitulo": "El periodista de espect\u00e1culos desembarca con un show propio en Uruguay. \"Me alej\u00e9 del chimento agresivo y ahora prefiero el humor\", expresa.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a73d0ab7c6.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 19,
    "nameFile": "files/marcelopolinoyelrecuerdodelosprimerosprogramasdechimentoshoyestariamospresos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nEl Impuesto al Valor Agregado (IVA) es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de nuestro pa\u00eds. Pero, \u00bfqu\u00e9 cambios se le deber\u00edan hacer?\n\nEste mi\u00e9rcoles se llev\u00f3 a cabo el \u00faltimo d\u00eda de las Jornadas Tributarias, organizadas por la Direcci\u00f3n General Impositiva (DGI), en donde Fernando Pel\u00e1ez, del Departamento de Estudios Tributarios del organismo, analiz\u00f3 este impuesto.\n\n\n\nSeg\u00fan Pel\u00e1ez, el IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.\n\n\n\nEl IVA, por su modelo de dise\u00f1o, cuenta con un problema \u201cintr\u00ednseco\u201d que es la regresividad, es decir que las personas de menores ingresos destinan una porci\u00f3n mayor del mismo al consumo y por tanto resultan m\u00e1s gravadas que las personas de ingresos altos.\n\nEn base a la \u00faltima Encuesta Nacional de Gastos e Ingresos de los Hogares (Engih), realizada entre 2016 y 2017, Pel\u00e1ez se\u00f1al\u00f3 que el consumo sobre el ingreso del primer quintil (el 20% m\u00e1s pobre) es del 107%, el cual va cayendo hasta el 72% del quinto quintil (el 20% m\u00e1s rico).\n\n\n\nLa incidencia del impuesto, si se tomara el 22% para todo el consumo, para el primer quintil (que tendr\u00eda un ingreso medio de $ 35.320,50) es del 19%, lo que dejar\u00eda un ingreso disponible luego del IVA de $ 28.484,54.\n\n\n\nMientras tanto, la incidencia cae a medida que aumentan los ingresos, en donde esta es de 13% para el quinto quintil (de $ 115.640,50 de ingreso medio), dejando un ingreso disponible despu\u00e9s del IVA de $ 100.601,43.\n\n\n\nSin embargo, destac\u00f3 que el impuesto de nuestro pa\u00eds contiene una serie de excepciones objetivas, es decir que recaen en un conjunto predeterminado de bienes y servicios, que procuran reducir la regresividad del impuesto.\n\nLas medidas \u201ct\u00edpicas\u201d, seg\u00fan explic\u00f3, pueden verse como exoneraciones a las ventas de los bienes y servicios de la canasta de consumo, el tratamiento de exportaci\u00f3n o la aplicaci\u00f3n de una al\u00edcuota reducida. Al aplicarse una excepci\u00f3n de la canasta de consumo se favorece m\u00e1s, \u201crelativamente\u201d, a los hogares de menores ingresos, ya que estos destinan una proporci\u00f3n mayor del ingreso al consumo de bienes y servicios esenciales, que los hogares de mayores ingresos.\n\n\n\nEn este sentido, en base a la Engih, seg\u00fan Pel\u00e1ez las personas que integran el primer quintil -de menores ingresos- destinan el 42,9% de sus ingresos a alimentos y bebidas (27%) y salud (15,8%), mientras que aquellas personas del quinto quintil -mayores ingresos-, destinan el 17,3% (10,1% en alimentos y bebidas y 7,2% en salud).\n\n\n\nEn tanto, se\u00f1al\u00f3 que las soluciones que plantean reducir la regresividad del impuesto de modelo, logran hacerlo pero es \u201cdiscutible si es la forma m\u00e1s eficiente de hacerlo\u201d.\n\nEstas medidas tienen un costo, al menos, que es la p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n al otorgar un tratamiento excepcional. El gasto tributario por estas excepciones equivale a m\u00e1s del 5,1% de la recaudaci\u00f3n del impuesto, seg\u00fan indic\u00f3.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que recientemente se han incorporado excepciones subjetivas, como las devoluciones de las Asignaciones Familiares-Plan de Equidad, quienes pueden tener una devoluci\u00f3n total del IVA incluido en las adquisiciones de bienes y servicios que realizan.\n\n\n\nUna excepci\u00f3n subjetiva es aquella que se funda en las caracter\u00edsticas del sujeto comprador y no en la del bien comprado.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que la medida suprime la incidencia del impuesto para un conjunto concreto de personas, previamente identificadas, y por un monto m\u00e1ximo conocido.\n\nEl gasto tributario de estas medidas asciende a 0,4% de las recaudaci\u00f3n, indic\u00f3 Pel\u00e1ez.\n\n\n\n\u201cSi bien el beneficio actual tiene un alcance limitado, en la medida que el costo que produce es controlado, podr\u00eda extenderse a otras personas\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nA su vez, dijo que conceptualmente es una soluci\u00f3n \u201ceficaz\u201d para reducir la regresividad del IVA, y \u201cm\u00e1s eficiente que la actual\u201d, porque puede lograr el mismo objetivo con un menor uso de recursos, ya que produce una menor renuncia fiscal.\n\n\n\nLa tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n con la que se dispone, seg\u00fan explic\u00f3, permiten avanzar en esta direcci\u00f3n, focalizando el beneficio en las personas y no en los bienes y servicios.\n\n\n\nEn tanto, afirm\u00f3 que aumentar el monto individual del beneficio y extender su cobertura, potenciar\u00eda la capacidad del ajuste para reducir la regresividad del impuesto. Incluso, se\u00f1ala que podr\u00eda neutralizarla o hacer del IVA un impuesto progresivo, es decir que a medida que crece el ingreso o capacidad econ\u00f3mica de las personas tambi\u00e9n crece su aporte.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/impuesto-dinero-extrae-personas-cambios-hacerse.html",
    "titulo": "El impuesto que m\u00e1s dinero extrae de las personas y los cambios que podr\u00edan hacerse",
    "subtitulo": "El IVA es el principal generador de recaudaci\u00f3n del sistema tributario de Uruguay, representando casi el 50% de los ingresos de la DGI seg\u00fan los datos acumulados a agosto de 2022.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/01/26/61f1f0d60cc6f.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 20,
    "nameFile": "files/elimpuestoquemasdineroextraedelaspersonasyloscambiosquepodrianhacerse.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nDel total de personas que ingresan por la puerta de emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas hay un porcentaje -entre el 65% y 70%- al que se le da de alta porque son consultas menores. Entre el cerca de un tercio restante hay casos de personas que necesitan una operaci\u00f3n o quedar en el CTI, otros no tan graves, pero que requieren una internaci\u00f3n en cuidados moderados. De este \u00faltimo grupo, el 25% son pacientes psiqui\u00e1tricos, seg\u00fan indic\u00f3 a El Pa\u00eds el director de la instituci\u00f3n, \u00c1lvaro Villar.\n\nPese a ser un n\u00famero importante, el Hospital de Cl\u00ednicas no tiene internaci\u00f3n de psiquiatr\u00eda. Por lo que esas personas deben \u201cesperar a ser derivados a algunos de los hospitales que tienen sala o al Hospital Vilardeb\u00f3\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Villar.\n\n\n\nEl director del hospital universitario entiende que \u201cno puede\u201d ser que todav\u00eda no se cuente con un \u201clugar de internaci\u00f3n para (estos) pacientes de corta estad\u00eda\u201d, seg\u00fan lo transmiti\u00f3 en su ponencia en el primer d\u00eda de la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Y se\u00f1al\u00f3 que este debe \u201cser un compromiso, un desaf\u00edo a encarar lo antes posible\u201d.\n\nLuego, en di\u00e1logo con El Pa\u00eds, Villar cont\u00f3 que uno de los \u201cproblemas que existe\u201d es que la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces. Y -continu\u00f3- \u201cla decisi\u00f3n de dar el alta no es del psiquiatra sino que los magistrados\u201d.\n\n\n\n\u201cEntonces, un paciente puede estar de alta pero un juez decidir que tiene que quedarse. Eso hace que hoy el Vilardeb\u00f3 este absolutamente saturado y que no pueda recibir pacientes de las puertas de las otros hospitales p\u00fablicos\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nPor otra parte, cont\u00f3 que en el Cl\u00ednicas tienen un \u201cpromedio diario de dos intentos de autoeliminaci\u00f3n\u201d, y aclar\u00f3 que se trata de un \u201cpromedio, con d\u00edas en los que no hay ninguno y otros con cuatro o cinco\u201d. La situaci\u00f3n la calific\u00f3 como un \u201cdesaf\u00edo enorme\u201d.\n\nTras las rejas\n\nLa enfermedad mental y la privaci\u00f3n de libertad es uno de los temas que se trat\u00f3 ayer en la XXXI Jornadas de la Cl\u00ednica de Psiquiatr\u00eda. Del encuentro particip\u00f3 el comisionado parlamentario, Juan Miguel Petit, quien entiende que en estos temas faltan \u201cestudios de casos y sistem\u00e1ticos, seguimiento, e interinstitucionalidad\u201d.\n\n\n\nHay \u201cmuchas personas\u201d que s\u00ed son imputables pero \u201ctienen una fragilidad que despu\u00e9s el propio sistema penitenciario\u201d hace que el trastorno se vuelva \u201ccr\u00f3nico, persistente\u201d. Adem\u00e1s, despu\u00e9s -continu\u00f3- el propio sistema \u201cno tiene respuesta en buena parte de los casos, o las que dan son colocarlo en una celda donde haya internos buena gente que lo atiendan\u201d o un \u201cbuen director\u201d.\n\n\n\nAdem\u00e1s, entiende que las \u201ccausales de agravamiento son muy grandes\u201d. En ese sentido, cree que ASSE tiene que \u201ctomar mucha m\u00e1s fuerza en el sistema penitenciario\u201d. Y cont\u00f3 que se propuso que en la Unidad N\u00ba 5 en Col\u00f3n -\u201cdonde hay un lugar f\u00edsico adecuado\u201d- ASSE coloque una unidad de salud mental y tratamiento.\n\nPetit cont\u00f3 que se encuentran \u201csituaciones incre\u00edbles de personas que fueron condenadas que a veces no pueden expresarse\u201d. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que \u201cmuchas veces est\u00e1 otro fen\u00f3meno que es que la privaci\u00f3n de libertad implica una adversidad y un estr\u00e9s que a todo el mundo le hace mal. Y, a aquellos que estaban en una situaci\u00f3n l\u00edmite, obviamente el clima carcelario, a\u00fan en una buena c\u00e1rcel\u2026 que, en general, no van all\u00ed, implican un mayor desaf\u00edo para el tratamiento de \u00e9stas patolog\u00edas\u201d.\n\n\n\nY a\u00f1adi\u00f3: \u201cPara esas personas con trastornos son situaciones de enorme fragilidad\u201d.\n\n\n\nPor otra parte, entiende que el Poder Judicial es un \u201cactor que est\u00e1 llamado a un rol mucho m\u00e1s potente del que tiene hoy en d\u00eda. Y hay dos \u00e1reas que tienen una enorme debilidad: la defensa p\u00fablica y el Instituto T\u00e9cnico Forense (ITF)\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/salud/ingresos-cuidados-moderados-son-psiquiatricos.html",
    "titulo": "El 25% de los ingresos a cuidados moderados son psiqui\u00e1tricos",
    "subtitulo": "El director del Hospital de Cl\u00ednicas, \u00c1lvaro Villar, dijo que\u00a0la decisi\u00f3n de si un paciente ingresa al Hospital Vilardeb\u00f3 \u201cno siempre la toma un psiquiatra\u201d sino que tambi\u00e9n la hacen los jueces.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/07/01/62be6c84ca700.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 21,
    "nameFile": "files/el25delosingresosacuidadosmoderadossonpsiquiatricos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEste contenido es exclusivo para nuestros suscriptores.\n\n\n\nCon el cierre de la investigaci\u00f3n administrativa que orden\u00f3 el Ministerio de Desarrollo Social (Mides) ante las irregularidades detectadas en el accionar de la Coordinadora Popular y Solidaria (CPS), el ministro Mart\u00edn Lema y su equipo entendieron que las conclusiones eran determinantes y se terminaba un cap\u00edtulo de pol\u00e9mica p\u00fablica con esta red que suministraba el 35% de las ollas populares.\n\nSin embargo, luego del 9 de noviembre -cuando presentaron los resultados de la indagatoria y anunciaron que elevar\u00edan las conclusiones a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n- continuaron y contin\u00faan llegando a la cartera todos los d\u00edas denuncias contra la actuaci\u00f3n de algunas de las ollas.\n\n\n\nAl mismo tiempo, el Mides confirm\u00f3 su tesis inicial de que la CPS \u201cinflaba\u201d los registros de las ollas que administraba, de tal manera que, como inform\u00f3 El Pa\u00eds esta semana, luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la organizaci\u00f3n como intermediara la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%, y cerca de un 10% de las ollas decidieron su cierre.\n\n\n\nA este panorama se suma que las \u00faltimas horas la cartera termin\u00f3 de reunir un nuevo conjunto de evidencias que ser\u00e1n elevadas a la Fiscal\u00eda para que se integren a la informaci\u00f3n ya presentada semanas atr\u00e1s, seg\u00fan confirm\u00f3 a El Pa\u00eds la directora general de la cartera, Karina Goday.\n\nEl resumen de algunos de esos hallazgos se encuentra en un informe de la direcci\u00f3n departamental de la Secretar\u00eda de Estado enviado a Lema ayer mi\u00e9rcoles.\n\n\n\nLuego de una parte inicial en la que se insiste con el nuevo \u201ccomportamiento de la demanda\u201d y se hace referencia a las cifras entregados por las ollas directamente al Mides -entre los que figuran que \u201cla cantidad de porciones de merienda disminuy\u00f3 un 39% y que \u201cse redujo en 21 la cantidad de d\u00edas de funcionamiento de las ollas\u201d, entre otros datos- all\u00ed se describen casos puntuales a trav\u00e9s de denuncias presentadas con posterioridad al cierre de la investigaci\u00f3n administrativa.\n\n\n\nEn t\u00e9rminos generales, y como una nueva conclusi\u00f3n de las \u00faltimas constataciones realizadas por la cartera, se reafirma que en los datos que en su momento transmiti\u00f3 la CPS al Mides \u201chay ollas inexistentes, (y) n\u00fameros inflados (...)\u201d, adem\u00e1s del contraste a la baja entre \u201clo que declararon las ollas en octubre -ya sin la coordinadora en el medio- y lo que declararon al ser consultadas un mes despu\u00e9s\u201d.\n\nEn uno de los casos se describe una olla ubicada en Canelones cuyos insumos \u201cse distribu\u00edan entre \u2018amigos\u2019 de la referente\u201d de la iniciativa, y que en ese caso puntual \u201cdurante la intermediaci\u00f3n de la CPS, los alimentos llegaban en veh\u00edculos de la Intendencia de Canelones\u201d. \u201cSeg\u00fan vecinos del lugar -se\u00f1ala el informe, al que accedi\u00f3 El Pa\u00eds-, en momentos en los que s\u00ed se cocinaba, la comida habr\u00eda sido retirada por personas del lugar con el fin de alimentar a sus mascotas\u201d.\n\n\n\nEn otro, en el barrio de Casavalle, se descubri\u00f3 que hab\u00eda una olla que serv\u00eda \u201cun tercio de lo declarado\u201d. En detalle, el 14 de noviembre los representantes de esta iniciativa transmitieron que serv\u00edan 430 platos, pero \u201cal ser visitada el lunes 28 y permanecer all\u00ed el equipo de este ministerio durante todo el horario de entrega, se constat\u00f3 (se adjunta copia de acta firmada por la referente) que la cantidad de porciones servidas realmente es menor a 150\u201d. Y se acot\u00f3 que ese d\u00eda correspond\u00eda \u201cal de \u2018mayor demanda\u2019\u201d alimentaria.\n\n\n\nEn el punto C del documento se describe un caso con el nombre de \u201cExcesivo acopio y menor demanda\u201d que tambi\u00e9n se dio en Casavalle.\n\nSeg\u00fan se desprende del texto, funcionarios del Mides visitaron una olla de ese barrio de Montevideo el 14 de este mes, en parte porque la iniciativa hab\u00eda comunicado que funcionaba tres veces por semana, pero que al tercer d\u00eda solo se abr\u00eda cuando alcanzaban los insumos. \u201cEse mismo d\u00eda, al actualizar la informaci\u00f3n sobre cantidad de porciones servidas, se informa 250 platos de olla. Sin embargo, al ser visitados el d\u00eda 29 de noviembre (fecha a fin de mes, el momento establecido como el pico m\u00e1ximo) se constata que se entregan menos de 100 porciones a 18 personas que concurren al lugar\u201d, agrega el texto.\n\n\n\nTras constatar la diferencia entre lo que se declar\u00f3 y lo que realmente se sirvi\u00f3, los funcionarios del Mides solicitaron \u201cver el lugar donde se acopian los alimentos y all\u00ed se detect\u00f3 una gran cantidad de estos, de los que a modo de ejemplo se detallan: tres fundas de arroz (20 kilos cada una), fundas de az\u00facar y de cocoa, al menos tres bolsas de 25 kilos de harina cada una, varios paquetes de cinco kilos de fideos cada uno, bolsas de verdura varias, al menos una docena de litros de aceite\u201d.\n\n\n\nSe trataba de un dep\u00f3sito de alimentos que, seg\u00fan afirma el Mides, fueron entregados \u201cal menos durante las \u00faltimas tres semanas\u201d.\n\nEs por esto que en el informe de la cartera se afirma que \u201cel reclamo impl\u00edcito de que los insumos entregados podr\u00edan ser insuficientes para la \u2018necesidad\u2019 de la que se pretende dar cuenta, no solo es falso porque se verific\u00f3 que se distribuyen menos de la mitad de las porciones declaradas, sino porque adem\u00e1s tienen en acopio una cantidad importante de alimentos que si realmente fuesen necesarios no estar\u00edan encerrados en una habitaci\u00f3n\u201d.\n\n\n\nEl asunto ha sido de m\u00e1xima prioridad dentro del Mides, que ha comunicado en forma centralizada las principales decisiones adoptadas al respecto, y tenido adem\u00e1s salidas a la prensa con declaraciones que buscaron polemizar con el presidente del Frente Amplio, a quien adem\u00e1s le envi\u00f3 una serie de datos defendiendo la gesti\u00f3n alimentaria del gobierno.\n\n\n\nD\u00edas atr\u00e1s, el ministro asegur\u00f3 asimismo que a la coalici\u00f3n de izquierda \u201cno le import\u00f3 la alimentaci\u00f3n de las personas\u201d y que incurri\u00f3 en \u201cuna utilizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como un negocio pol\u00edtico\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/mides-envio-fiscalia-informe-nuevas-irregularidades-abastecimiento-ollas-populares.html",
    "titulo": "Mides enviar\u00e1 a Fiscal\u00eda informaci\u00f3n con nuevas irregularidades sobre abastecimiento de ollas populares",
    "subtitulo": "Luego de poco m\u00e1s de un mes de haber desplazado a la Coordinadora Popular y Solidaria como intermediara, la demanda de porciones de las iniciativas baj\u00f3 un 24%,",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388194a3ab71.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 22,
    "nameFile": "files/midesenviaraafiscaliainformacionconnuevasirregularidadessobreabastecimientodeollaspopulares.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNacional ya estaba en alerta de que Felipe Carballo no va a seguir en el club para la temporada 2023, por eso mismo es que hace semanas la gerencia deportiva est\u00e1 buscando posibles sustitutos, entre los que se encuentra Rodrigo P\u00e9rez, de Boston River.\n\nVarios clubes mexicanos y brasile\u00f1os se han contactado con el grupo GBG, que lidera Pablo Boselli, interesados en el volante tricolor, que fue el mejor jugador del f\u00fatbol uruguayo en este 2022. Entre ellos est\u00e1 Gremio, que es la instituci\u00f3n que m\u00e1s avanz\u00f3 en las \u00faltimas horas.\n\nDe hecho, en Brasil lo dan por cerrado, en un negocio que manejan que se hizo por cuatro millones de d\u00f3lares. Seg\u00fan pudo averiguar Ovaci\u00f3n, si bien la transferencia est\u00e1 avanzada, a\u00fan restan algunos detalles para que se cierre. A\u00fan as\u00ed, hay equipos mexicanos que contin\u00faan pujando por Carballo.\n\nTanto el grupo empresarial como Nacional, buscan que al tricolor le quede alg\u00fan porcentaje de la ficha. Vale recordar que Carballo tiene contrato con los tricolores hasta diciembre de 2023.\n\nA nivel oficial, Carballo \u2014que estuvo en la preselecci\u00f3n de Diego Alonso previo al Mundial de Qatar 2022\u2014 lleva jugados 178 partidos en Nacional e hizo 24 goles. Es nacido en 1996.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/restan-detalles-felipe-carballo-sea-jugador-gremio-clubes-mexicanos-siguen-pujando.html",
    "titulo": "Restan detalles para que Felipe Carballo sea jugador de Gremio; clubes mexicanos siguen pujando",
    "subtitulo": "Uno de los agentes de GBG, el grupo que representa al volante, est\u00e1 realizando las gestiones en Porto Alegre. En Brasil lo dan por cerrado.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/19/632877326c7ee.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 23,
    "nameFile": "files/restandetallesparaquefelipecarballoseajugadordegremioclubesmexicanossiguenpujando.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl astro Neymar incumpli\u00f3 la promesa que le hizo al presidente ultraderechista Jair Bolsonaro durante la campa\u00f1a presidencial en Brasil: dedicarle el primer gol que anotara en el Mundial de Qatar.\n\nAl marcar el 2-0 parcial ante Corea del Sur, este lunes en el juego de octavos de final disputado en el estadio 974 en Doha, el '10' de la Sele\u00e7\u00e3o festej\u00f3 con sus compa\u00f1eros y luego fue a la grada a abrazar a Alex Telles, lesionado de la rodilla derecha y fuera del Mundial.\n\nEra el segundo tanto de Brasil, tras el primero anotado por Vinicius (7), y el n\u00famero 76 de Neymar con la Sele\u00e7ao, en el minuto 13, al transformar un penal cometido por Jung Woo-young a Richarlison.\n\nNey festej\u00f3 justo en su reaparici\u00f3n como titular, tras superar un esguince en el tobillo derecho que lo margin\u00f3 desde la recta final del primer juego (victoria 2-0 contra Serbia) de la primera fase, de la que los pentacampeones finalizaron l\u00edderes del Grupo G.\n\nDurante la polarizada campa\u00f1a presidencial de Brasil, Neymar prometi\u00f3 formar con sus dedos el n\u00famero 22, el c\u00f3digo del ultraderechista en las urnas, en la celebraci\u00f3n de su primer tanto en el pa\u00eds \u00e1rabe.\n\nEl talentoso atacante del Paris Saint Germain se convirti\u00f3 en la principal figura medi\u00e1tica en dar su apoyo al mandatario de extrema derecha, vencido por estrecho margen por el izquierdista Luiz In\u00e1cio Lula da Silva en el balotaje del 30 de octubre.\n\n\"La Copa est\u00e1 cerca. Ser\u00eda todo maravilloso, Bolsonaro reelecto, Brasil campe\u00f3n y todo el mundo feliz\", dijo 'Ney' el 22 de octubre al acompa\u00f1ar desde Par\u00eds una transmisi\u00f3n en l\u00ednea del entonces aspirante a la reelecci\u00f3n.\n\nEn el intercambio entre Bolsonaro y Neymar, el atleta asegur\u00f3 que se motiv\u00f3 a posicionarse p\u00fablicamente en la disputa electoral porque los \"valores que el presidente representa son parecidos\" a los suyos y los de su familia.\n\nLa estrella brasile\u00f1a tambi\u00e9n le agradeci\u00f3 al mandatario por haberlo respaldado p\u00fablicamente \"en el momento m\u00e1s dif\u00edcil\" de su vida.\n\nAunque no detall\u00f3 de cu\u00e1l vivencia se trataba, en 2019, en la antesala de la Copa Am\u00e9rica celebrada en Brasil, el crack fue acusado de violaci\u00f3n y Bolsonaro confi\u00f3 en su inocencia. El caso fue archivado luego por falta de pruebas.\n\n\"Sent\u00ed en mi coraz\u00f3n que deb\u00eda retribuir, entonces estoy haciendo lo mismo: yo creo en el presidente\", dijo Neymar, uno de los pocos futbolistas brasile\u00f1os que tom\u00f3 partido en las presidenciales del gigante latinoamericano.\n\nBolsonaro debe dejar el poder la noche del 31 de diciembre. Desde su derrota, que no ha reconocido expl\u00edcitamente, el mandatario ha permanecido virtualmente en silencio y con m\u00ednimas apariciones p\u00fablicas.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/neymar-incumplio-promesa-jair-bolsonaro-partido-brasil.html",
    "titulo": "Neymar incumpli\u00f3 la promesa con Jair Bolsonaro en el partido de Brasil",
    "subtitulo": "La Canarinha se divirti\u00f3 contra la selecci\u00f3n que dej\u00f3 afuera a Uruguay del Mundial de Qatar, con goleada incluida en los octavos de final.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/files/crop/uploads/2022/12/05/638e425bcb393.r_1670272051663.293-186-977-642.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 24,
    "nameFile": "files/neymarincumpliolapromesaconjairbolsonaroenelpartidodebrasil.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHinchas brasile\u00f1os presentes en el Estadio 974 de Doha el lunes alentando a la Selecao contra Corea del Sur en octavos del Mundial de Qatar-2022, desplegaron una bandera en el minuto 10 del partido en homenaje al 'Rei' Pel\u00e9, convaleciente de c\u00e1ncer.\n\nEl homenaje se hizo en el minuto del n\u00famero de camiseta que el \u00fanico jugador en la historia tricampe\u00f3n mundial luci\u00f3 en su carrera en el Santos, el Cosmos de Nueva York y la selecci\u00f3n brasile\u00f1a.\n\nLa bandera ten\u00eda una imagen de Pel\u00e9 con la camiseta de 'su' Santos y debajo una leyenda que dec\u00eda en ingl\u00e9s \"Pel\u00e9, get well soon\" (Pel\u00e9 mejorate pronto).\n\nBrasil ya venc\u00eda 1-0 a Corea del Sur con gol de Vinicius Jr a los siete minutos por un lugar en cuartos de final, donde espera el vicecampe\u00f3n mundial, Croacia, que m\u00e1s temprano elimin\u00f3 a Jap\u00f3n en penales 3-1, tras empate a uno en los 90 minutos y la pr\u00f3rroga.\n\n\"Ver\u00e9 el partido desde el hospital y estar\u00e9 alentando a cada uno de ustedes. \u00a1Buena suerte para nuestro Brasil!\", hab\u00eda escrito Pel\u00e9, de 82 a\u00f1os, dirigi\u00e9ndose a los jugadores en Doha.\n\nEl mensaje de Pel\u00e9 estaba ilustrado con una foto suya a los 17 a\u00f1os por las calles de Suecia, donde conquist\u00f3 en 1958 el primero de los cinco trofeos mundialistas de Brasil.\n\nPel\u00e9, de 82 a\u00f1os, est\u00e1 hospitalizado desde el martes pasado en Sao Paulo para reevaluar su tratamiento de quimioterapia contra el c\u00e1ncer de colon que le fue detectado en septiembre de 2021, seg\u00fan el parte m\u00e9dico.\n\nLa tensi\u00f3n sobre su situaci\u00f3n aument\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas luego de versiones period\u00edsticas que aseguraban que Edson Arantes do Nascimento, Pel\u00e9, no estaba respondiendo a la quimioterapia y recib\u00eda \"cuidados paliativos\".\n\nPero la familia del 10 eterno desminti\u00f3 el domingo esa informaci\u00f3n asegurando que su salud no corre \"riesgo\" y previendo su regreso a casa una vez se mejore de una infecci\u00f3n pulmonar, derivada de un contagio con covid-19 por el que el exjugador pas\u00f3 tres semanas atr\u00e1s.\n\nEn el final los jugadores de Brasil se sacaron una foto con una pancarta dirigida al astro del f\u00fatbol mundial.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/hinchas-brasilenos-despliegan-bandera-homenaje-pele-brasil-corea-sur.html",
    "titulo": "Hinchas brasile\u00f1os desplegaron bandera en homenaje a Pel\u00e9 en el Brasil-Corea del Sur",
    "subtitulo": "Cuando el crack de la historia de f\u00fatbol de la Canarinha atraviesa momentos de salud dif\u00edciles, los torcedores no se olvidaron de \u00e9l.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/05/638e5fadec343.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 25,
    "nameFile": "files/hinchasbrasile\u00f1osdesplegaronbanderaenhomenajeapeleenelbrasilcoreadelsur.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Mundial de Qatar 2022 ser\u00e1 recordado por la cuarta participaci\u00f3n de los hist\u00f3ricos en la cita m\u00e1xima (Luis Su\u00e1rez, Edinson Cavani, Diego God\u00edn, Mart\u00edn C\u00e1ceres y Fernando Muslera), pero la campa\u00f1a celeste pasar\u00e1 r\u00e1pidamente al olvido. Desde los n\u00fameros, quedar\u00e1 entre los m\u00e1s flojos registros.\n\n\n\nPor cuarta vez en su historia, Uruguay qued\u00f3 eliminado en fase de grupos de un Mundial. En las 13 participaciones anteriores solo hab\u00eda sido eliminado en tres ocasiones: Chile 1962, Alemania 1974 y Corea y Jap\u00f3n 2002.\n\n\n\nEso s\u00ed: de las cuatro eliminaciones directas, esta fue la que estuvo m\u00e1s cerca de pasar de ronda. Gan\u00f3 un partido (2-0 ante Ghana), perdi\u00f3 uno (0-2 con Portugal) y empat\u00f3 uno (0-0 con Corea del Sur). En puntos y saldo termin\u00f3 igual que Corea, pero qued\u00f3 afuera por diferencia de goles a favor. En las tres eliminaciones anteriores, nunca hab\u00eda sumado m\u00e1s que tres puntos.\n\nLuis Su\u00e1rez se lamenta en el partido entre Uruguay y Corea del Sur. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra\n\nEn Chile 1962, Uruguay arranc\u00f3 con triunfo 2-1 sobre Colombia, pero luego acumul\u00f3 dos derrotas (1-3 con Yugoslavia y 1-2 con Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica) y qued\u00f3 eliminado. En Alemania 1974 la Celeste se vino sin conocer la victoria: perdi\u00f3 0-2 con Pa\u00edses Bajos, empat\u00f3 1-1 con Bulgaria y cerr\u00f3 con una dura derrota 0-3 con Suecia.\n\n\n\nLa \u00faltima eliminaci\u00f3n en fase de grupos hab\u00eda sido en la Copa del Mundo de Corea y Jap\u00f3n 2002 en una situaci\u00f3n similar a la que sucedi\u00f3 en este Mundial de 2022: hab\u00eda conseguido un punto en las dos primeras fechas (1-2 con Dinamarca y 0-0 con Francia, que ven\u00eda de ser campeona de mundo en el Mundial que organiz\u00f3 en su pa\u00eds) y deb\u00eda vencer a los africanos en la \u00faltima jornada para pasar.\n\n\n\nLa Celeste perd\u00eda 3-0 con Senegal, empat\u00f3 3-3 y en la hora Richard \u201cChengue\u201d Morales se perdi\u00f3 una recordada oportunidad con el arco libre que hubiera significado la clasificaci\u00f3n en aquella incidencia en la que el entrenador V\u00edctor P\u00faa hizo el gesto del cabezazo desde afuera.\n\nSolo dos gritos\n\nUruguay fue la \u00faltima de las 32 selecciones que marc\u00f3 un gol en el Mundial de Qatar 2022. Reci\u00e9n en el \u00faltimo encuentro ante la selecci\u00f3n de Ghana, cuando estaba obligado a ganar y esperar una mano de Portugal que finalmente no lleg\u00f3 por el gol en tiempo de adici\u00f3n de Corea del Sur, aparecieron los tantos. Ambos fueron anotados de Giorgian de Arrascaeta en el primer tiempo (26\u2019 y 32\u2019) ante los africanos para liquidar el encuentro para la Celeste.\n\nGiorgian de Arrascaeta en el duelo entre Uruguay y Ghana en el Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra.\n\nLa \u00fanica vez que Uruguay hizo menos goles en un Mundial fue, precisamente, en Alemania 1974. Anot\u00f3 uno solo por intermedio de Ricardo Pavoni en el empate ante Bulgaria. Tambi\u00e9n solo marc\u00f3 dos veces en los Mundiales de Inglaterra 1966 (lleg\u00f3 hasta cuartos de final), M\u00e9xico 1986 (octavos de final) e Italia 1990 (octavos de final).\n\n\n\nEn Uruguay 1930 (donde la Celeste se qued\u00f3 con el t\u00edtulo) marc\u00f3 15 goles, en Brasil 1950 (campe\u00f3n) hizo 15, en Suiza 1954 (cuarto puesto) anot\u00f3 16, en Chile 1962 (fase de grupos) puso cuatro, en M\u00e9xico 1970 (cuarto puesto) convirti\u00f3 cuatro, en Corea y Jap\u00f3n 2002 (fase de grupos) grit\u00f3 cuatro veces, en Sud\u00e1frica 2010 (cuarto puesto) hizo 10, en Brasil 2014 (octavos de final) marc\u00f3 cuatro y en Rusia 2018 (cuartos de final) convirti\u00f3 siete veces contra sus adversarios.\n\nEn blanco: ninguno pudo festejar\n\nNinguno de los cuatro delanteros de \u00e1rea (Luis Su\u00e1rez, Darwin N\u00fa\u00f1ez, Edinson Cavani y Maximiliano G\u00f3mez) que llev\u00f3 el seleccionador Diego Alonso a este Mundial pudo festejar. Y lo cierto es que tambi\u00e9n tuvieron pocas situaciones para hacerlo porque en los dos primeros partidos, donde la selecci\u00f3n careci\u00f3 de ideas y juego asociado, pr\u00e1cticamente nunca quedaron en situaci\u00f3n como para convertir.\n\n\n\nFrente a Corea del Sur, las dos chances m\u00e1s claras de gol fueron de Diego God\u00edn, con un cabezazo que dio en el palo, y de Federico Valverde que con un zapatazo de afuera del \u00e1rea revent\u00f3 el \u00e1ngulo. Su\u00e1rez no tuvo una situaci\u00f3n para convertir, lo mismo Cavani, y Darwin solo inquiet\u00f3 con una corrida por la banda y donde no lleg\u00f3 a definir c\u00f3modo ante la salida del arquero asi\u00e1tico.\n\n\n\nContra Portugal, Uruguay tuvo un mano a mano en el primer tiempo de Rodrigo Bentancur que ataj\u00f3 el arquero y en los \u00faltimos 20\u2019 tuvo otro cara a cara de De Arrascaeta, algunas corridas de Facundo Pellistri que no terminaron bien y un tiro desde el borde del \u00e1rea de G\u00f3mez que dio en el palo.\n\n\n\nEl exdelantero de Defensor Sporting fue el delantero que estuvo m\u00e1s cerca de convertir. Cavani, Su\u00e1rez y Darwin pr\u00e1cticamente no tuvieron posibilidades de anotar.\n\nMaximiliano G\u00f3mez en el partido Uruguay y Ghana por el Mundial de Qatar 2022. Foto: Nicol\u00e1s Pereyra\n\nFinalmente, frente a Ghana en el \u00faltimo encuentro, la Celeste s\u00ed se pareci\u00f3 al equipo de las Eliminatorias y los cuatro atacantes tuvieron sus posibilidades de festejar.\n\n\n\nN\u00fa\u00f1ez se fue expreso al arco, pic\u00f3 la pelota ante la salida del arquero, pero un defensor africano lleg\u00f3 a despejar. Su\u00e1rez, por ejemplo, gener\u00f3 toda la jugada en el primer gol de De Arrascaeta. Recibi\u00f3 en el \u00e1rea, enganch\u00f3 hacia el medio y sac\u00f3 un potente disparo que le quem\u00f3 las manos al arquero. Cuando la pelota iba en c\u00e1mara lenta hacia el arco apareci\u00f3 Giorgian para empujarla. G\u00f3mez entr\u00f3 y tuvo la m\u00e1s clara y que hasta pudo significar la clasificaci\u00f3n con un remate de afuera del \u00e1rea que el arquero rechaz\u00f3 con la punta de los dedos. Cavani tuvo varias de contragolpe, entre ellas el penal que no le sancionaron ni siquiera a instancias del VAR cuando se iba de frente al arquero y un defensor de Ghana lo desestabiliz\u00f3 con un toque en su gemelo y que el alem\u00e1n no fue a ver la incidencia -curiosamente- al VAR.\n\n\n\nUruguay qued\u00f3 eliminado en fase de grupos por cuarta vez en su historia y fue la segunda vez que hizo menos goles en un Mundial. Ninguno de los cuatro delanteros celestes pudo festejar e Qatar aunque es cierto que en los dos primeros partidos la selecci\u00f3n jug\u00f3 muy poco para ellos y que, llamativamente, no sali\u00f3 a atacar como todos esper\u00e1bamos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/mundial-uruguay-quedara-flojos-historia-vez-hizo-goles-qatar.html",
    "titulo": "El Mundial de Uruguay quedar\u00e1 entre los m\u00e1s flojos de la historia: solo una vez hizo menos goles que en Qatar 2022",
    "subtitulo": "Ninguno de los delanteros que cit\u00f3 Alonso pudo festejar, aunque es cierto que en los dos primeros partidos la selecci\u00f3n jug\u00f3 muy poco para ellos y casi no tuvieron chances.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a9a15936ce.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 26,
    "nameFile": "files/elmundialdeuruguayquedaraentrelosmasflojosdelahistoriasolounavezhizomenosgolesqueenqatar2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCerca del estadio Ahmad Bin Ali est\u00e1 el Mall of Qatar, uno de los shoppings m\u00e1s importantes del pa\u00eds. A pesar que el partido entre Argentina y Australia por los octavos de final del Mundial de Qatar 2022 termin\u00f3 cerca de las 00:00, la plaza de comidas del shopping segu\u00eda abierta y se llen\u00f3 de argentinos. Y en distintas mesas cada unos minutos renac\u00eda una canci\u00f3n: \u201cmuchachos, ahora nos volvimo\u00b4a ilusionar\u201d.\n\n\n\nLos fan\u00e1ticos argentinos tienen una canci\u00f3n como bandera y la cantan en todas partes. Ayer tras el partido la emoci\u00f3n e ilusi\u00f3n de esta gente con la selecci\u00f3n que lidera Lionel Messi era total. Las chances de conquistar la Copa del Mundo incrementan y los hinchas no quieren dejar pasar la oportunidad.\n\n\n\nDos hinchas con gorros que aluden a las costumbres argentinas salieron del estadio muy emocionados. Sobre la chance de conquistar la Copa dijeron: \u201cser\u00eda lo m\u00e1s grande que me podr\u00eda pasar en la vida, lo m\u00e1ximo\u201d, dijo uno de ellos.\n\n\n\n\u201cCon la pasi\u00f3n que tienen los argentinos por el f\u00fatbol esto ser\u00eda muy bien merecido. Hemos hecho mucho merito, hemos comido malas actuaciones y este es un equipo que no puede creer porque tiene una figura excepcional como Messi\u201d, cont\u00f3 el otro, con un sombrero de un termo y mate.\n\n\n\n\u201cEstamos muy ilusionados desde el momento cero. Estamos con estos chicos que tienen muchas ganas y mucha hambre\u201d, dijo otro fan\u00e1tico.\n\n\n\n\u201cEs una emoci\u00f3n muy grande lo que transmite, contagia, genera. Es lo m\u00e1s. Lo veo distinto, muy enganchado y el grupo est\u00e1 muy bien\u201d, afirm\u00f3 un hincha sobre Messi mientras sosten\u00eda una bandera que tiene la imagen del 10 junto a Diego Maradona.\n\n\n\nLos argentinos est\u00e1n ilusionados y ahora esperan por Holanda, selecci\u00f3n a la que enfrentar\u00e1n por cuartos de final el viernes 9 a las 10:00.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/volvimos-ilusionar-argentinos-copan-doha-suenan-mundial-mano-messi.html",
    "titulo": "\u201cAhora nos volvimos a ilusionar\u201d: argentinos copan Doha y sue\u00f1an con el Mundial de la mano de Messi",
    "subtitulo": "En el triunfo ante Australia las tribunas del estadio Ahmad Bin Ali estaban repletas de hinchas argentinos que cantaron los 90 minutos",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638c86aa4ea98.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 27,
    "nameFile": "files/ahoranosvolvimosailusionarargentinoscopandohaysue\u00f1anconelmundialdelamanodemessi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nKylian Mbapp\u00e9, de solo 23 a\u00f1os y vigente campe\u00f3n del mundo, va por su segunda copa en el Mundial de Qatar 2022. El delantero de la selecci\u00f3n francesa se destaca partido a partido y ya lleva cinco goles en esta cita mundialista. Pero adem\u00e1s igual\u00f3 en goles en a Lionel Messi, Paolo Rossi y Christian Vieri en la sumatoria de Copas del Mundo con nueve goles.\n\nMbapp\u00e9 lleg\u00f3 a este n\u00famero en 11 partidos tras el doblete ante Polonia en octavos de final y solo lleva una Copa del Mundo y media, Rusia 2018 y Qatar 2022. En este momento est\u00e1 a solo siete del m\u00e1ximo artillero, el alem\u00e1n Miroslav Klose que posee 16 goles en 24 juegos.\n\nPor su corta edad y el nivel de su carrera, al atacante del Par\u00eds Saint-Germain le quedan al menos tres citas mundialistas m\u00e1s y a este ritmo se espera que alcance r\u00e1pido el r\u00e9cord vigente. Solo en este tiempo super\u00f3 a estrellas como Cristiano Ronaldo (8), Diego Maradona (8), Luis Su\u00e1rez (7) y Neymar (6).",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/anos-mbappe-camino-romper-record-historico-goleador-mundiales.html",
    "titulo": "Mbapp\u00e9 camino a romper un r\u00e9cord hist\u00f3rico como goleador en Mundiales",
    "subtitulo": "Con solo 23 a\u00f1os, el delantero de la selecci\u00f3n francesa igual\u00f3 a Lionel Messi,\u00a0Paolo Rossi y Christian Vieri. En este momento est\u00e1 a solo siete del m\u00e1ximo artillero.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638e0a6b5fb5d.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 28,
    "nameFile": "files/mbappecaminoaromperunrecordhistoricocomogoleadorenmundiales.html"
  },
  {
    "texto": "icas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/ovacion/futbol/baile-homenaje-suarez-godin-cavani-muslera-caceres-mundial.html",
    "titulo": "El \u00faltimo baile: un homenaje a Su\u00e1rez, God\u00edn, Cavani, Muslera y C\u00e1ceres por su cuarto Mundial",
    "subtitulo": "El Mundial de Qatar ser\u00e1 el cuarto y \u00faltimo para estos cinco hist\u00f3ricos de la Celeste. Un especial multimedia con entrevistas, estad\u00edsticas, im\u00e1genes y la historia de su paso por la selecci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/files/crop/uploads/2022/11/10/636d40024ddd8.r_1668166952286.0-0-1453-838.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 29,
    "nameFile": "files/elultimobaileunhomenajeasuarezgodincavanimusleraycaceresporsucuartomundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl canciller Francisco Bustillo destac\u00f3 este lunes que se necesita un Mercosur que \"pueda y quiera proyectarse en las nuevas din\u00e1micas y tendencias mundiales\", en un contexto de puja entre el gobierno y los otros socios de una mayor inserci\u00f3n internacional.\n\nFrancisco Bustillo en la cumbre del Mercosur. Foto: Leonardo Main\u00e9\n\n\"Quisiera transmitir una vez m\u00e1s que el bloque no puede, ni debe conformarse, luego de 31 a\u00f1os, \u00fanicamente con estos logros. Precisamos un bloque que pueda y quiera proyectarse en las nuevas din\u00e1micas y tendencias mundiales. Precisamos un bloque aggiornado, moderno, que quiera y pueda hacer frente a los desaf\u00edos del ayer, hoy y ma\u00f1ana\", remarc\u00f3 el canciller Francisco Bustillo esta ma\u00f1ana en su discurso en la LXI Reuni\u00f3n Ordinaria del Consejo del Mercado Com\u00fan, en el marco de la cumbre del Mercosur que se desarrolla en Montevideo.\n\n\"Si no nos permitimos tan siquiera cuestionarnos el aqu\u00ed y ahora, nuestro bloque estar\u00e1 condenado irremediablemente al fracaso, a la intrascendencia\", remarc\u00f3 el canciller.\n\n\n\nBustillo indic\u00f3 que en el semestre que Uruguay ocup\u00f3 la presidencia pro t\u00e9mpore del Mercosur ha insistido en \"la necesidad de contar con un espacio de reflexi\u00f3n dentro del Mercosur que permita mantener una visi\u00f3n amplia e integral, trabajando en un an\u00e1lisis y revisi\u00f3n en el plano tanto interno como externo del bloque\".\n\n\n\nAsegur\u00f3 que el \"mapa de restricciones que caracteriza al Mercosur trae mayores consecuencias e impactos para las econom\u00edas de menor escala\". Y puntualiz\u00f3 que las \"peque\u00f1as econom\u00edas\", en relaci\u00f3n a Uruguay, \"son las que se ven afectadas, profundizando m\u00e1s las asimetr\u00edas entre los socios\".\n\n\n\n\"El Mercosur en el plano externo pierde atractivo. Seguimos experimentando severas dificultades en las negociaciones externas donde no hemos podido como bloque concretar acuerdos de libre comercio con pa\u00edses y bloques\", enfatiz\u00f3 Busttillo.\n\n\n\nPuso el ejemplo de dichas \"dificultades\" las negociaciones con la Uni\u00f3n Europea. \"Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, no solo se han culminado las negociaciones sino que siguen surgiendo nuevas demandas por las contrapartes europeas que nos alejan de la firma del acuerdo\", dijo el secretario de Estado, quien subray\u00f3 que \"algo parecido sucede con otras negociaciones que no han tenido el ritmo y ambici\u00f3n que al menos Uruguay hubiera deseado\".\n\nRecord\u00f3 que el gobierno ha planteado desde el a\u00f1o 2020, una \"visi\u00f3n cr\u00edtica\" del estado del bloque sudamericano. Aludiendo a lo dicho en ese momento, dijo que el Mercosur debe estar \"a la altura de su tiempo y desaf\u00edos\" y que no sea un bloque que \"languidece en discusiones bizantinas\". Si bien pasaron dos a\u00f1os de aquella presidencia del Mercosur, se siguen \"pensando y advirtiendo las mismas deficiencias\".\n\n\n\nAdem\u00e1s, plante\u00f3 lo que tambi\u00e9n fue a petici\u00f3n uruguaya a los socios de \"sincerarse\" y \"modernizar\" el Mercosur, as\u00ed como de \"entender y comprender la necesidad de cada uno de los Estados parte, y sobre esta base asumir nuestra realidad: lo que somos y no lo que quisi\u00e9ramos ser\", agreg\u00f3 el canciller.\n\nY enfatiz\u00f3, aludiendo a las cr\u00edticas de una mayor apertura por parte de los otros socios: \"La realidad es una sola, las utop\u00edas se persiguen, pero se asientan sobre realidades\".\n\n\n\nTras anunciar su pedido, Bustillo remarc\u00f3 que el gobierno busca \"reforzar la vocaci\u00f3n de integraci\u00f3n regional, recogida incluso en la Constituci\u00f3n del Uruguay\". E incluso dio un paso m\u00e1s, al se\u00f1alar que se \"necesita un bloque capaz de estrechar lazos con otros pa\u00edses y bloques, no nos podemos permitir el inmovilismo\".\n\n\n\nEl canciller uruguayo, adem\u00e1s, lament\u00f3 que hasta la fecha hay 11 acuerdos vigentes, y \"solamente cuatro de ellos extra regionales\". Puntualiz\u00f3 que el \u00faltimo acuerdo es del a\u00f1o 2011, con Egipto, y remarc\u00f3 que desde el a\u00f1o 2010, la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) \"registra 172 acuerdos de libre comercio, ninguno del Mercosur\".\n\n\n\nAsimismo, insisti\u00f3 que el bloque no tiene acuerdo \"con ninguna de las 10 principales potencias comerciales\", mientras que las dos negociaciones que est\u00e1n en curso, con Corea del Sur y Singapur.\n\n\n\nTambi\u00e9n remarc\u00f3 que el Arancel Externo Com\u00fan (AEC) \"no tiene absolutamente nada de com\u00fan; como no existe, la uni\u00f3n aduanera nunca la hemos querido conformar\". Y lanz\u00f3: \"Procur\u00e9monos en esfuerzo, voluntad y compromiso ser alg\u00fan d\u00eda una zona de libre comercio\".\n\n\n\n\"Somos lo que hemos querido ser: una zona de libre comercio imperfecta\u201d, afirm\u00f3.\n\n\n\nAdem\u00e1s, en el cierre, remarc\u00f3 la honestidad de las distintas oratorias de los cancilleres y la representaci\u00f3n de las diferentes miradas respecto al bloque. Asimismo, manifest\u00f3 que Uruguay no realizar\u00e1 ninguna acci\u00f3n que permita inferir que el pa\u00eds alimente el fin del Mercosur, y que, por el contrario, durante la presidencia pro tempore, Uruguay fue proponente hacia adentro del bloque y en materia de inserci\u00f3n internacional.\n\n\n\n\u201cQueda claro que nadie de nosotros pretende ni quiere romper el bloque\u201d, concluy\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/bustillo-precisamos-mercosur-pueda-quiera-proyectarse-nuevas-dinamicas-tendencias-mundiales.html",
    "titulo": "Bustillo: \"Precisamos un Mercosur que pueda y quiera proyectarse en las nuevas din\u00e1micas mundiales\"",
    "subtitulo": "\"Precisamos un bloque aggiornado, moderno\", insisti\u00f3 el canciller a sus pares de la regi\u00f3n en el inicio de la cumbre que se desarrolla en Montevideo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638dfd0a3e6ef.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 30,
    "nameFile": "files/bustilloprecisamosunmercosurquepuedayquieraproyectarseenlasnuevasdinamicasmundiales.html"
  },
  {
    "texto": ".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/multimedia/informes-especiales/hazana-andes-historia-dias-cordillera.html",
    "titulo": "La haza\u00f1a de los Andes: la historia de los 72 d\u00edas en la monta\u00f1a",
    "subtitulo": "Se cumplen 50 a\u00f1os del accidente del avi\u00f3n uruguayo en la cordillera de los Andes. El Pa\u00eds revive en este especial la historia uruguaya que impact\u00f3 al mundo en 1972.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/10/11/63459d1c66604.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 31,
    "nameFile": "files/lahaza\u00f1adelosandeslahistoriadelos72diasenlamonta\u00f1a.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCelsa Puente, exdirectora del Consejo de Educaci\u00f3n de Secundaria (CES), se refiri\u00f3, en su cuenta de Twitter, al plan de reforma de la formaci\u00f3n docente, al que defini\u00f3 como \u201cinaceptable\u201d y sobre el que sostuvo que \u201cse est\u00e1 haciendo una campa\u00f1a publicitaria que expresa todo lo contrario de lo que ocurre en realidad\u201d.\n\nPuente, que ocup\u00f3 la direcci\u00f3n del CES desde 2014 a 2018, hizo \u00e9nfasis en que \u201ces un enga\u00f1o\u201d, ya que se \u201cpretende dar (un) t\u00edtulo universitario (un cart\u00f3n) sin cumplir ninguna de las condiciones de una formaci\u00f3n universitaria\u201d.\n\n\n\nA su vez, expres\u00f3 que \u201cempobrece el ofrecimiento formativo\u201d porque \u201creduce los contenidos que cualquier educador debe manejar con profundidad y no aporta en t\u00e9rminos de desarrollo metodol\u00f3gico para asumir la responsabilidad de dar clase a las nuevas generaciones\u201d.\n\n\n\n\u201cTodo esto ocurre porque no se tuvo en cuenta la voz de los y las docentes con experiencia y solo habilit\u00f3 la acci\u00f3n de sus ac\u00f3litos con una \u00fanica intenci\u00f3n: reformar con fines electoralistas. Est\u00e1 liderada por personas que no son docentes y no conocen la realidad educativa\u201d, argument\u00f3.\n\n\n\nOtra de las cr\u00edticas que lanz\u00f3 la exjerarca de Secundaria fue que se trata de \u201cuna reforma que hace gala de las nuevas tecnolog\u00edas o \u2018lenguajes\u2019 con una pretensi\u00f3n de imagen innovadora cuando por s\u00ed solas no sirven. A un/a profesor/a solo le servir\u00e1 el manejo de plataformas y tecnolog\u00edas si es capaz de usarlos cr\u00edticamente en la clase\u201d.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N En Uruguay hubo dos meses menos de clase que en pa\u00edses desarrollados\n\nContinu\u00f3: \u201cEs una reforma que disfraza un recorte presupuestal da\u00f1ando uno de los aspectos m\u00e1s importantes que una sociedad debe defender. En los pa\u00edses en los que la educaci\u00f3n se destaca, la formaci\u00f3n de grado y posgrado de los maestros y profesores es un aspecto sustancial\u201d.\n\n\n\nPuente manifest\u00f3 que \u201ca dos meses h\u00e1biles (enero es mes de receso) del inicio de los cursos no hay certezas. La improvisaci\u00f3n reina, la ignorancia tambi\u00e9n. Los problemas de gesti\u00f3n abundan. \u00bfC\u00f3mo van a implementar la elecci\u00f3n de horas de materias desconocidas? \u00bfQu\u00e9 ordenamiento de docentes usar\u00e1n?\u201d\n\n\n\nPor \u00faltimo, recalc\u00f3 que \u201ctodo se resume en un manojo de documentos sin firma, algunos caracterizados por el plagio, otros por los horrores ortogr\u00e1ficos. Eso s\u00ed... hay mucha propaganda\u201d.\n\nEl Frente Amplio ya se hab\u00eda pronunciado en contra de esta reforma. Pues propuso varias acciones \u201cimprescindibles\u201d para mejorar el diagn\u00f3stico. Una de ellas es la creaci\u00f3n de la Universidad de la Educaci\u00f3n -un viejo anhelo que en el pasado se frustr\u00f3- porque entiende que la propuesta oficial no consolida \u201cun proceso real\u201d para darle car\u00e1cter terciario a la formaci\u00f3n docente.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/exdirectora-ces-critico-reforma-formacion-docente-improvisacion-reina-ignorancia.html",
    "titulo": "Exdirectora de Secundaria critic\u00f3 duramente la reforma de la formaci\u00f3n docente: \u201cLa improvisaci\u00f3n reina y la ignorancia tambi\u00e9n\u201d",
    "subtitulo": "Celsa Puente dijo que \"todo esto ocurre porque no se tuvo en cuenta la voz de los y las docentes con experiencia\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2018/07/28/5b5d027f6808a.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 32,
    "nameFile": "files/exdirectoradesecundariacriticoduramentelareformadelaformaciondocentelaimprovisacionreinaylaignoranciatambien.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Unidad de Depuraci\u00f3n, Priorizaci\u00f3n y Asignaci\u00f3n (DPA) de la Fiscal\u00eda de Corte asign\u00f3 la denuncia por espionaje en su contra que hicieron los senadores frenteamplistas Charles Carrera y Mario Bergara a la Fiscal\u00eda de Flagrancia de 12\u00b0 Turno, a cargo de la fiscal Gabriela Fossati, inform\u00f3 este lunes el organismo.\n\nEsta Fiscal\u00eda \u201cviene investigando conductas con apariencia delictivas referidas a varios indagados. Entre ellos a AA (el excustodio Alejandro Astesiano), a quien denuncian los senadores. Los hechos denunciados podr\u00edan estar vinculados a dicha investigaci\u00f3n por lo que se conect\u00f3 a la misma. La conexi\u00f3n de pretensiones est\u00e1 regada en el C\u00f3digo del Proceso Penal. A su vez la DPA conecta novedades teniendo en cuenta el conocimiento de los antecedentes del caso y por los indagados\u201d, se\u00f1al\u00f3 .\n\n\n\nBergara hab\u00eda dicho d\u00edas atr\u00e1s que en la investigaci\u00f3n por su denuncia \u201cse deber\u00eda avanzar por cuerdas separadas a lo que son los otros temas de investigaci\u00f3n vinculados al caso Astesiano\", porque \"si bien en todos ellos hay posiblemente delitos de gravedad como los pasaportes y el tr\u00e1fico de influencias\u201d, esto \u201cest\u00e1 en otra dimensi\u00f3n, est\u00e1 en otro nivel\u201d.\n\n\u201cDe constatarse puede ser un factor de erosi\u00f3n del funcionamiento democr\u00e1tica pa\u00eds\" por ello \"entendemos que se deber\u00eda tratar en expedientes separados de lo que son los otros posibles delitos que involucran al exjefe de la custodia del presidente\", hab\u00eda afirmado.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/judiciales/asignaron-denuncia-carrera-bergara-presunto-espionaje-fiscal-gabriela-fossati.html",
    "titulo": "Asignaron denuncia de Carrera y Bergara por presunto espionaje a la fiscal Gabriela Fossati",
    "subtitulo": "Los senadores frenteamplistas hab\u00edan solicitado al Fiscal de Corte que la investigaci\u00f3n sobre un presunto espionaje a ellos por parte de Astesiano corriera por cuerda separada.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/28/635b506ea7453.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 33,
    "nameFile": "files/asignarondenunciadecarreraybergaraporpresuntoespionajealafiscalgabrielafossati.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDiciembre es uno de los meses m\u00e1s esperados por los trabajadores por el cobro del aguinaldo. La euforia de consumo que se da en las fiestas navide\u00f1as, las despedidas de fin de a\u00f1o, los innumerables regalos de amigos invisibles y la planificaci\u00f3n de las vacaciones de verano, pueden hacer que en el \u00faltimo mes del a\u00f1o se descontrolen nuestras finanzas personales si no hacemos una buena planificaci\u00f3n.\n\nEn este nuevo episodio de Finanzas de Bolsillo hablaremos sobre el aguinaldo y el salario vacacional, explicaremos c\u00f3mo se calcula, qu\u00e9 plazo tienen las empresas para pagarlos, qu\u00e9 se puede hacer con ese dinero extra y qu\u00e9 tener en cuenta para sobrevivir a los gastos de fin de a\u00f1o.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/finanzas/finanzas-bolsillo-calcula-aguinaldo-ese-dinero-extra.html",
    "titulo": "Finanzas de Bolsillo: c\u00f3mo se calcula el aguinaldo y qu\u00e9 se puede hacer con ese dinero extra",
    "subtitulo": "\u00bfc\u00f3mo se calcula el aguinaldo y el salario vacacional? \u00bfQu\u00e9 se puede hacer con ese dinero extra?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638dc7bac6867.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 34,
    "nameFile": "files/finanzasdebolsillocomosecalculaelaguinaldoyquesepuedehacerconesedineroextra.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSanatorio SEMM Mautone de Punta del Este y el Hospital Alem\u00e1n de Buenos Aires anunciaron un acuerdo que \u201cderribar\u00e1 fronteras ante las necesidades de la salud\u201d, asegurando la \u201ccontinuidad\u201d de tratamientos y coberturas entre dos instituciones que comparten una misma filosof\u00eda empresarial, afirm\u00f3 el gerente general de SEMM Mautone, Miguel Garc\u00eda.\n\n\n\nEl viernes 18 autoridades de ambos centros de salud anunciaron el Plan M\u00e9dico Binacional, una cobertura m\u00e9dica integral para brindar a sus pacientes el acceso al cuidado de su salud sin fronteras. As\u00ed, los afiliados podr\u00e1n recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica tanto en Uruguay como en Argentina, indistintamente en ambas instituciones, reconocidas por su alta calidad prestacional.\n\n\u201cEl acuerdo tiene como eje derribar fronteras ante las necesidades de la salud. Las personas que viajan tienen siempre una inquietud: \u00bfqu\u00e9 pasa si nos ocurre algo a nosotros o a alguien de nuestra familia cuando estamos en el exterior? El seguro de viaje es una soluci\u00f3n bastante com\u00fan, pero este Plan Binacional es bastante m\u00e1s\u201d, coment\u00f3 Garc\u00eda.\n\n\n\n\u201cEl seguro sirve si por ejemplo el viajero tiene un accidente pero con la iniciativa de Mautone y el Alem\u00e1n todo est\u00e1 cubierto. Para decirlo en t\u00e9rminos coloquiales, es como si viviendo en Uruguay o Argentina tuvi\u00e9ramos una mutualista del otro lado del R\u00edo de la Plata\u201d, destac\u00f3.\n\n\n\nSe trata de una propuesta dirigida sobre todo a quienes residen en alguna de las dos orillas, pero se trasladan peri\u00f3dicamente al pa\u00eds vecino por razones familiares, comerciales o de cualquier tipo. \u201cEs una continuidad de los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica independiente del pa\u00eds donde se viaje\u201d, subray\u00f3 Garc\u00eda.\n\nMariana Sabagno, Jorge y Luc\u00eda Vidal.\n\nVISIONES. \u00bfPor qu\u00e9 se unieron el Hospital Alem\u00e1n y el Mautone? \u201cLa raz\u00f3n m\u00e1s importante es que tenemos visiones empresariales muy parecidas\u201d, destac\u00f3 Garc\u00eda. \u201cTanto el Mautone como el Alem\u00e1n brindan calidad asistencial certificada. Y calidad certificada de acuerdo con auditores externos, que en el caso nuestro es por las normas ISO. Esa visi\u00f3n nos ayuda a entendernos como empresas y a trabajar en conjunto\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\nEsa continuidad encierra grandes ventajas sobre los seguros de viajes. Por ejemplo, el SEMM Mautone puede pedirle al Hospital Alem\u00e1n que le transmita una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica para atender a alguien en Maldonado. Si la persona en Uruguay necesita controlar su patolog\u00eda se establece el contacto con el m\u00e9dico tratante en el Hospital Alem\u00e1n, y as\u00ed se logra mucha mayor continuidad en el tratamiento.\n\n\n\n\u201cMas all\u00e1 de que en Uruguay contamos con un muy buen equipo de salud e infraestructura sanitaria, este acuerdo permite incorporar los beneficios de una mayor escala, lo que derivar\u00e1 en un mejor resultado global de la atenci\u00f3n\u201d, dijo Garc\u00eda.\n\n\u201cEste tipo de complementaci\u00f3n nos permite lograr vol\u00famenes de escala con un pa\u00eds que tiene m\u00e1s de diez veces la poblaci\u00f3n de Uruguay. El Hospital Alem\u00e1n nos otorga la posibilidad de tener acceso a m\u00e1s tecnolog\u00eda, a tecnolog\u00eda m\u00e1s espec\u00edfica y a recursos humanos con el expertise adecuado\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el gerente del Mautone.\n\nBENEFICIOS. El Sanatorio SEMM Mautone, con 46 a\u00f1os de trayectoria, es el \u00fanico prestador integral privado de salud en Punta del Este con certificaci\u00f3n en Calidad ISO 9001 y cuenta con policl\u00ednicos en todo el departamento de Maldonado y atenci\u00f3n en Montevideo.\n\n\n\nA partir del Plan M\u00e9dico Binacional, sus afiliados acceder\u00e1n adem\u00e1s a la cobertura integral en todas las sedes del Hospital Alem\u00e1n, instituci\u00f3n m\u00e9dica de alta complejidad acreditada por la Joint Commission International (m\u00e1ximo acreditador a nivel mundial), con m\u00e1s de 150 a\u00f1os de trayectoria y referente en Latinoam\u00e9rica.\n\nEzequiel Andolina, Mar\u00eda Jos\u00e9 Franzese y Pablo Vinent.\n\nPor el acuerdo se otorgan los siguientes beneficios diferenciales a los afiliados que opten por suscribirse a este plan: atenci\u00f3n en Sanatorio SEMM Mautone y todos sus policl\u00ednicos de Punta del Este y Maldonado; atenci\u00f3n en el Hospital Alem\u00e1n sede central y en sus sedes Centro M\u00e9dico Caballito y Centro M\u00e9dico Pilar (Argentina); coordinaci\u00f3n personalizada de turnos; acceso a estudios de diagn\u00f3stico y tratamiento; internaci\u00f3n en habitaci\u00f3n individual; beneficios en las respectivas farmacias y servicio de emergencias.\n\n\u201cHace tres a\u00f1os venimos trabajando en el Mautone para este acuerdo, porque las certificaciones de calidad nos dan est\u00e1ndares de atenci\u00f3n similares. Con el Hospital Alem\u00e1n hay adem\u00e1s una historia de contactos, en eventos sobre calidad de gesti\u00f3n, en la amistad personal entre ambas direcciones y en la filosof\u00eda y los valores comunes\u201d, concluy\u00f3 Garc\u00eda.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/plan-derriba-fronteras-atencion-salud.html",
    "titulo": "Un plan que derriba fronteras en la atenci\u00f3n de la salud",
    "subtitulo": "Importante acuerdo entre el Sanatorio SEMM Mautone y el Hospital Alem\u00e1n de Buenos Aires",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/24/637ff96c57f07.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 35,
    "nameFile": "files/unplanquederribafronterasenlaatenciondelasalud.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl sector de los pagos electr\u00f3nicos se abri\u00f3 a la multiadquirencia y, con ello, se esperan nuevas verticales de negocio, posibilidades de innovaci\u00f3n y un impulso del propio ecosistema de estas operaciones. En este contexto, VisaNet tom\u00f3 la \u201cposta\u201d y con su transformaci\u00f3n a TotalNet, busca seguir a la vanguardia del mercado con nuevas propuestas para sus clientes y el mercado en general.\n\n\n\nLa multiadquirencia, acuerdo que permite que los comercios tengan varios o un \u00fanico contrato con los diferente sellos de tarjetas de cr\u00e9dito, entr\u00f3 en vigencia el pasado 1\u00b0 de septiembre, la cual ha generado desaf\u00edos y oportunidades para el sector de pagos electr\u00f3nicos.\n\n\n\n\u201cHemos invertido los \u00faltimos 12 meses en transformarnos para continuar siendo l\u00edderes en esta multiadquirencia, nos hemos focalizado en atender a los clientes y retenerlos. Nos ha ido muy bien\u201d, sostuvo Alberto Mello, CEO de TotalNet.\n\n\n\nEs que en miras de esta nueva apertura, la empresa l\u00edder del mercado se transform\u00f3 para la incorporaci\u00f3n de nuevos sellos, un fortalecimiento tecnol\u00f3gico y la generaci\u00f3n de nuevas verticales de negocio, entre otros. VisaNet ahora es TotalNet.\n\n\n\nEn 2021, a un a\u00f1o de que esta apertura se hiciera realidad, la empresa tuvo su transici\u00f3n gerencial con la incorporaci\u00f3n de Mello. Seg\u00fan dijo el actual CEO de la empresa, al unirse realiz\u00f3 una encuesta a los comercios para saber si la percepci\u00f3n interna sobre que sus clientes estaban contentos era cierta.\n\n\n\n\u201cLos resultados fueron muy buenos, era verdad. Aparte mostraban un claro\n\nposicionamiento a pesar de que hab\u00eda un monopolio de marcas, un claro posicionamiento por encima de los competidores. De c\u00f3mo se percib\u00eda el valor de VisaNet\u201d, cont\u00f3 Mello.\n\n\n\nLa otra parte importante dentro de esta transformaci\u00f3n, fue c\u00f3mo se lograba en el per\u00edodo de un a\u00f1o. Para esto, el ejecutivo destac\u00f3 que tuvieron que cambiarla plataforma tecnol\u00f3gica, que estaba preparada para procesar un sello; abrir una red de pos nueva, recapacitar a su\n\npersonal, entre otros procesos.\n\n\n\n\u201cHa sido un viaje incre\u00edble en donde el equipo ha respondido tremendamente, porque fueron ellos los que hicieron el trabajo\u201d, afirm\u00f3.\n\n\n\nYa con la multiadquirencia en marcha, uno de los puntos importantes de la\n\ntransformaci\u00f3n a TotalNet es que en un corto plazo la empresa estar\u00e1 incorporando el sello de Mastercard.\n\n\n\nA\u00fan con el mercado abierto, Mello destac\u00f3 que esperan superar las 200 millones de transacciones este a\u00f1o, sin el nuevo sello. A su vez, manejan US$ 6.000 millones de d\u00f3lares de volumen de compras, lo cual equivale al 12% del Producto Interno Bruto (PIB) del pa\u00eds, y cuentan con 50,000 comercios de clientes. Adem\u00e1s, en operaciones acumuladas, ya superaron el bill\u00f3n de transacciones.\n\n\n\nSiendo l\u00edderes, Mello sostuvo que est\u00e1n trabajando en diferentes innovaciones para mantenerse a la vanguardia.\n\n\n\nLa multiadquirencia disponibiliza una mayor cantidad de datos para los adquirentes, por lo que las nuevas oportunidades de negocio florecen.\n\n\n\n\u201cContamos con una cantidad de informaci\u00f3n de 25 a\u00f1os de transacciones de nuestros comercios y con ella tenemos una gran oportunidad de darles mucho valor, de empezar a crear otro tipo de productos para ayudarlos a vender mejor. Por ejemplo, te voy a decir a qu\u00e9 hora vend\u00e9s mejor, d\u00f3nde vend\u00e9s mejor, cu\u00e1l es la tarjeta que m\u00e1s tracciona, cu\u00e1l es el producto, si es tarjeta de d\u00e9bito o cr\u00e9dito\u201d, explic\u00f3 Mello.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que quieren compartir con el mercado esta informaci\u00f3n, beneficiando as\u00ed a los diferentes integrantes del sector.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, destac\u00f3 que dentro del valor agregado que buscan darle a los comercios con esta informaci\u00f3n, est\u00e1 la evoluci\u00f3n de sus ventas. Por ejemplo, si en determinado mes tiene un aumento en sus ventas, a qu\u00e9 corresponde y c\u00f3mo se compara con la situaci\u00f3n general del mercado. Dentro de este servicio buscan ofrecer \u201cvarios sabores\u201d, seg\u00fan Mello, en donde haya uno gratis y otros m\u00e1s personalizados que puedan requerir de un cobro.\n\n\n\nDel mismo modo, dentro de los posibles servicios que pueden generarse con\n\nal nueva apertura, est\u00e1 el adelanto de flujos a los comercios. En este sentido, el CEO de TotalNet explic\u00f3 que ya cuentan con este servicio, en donde los comercios que est\u00e1n interesados pueden adelantar todos sus flujos.\n\n\n\n\u201cNosotros estamos haciendo adelantos desde hace mucho tiempo, tenemos\n\nplanes de cuotas tambi\u00e9n, algunas con intereses y otras sin intereses. Tambi\u00e9n, cuando un comercio quiere pedirle cr\u00e9dito a un banco, puede ceder los flujos que pasan a trav\u00e9s de TotalNet\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nOtra de las innovaciones en las que est\u00e1n trabajando, es en relaci\u00f3n a las herramientas para la utilizaci\u00f3n de tarjetas de cr\u00e9dito. Mello cont\u00f3 que, para los comercios chicos, un pos puede resultar \u201ccaro\u201d, por lo que est\u00e1n desarrollando una soluci\u00f3n que permita utilizar el celular en sustituci\u00f3n de esta otra herramienta.\n\n\n\nAlberto Mello, CEO de TotalNet. Cr\u00e9dito: Leonardo Main\u00e9.\n\nTecnolog\u00eda y seguridad\n\nAnte una mayor cantidad de datos, el requerimiento tecnol\u00f3gico tambi\u00e9n crece, por lo que TotalNet tambi\u00e9n invirti\u00f3 en mayor robustez.\n\n\n\nEn este sentido, Mello explic\u00f3 que su mayor refuerzo consta en buscar su continuidad operativa. La empresa garantiza el 99,95% de tiempo activo, lo cual se traduce en la posibilidad de estar ca\u00eddos 30 segundos por d\u00eda o 4 horas por a\u00f1o. De todas formas, afirm\u00f3 que est\u00e1n performando mejor que eso.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que desde hace cinco a\u00f1os cuentan con tecnolog\u00eda para detectar las ca\u00eddas tanto de sus sistemas como de otros agentes, contribuyendo as\u00ed a la salud del mercado, colaborando con sus colegas para que puedan trabajar mejor.\n\n\n\nAsimismo, sostuvo que cuentan con est\u00e1ndares internacionales en materia de seguridad y trabajan en nuevas normas para 2023, por que la confianza en la seguridad de los datos es \u201cabsolutamente clave\u201d para la empresa.\n\n\n\nMotores de crecimiento\n\nCon miras al futuro, Mello explic\u00f3 que hay tres motores de crecimiento del mercado de pagos electr\u00f3nicos. El primero es el crecimiento inercial del mismo, el cual crece cada a\u00f1o un 20%. Adem\u00e1s de contar con la importancia que ha cobrado el comercio electr\u00f3nico, lo cual es un factor no menor.\n\n\n\nEn segundo lugar, destac\u00f3 las nuevas verticales como el sistema de pagos en el transporte o de cuentas, como UTE u OSE.\n\n\n\nEn tanto, el tercer motor es la innovaci\u00f3n , sobre la cual TotalNet cuenta con un legado por su historia de desarrollos con los pagos con tarjetas con chip, sin contacto, la red POS 2000 y m\u00e1s.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/innovaciones-vienen-sector-pagos-electronicos.html",
    "titulo": "Las innovaciones que vienen en el sector de pagos electr\u00f3nicos",
    "subtitulo": "VisaNet, ahora TotalNet, permanece a la vanguardia de la multiadquirencia y trabaja en nuevos productos para todo el sector.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638ce3e51d879.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 36,
    "nameFile": "files/lasinnovacionesquevienenenelsectordepagoselectronicos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nCharles Carrera, por medio de su Twitter, explic\u00f3 las razones por las cuales no fue a la convocatoria de la fiscal Gabriela Fossati sobre la causa de espionaje por el caso Alejandro Astesiano, excustodio del presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou.\n\nEl senador del Frente Amplio dej\u00f3 claro que la fiscal del caso lo convoc\u00f3 para \u201cel (pasado) jueves a las 17:00 horas cuando ya ten\u00edamos agendada una reuni\u00f3n con el Fiscal General (Juan G\u00f3mez) a las 16:00 horas para formalizar la denuncia por espionaje. Adem\u00e1s, ese d\u00eda a las 17:30 fue la sesi\u00f3n especial por fueros\u201d.\n\n\n\nCarrera sostuvo que hizo esta aclaraci\u00f3n \u201cporque parecer\u00eda que se quiere instalar en la opini\u00f3n p\u00fablica la idea de que no queremos colaborar con la Justicia. Parece mentira que se afirme tama\u00f1a infamia, cuando nuestra fuerza pol\u00edtica puso en el tapete este asunto y lo llev\u00f3 al Senado\u201d.\n\n\u201cHechas las aclaraciones y cerrando esta est\u00e9ril controversia, hacemos un llamado a la prudencia. No solo estamos dispuestos a concurrir a declarar, sino que pretendemos que la Fiscal\u00eda act\u00fae de forma independiente para poder identificar a los responsables\u201d, concluy\u00f3 el legislador.\n\nEn cuanto a las versiones referidas a la convocatoria de la fiscal Fossati sobre la causa de espionaje que surgi\u00f3 del celular del Jefe de Seguridad del Presidente Lacalle Pou, quiero aclarar lo siguiente: (sigue) \u2014 Charles Carrera Leal (@ChCarreraLeal) December 5, 2022\n\nKatoen Natie\n\n\n\nAdem\u00e1s, Carrera anunci\u00f3 este lunes que pedir\u00e1 el reexamen de la denuncia al Estado uruguayo por la concesi\u00f3n del puerto de Montevideo a la empresa Katoen Natie, que fue archivada la semana pasada. \"Tenemos sobrados fundamentos para hacerlo\", asegur\u00f3.\n\n\n\n\"Todav\u00eda estamos analizando el escrito que dispuso el archivo\", dijo Carrera, por lo que solo valor\u00f3 que, de momento, entiende que \"existen sobrados argumentos, pruebas y fundamentos jur\u00eddicos para solicitar que otro fiscal revea la decisi\u00f3n de archivo\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/carrera-explico-motivos-asistio-convocatoria-fiscal-fossati.html",
    "titulo": "Carrera explic\u00f3 los motivos por los cuales no asisti\u00f3 a la convocatoria de la fiscal Fossati por presunto espionaje",
    "subtitulo": "El senador del Frente Amplio asegur\u00f3 que \u201cse quiere instalar\u201d la idea de que no quieren \u201ccolaborar con la Justicia\u201d. \u201cParece mentira que se afirme tama\u00f1a infamia\u201d, sostuvo.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/08/62f1cd4209393.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 37,
    "nameFile": "files/carreraexplicolosmotivosporloscualesnoasistioalaconvocatoriadelafiscalfossatiporpresuntoespionaje.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl senador frenteamplista Mario Bergara sali\u00f3 este lunes de ma\u00f1ana a \"complementar\" los \u00faltimos dichos p\u00fablicos de la fiscal del caso Astesiano, Gabriela Fossati, quien asegur\u00f3 que este \"cancel\u00f3\" una citaci\u00f3n por la investigaci\u00f3n de presunto espionaje contra \u00e9l y su par Charles Carrera.\n\n\"El Senador Bergara, al igual que el Senador Carrera, fueron citados en la ma\u00f1ana del jueves a concurrir a la Fiscal\u00eda. Bergara cancel\u00f3. Carrera la pospuso. Ambos conocen que se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n\", expres\u00f3 este domingo la fiscal en su cuenta de Twitter.\n\nNo obstante, esta ma\u00f1ana, Bergara se pronunci\u00f3 en varios mensajes de Twitter en torno al tema, y destac\u00f3: \"No solo estamos dispuestos a concurrir en todo momento, sino que entendemos imprescindible que la fiscal\u00eda act\u00fae independiente y eficientemente para esclarecer lo ocurrido y se determinen las responsabilidades correspondientes\".\n\nAnte m\u00faltiples consultas referidas a la \u201ccitaci\u00f3n\u201d de la fiscal Gabriela Fossati sobre el tema de los chats de Astesiano y mi \u201ccancelaci\u00f3n\u201d de la misma, deseo realizar algunas precisiones. pic.twitter.com/sIWCZruQgE \u2014 Mario Bergara (@Mario_Bergara) December 5, 2022\n\nSobre la \"cancelaci\u00f3n\" de Bergara que apunt\u00f3 la fiscal, el l\u00edder de Convocatoria Seregnista Progresistas hizo algunas \"precisiones\". Tras plantear que no quer\u00eda ingresar en una \"pol\u00e9mica\" con Fossati, hizo su relato de los hechos.\n\n\n\n\"La fiscal me dej\u00f3 un mensaje planteando su inter\u00e9s de tener una conversaci\u00f3n conmigo y con el senador Carrera. No tuvo, al menos en mi caso, la formalidad de una citaci\u00f3n a comparecer. Yo devolv\u00ed su llamado y efectivamente quedamos en reunirnos al d\u00eda siguiente\", manifest\u00f3 Bergara.\n\n\n\n\"Esa misma tarde, el senador Carrera y yo nos \u00edbamos a reunir con el Fiscal General Juan G\u00f3mez, para plantear que el caso que nos involucraba (creaci\u00f3n de fichas personales con fines extorsivos) se tramitara por separado de los restantes posibles delitos derivados de los chats\", prosigui\u00f3.\n\n\n\n\"En ese sentido estimamos la necesidad de que la reuni\u00f3n con la fiscal Fossati deb\u00edamos postergarla, a efectos de tener primero la reuni\u00f3n con el fiscal general. Para hacer ese planteo, devolv\u00ed la llamada a la fiscal Fossati\", agreg\u00f3.\n\nEl senador puntualiz\u00f3 que Fossati en esa charla le transmiti\u00f3 que \"su inter\u00e9s era el de ver si nosotros ten\u00edamos m\u00e1s informaci\u00f3n de lo que hab\u00eda en los chats (a lo que respond\u00ed que no) y tambi\u00e9n darnos su perspectiva de c\u00f3mo se estaba llevando la investigaci\u00f3n\".\n\n\n\n\"Su intenci\u00f3n expresa era la de trasladarnos tranquilidad, dado que hab\u00edamos planteado p\u00fablicamente algunas preocupaciones sobre el tema. La conversaci\u00f3n discurri\u00f3 en esos t\u00e9rminos. En ella me inform\u00f3 que hab\u00eda abierto causa separada para nuestro caso\", dijo.\n\nEn conclusi\u00f3n, para Bergara, \"la reuni\u00f3n perd\u00eda sentido dado que el tema lo tratamos telef\u00f3nicamente\". Y luego, remarc\u00f3: \"Entiendo imprescindible complementar la informaci\u00f3n a efectos de que no se instale la falsa percepci\u00f3n de que no est\u00e1bamos dispuestos a concurrir a una citaci\u00f3n de fiscal\u00eda. Todo lo contrario\".\n\n\n\nDe acuerdo a chats difundidos por La Diaria hace una semana, una empresa de Estados Unidos le habr\u00eda pedido a Alejandro Astesiano que relevara datos \"personales\" de ambos senadores frenteamplistas para \"atarlos\" y que retiraran la denuncia que activaron contra el acuerdo entre el Estado y la multinacional belga Katoen Natie en el puerto de Montevideo. El caso deriv\u00f3 en un fuerte cruce pol\u00edtico y el comienzo de una investigaci\u00f3n en Fiscal\u00eda.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/presunto-espionaje-fossati-dijo-bergara-cancelo-citacion-esto-respondio-senador.html",
    "titulo": "Presunto espionaje: Fossati dijo que Bergara \"cancel\u00f3\" citaci\u00f3n y esto respondi\u00f3 el senador",
    "subtitulo": "\"Entiendo imprescindible complementar la informaci\u00f3n a efectos de que no se instale la falsa percepci\u00f3n de que no est\u00e1bamos dispuestos a concurrir a una citaci\u00f3n de fiscal\u00eda\", dijo Mario Bergara.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/16/63253085df824.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 38,
    "nameFile": "files/presuntoespionajefossatidijoquebergaracancelocitacionyestorespondioelsenador.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Instituto Uruguayo de Meteorolog\u00eda (Inumet) emiti\u00f3 un aviso especial por una ola de calor que se espera a partir de este lunes y hasta el jueves para el litoral oeste del pa\u00eds.\n\nEl Instituto indic\u00f3 que \"una masa de aire c\u00e1lida afectar\u00e1 la regi\u00f3n a partir del lunes 5, provocando temperaturas extremas por encima de la media climatol\u00f3gica para la \u00e9poca del a\u00f1o, principalmente en las zonas litoral oeste y parte del centro del pa\u00eds\".\n\n\n\n\"Se prev\u00e9n que las temperaturas m\u00ednimas superen los 19\u00baC y las m\u00e1ximas los 34\u00baC, hasta el jueves 8 de diciembre. A partir del d\u00eda martes 6 prevemos pueda haber m\u00e1s zonas afectadas del pa\u00eds, por lo que se recomienda mantenerse informado\", se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nInumet tambi\u00e9n aclar\u00f3 que \"en zonas donde se desarrollen tormentas y lluvias, las temperaturas podr\u00e1n descender levemente en forma temporaria\".\n\nPrincipales localidades afectadas por la ola de calor:\n\nArtigas: Todo el departamento.\n\n\n\nColonia: Agraciada, Campana, Carmelo, Cerro Carmelo, Florencio S\u00e1nchez, Miguelete, Nueva Palmira y Omb\u00faes de Lavalle.\n\n\n\nDurazno: Baygorria y Feliciano.\n\n\n\nFlores: Andresito, Ismael Cortinas, La Casilla y Trinidad.\n\n\n\nPaysand\u00fa: Beisso, Casa Blanca, Cerro Chato, Chacras de Paysand\u00fa, Chapicuy, Colonia Nuevo Paysand\u00fa, Constancia, Esperanza, Gallinal, Guayabos, Guich\u00f3n, Lorenzo Geyres, Merinos, Orgoroso, Paysand\u00fa, Piedras Coloradas, Porvenir, Quebracho, San F\u00e9lix y Termas de Guaviy\u00fa.\n\n\n\nR\u00edo Negro: Todo el departamento.\n\n\n\nSalto: Todo el departamento.\n\n\n\nSoriano: Todo el departamento.\n\n\n\nTacuaremb\u00f3: Arerungua.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/servicios/aviso-especial-inumet-ola-calor-lunes-nueve-departamentos.html",
    "titulo": "Inumet advierte por ola de calor a partir de este lunes: \u00bfqu\u00e9 localidades afectar\u00e1?",
    "subtitulo": "La alerta fue emitida para el litoral oeste del pa\u00eds, pero el Instituto se\u00f1al\u00f3 que a partir del martes puede haber m\u00e1s zonas afectadas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638dcc37b3dbf.png",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 39,
    "nameFile": "files/inumetadvierteporoladecalorapartirdeestelunesquelocalidadesafectara.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDurante mucho tiempo reducidas al silencio enigm\u00e1tico de la Gioconda, las mujeres artistas, todav\u00eda muy minoritarias en los museos, se vengan poco a poco de un pasado en el que quedaban encasilladas como \"musa\" o \"mujer de\".\n\n\n\n\u00bfCu\u00e1ntas mujeres quedan olvidadas por cada exposici\u00f3n dedicada a la mexicana Frida Kahlo o la francesa Louise Bourgeois?\n\n\n\n\"Hay que terminar con esta cantinela de que est\u00e1n representadas igualitariamente en la actualidad\", denuncia la historiadora estadounidense Maura Reilly, de la revista especializada ArtNews.\n\n\n\n\"El 87% de las obras albergadas en los 18 grandes museos de Estados Unidos fueron realizadas por hombres, un 85% blancos\", se\u00f1ala a la AFP Katy Hessel, historiadora del arte, citando un estudio de 2019 realizado por la revista Public Library of Science.\n\n\n\nKaty Hessel, 28 a\u00f1os, acaba de publicar \"The Story of Art Without Men\" (Historia del arte sin hombres), una obra dedicada a las artistas mujeres desde el Renacimiento.\n\n\n\n\"Actualmente, todos los museos prestan atenci\u00f3n a la paridad, las exposiciones dedicadas a mujeres artistas se multiplican, la Tate (de Londres) consagra su programaci\u00f3n anual a mujeres, pero en realidad est\u00e1n ampliamente subrepresentadas en las casas de subastas\", dice a la AFP un observador del mercado y las ferias de arte contempor\u00e1neo.\n\n\n\nAunque las mujeres menores de 40 a\u00f1os ganan importancia, como demostr\u00f3 el informe Artprice 2022, \"en las ventas hist\u00f3ricas de Christie's o Sotheby's, los r\u00e9cords siguen ostentados en su mayor\u00eda por hombres\", a\u00f1ade.\n\nUno por ciento.\n\nEn Reino Unido, la Tate est\u00e1 \"comprometida de hace largo tiempo a mejorar la representaci\u00f3n de artistas femeninas en su programaci\u00f3n y en sus colecciones permanentes\", dice a la AFP Polly Staple, directora de la colecci\u00f3n \"Arte Brit\u00e1nico\".\n\n\n\nDe su lado, la Real Academia de Arte de Londres ofrecer\u00e1 en 2023 y por primera vez en su historia todo su espacio a una mujer: la artista de performance serbia Marina Abramovic.\n\n\n\n\"Revertir los c\u00e1nones masculinos que dominan la historia del arte es una tarea desalentadora, pero pienso que los museos asumen el desaf\u00edo\", a\u00f1ade la conservadora brit\u00e1nica, quien reconoce que queda \"mucho trabajo por hacer\".\n\n\n\nEn 2020, el museo del Prado en Madrid abord\u00f3 la cuesti\u00f3n con una exposici\u00f3n sobre la figura de la mujer en el arte, que desvela una \"ideolog\u00eda\" y una \"propaganda de Estado sobre la figura femenina\", legado de una \"misoginia hist\u00f3rica\", explicaba a la AFP el comisario de esta muestra, Carlos Navarro.\n\n\n\nPero la iniciativa no arregl\u00f3 la representaci\u00f3n femenina en el museo. De las 35.572 obras de la instituci\u00f3n, solo 335 (un 1%) pertenec\u00edan a artistas mujeres. Y m\u00e1s sorprendente, solo 84 estaban expuestas al p\u00fablico, mientras que el resto estaba en los almacenes.\n\n\n\nLa proporci\u00f3n no mejora en los grandes museos parisinos. En el Louvre, solo aparecen 25 mujeres referenciadas en 3.600 pinturas.\n\n\n\nEl museo justific\u00f3 a la AFP esta cifra \"por el periodo hist\u00f3rico cubierto desde la Antig\u00fcedad hasta 1848\".\n\n\n\nEn el museo de Orsay, que en 2019 consagr\u00f3 una amplia exposici\u00f3n a la pintora impresionista Berthe Morisot, solo 76 obras son de mujeres, contra 2.311 de autores masculinos, indic\u00f3 la instituci\u00f3n a la AFP.\n\nBorradas.\n\nConvencida de que \"no se puede hacer una historia justa sin unos archivos justos\", la historiadora del arte francesa, Camille Morineau, fund\u00f3 la asociaci\u00f3n \"Aware\" para recoger informaci\u00f3n sobre artistas mujeres en el mundo.\n\n\n\nComo recuerda Katy Hessel, que us\u00f3 la base de datos de Aware, estas artistas como la renacentista italiana Artemisia Gentileschi, protagonista de una muestra en Londres en 2020, eran en su mayor\u00eda \"conocidas en vida, pero fueron borradas a lo largo de los siglos\".\n\n\n\nOtras quedaron reducidas al papel de musas como es el caso de la escultora Camille Claudel, cuyo trabajo qued\u00f3 relegado durante d\u00e9cadas en la sombra del de Auguste Rodin.\n\n\n\n\"Imaginar que una mujer pod\u00eda inventar algo fue durante mucho tiempo un tab\u00fa antropol\u00f3gico\", estima Camille Morineau, interrogada por la AFP.\n\n\n\nElla se encarg\u00f3 de acabar con ese tab\u00fa en 2009, cuando era conservadora del Centro Pompidou. Durante dos a\u00f1os se propuso exponer solo artistas femeninas en dos plantas y atrajo a m\u00e1s de 2 millones de visitantes.\n\n\n\nFue la prueba de que hab\u00eda \"suficientes\" obras realizadas por mujeres \"en las reservas del museo para contar toda la historia del arte de los siglos XX y XXI\".\n\n\n\nKaty Hessel trata de seguir este trabajo a su modo con un p\u00f3dcast que da la palabra a grandes estrellas femeninas del arte contempor\u00e1neo, algunas salidas de los pa\u00edses del Sur.\n\n\n\nPorque, como se\u00f1ala, si las mujeres artistas fueron dejadas de lado por la historia, aquellas emergidas en otras culturas como la argelina Baya o la singapurense Georgette Chen \"nunca formaron parte realmente de la historia\".\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/borradas-historia-mujeres-artistas-ganan-terreno-museos.html",
    "titulo": "Borradas por la historia, las mujeres artistas ganan terreno en los museos",
    "subtitulo": "La representaci\u00f3n de artistas femeninas en los museos: qu\u00e9 dice la historia y qu\u00e9 dicen las instituciones.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/08/27/5f4830e4d3af8.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 40,
    "nameFile": "files/borradasporlahistorialasmujeresartistasgananterrenoenlosmuseos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNuestro pa\u00eds no vive sus mejores momentos. El explosivo descubrimiento del caso Astesiano, un tumor maligno aparecido cerca de la Presidencia, ha conmovido a ese Poder del Estado.\n\nPor supuesto que no se trata \u00fanicamente de la mala actuaci\u00f3n de un personaje que si en teor\u00eda gozaba de pocas posibilidades para interferir en la gesti\u00f3n del gobierno -ni siquiera era un empleado p\u00fablico-, en los hechos mantuvo una relaci\u00f3n privilegiada con el primer mandatario y a su trav\u00e9s con la Polic\u00eda Nacional, de la que se vali\u00f3 para acrecentar su influencia.\n\n\n\nAparentemente sus actividades m\u00e1s importantes, junto a sus socios, entre ellos un escribano y un ciudadano ruso, consist\u00eda en facilitar pasaportes falsos a requirentes de nacionalidad rusa, mediante adulteraciones de sus partidas de nacimiento. Una maniobra en la que tambi\u00e9n estar\u00eda implicado un exc\u00f3nsul uruguayo en el exterior en este momento en prisi\u00f3n. A\u00fan se ignora, la informaci\u00f3n es confusa, cuantos de estos documentos lograron facilitar y cuanto percibieron por ellos. Tambi\u00e9n surge que a partir de este negocio inicial, Astesiano habr\u00eda incurrido en venta de influencias, demandadas por su proximidad al poder. Cuatro o cinco altos cargos de la Polic\u00eda (Director de Inteligencia, Sub Director Ejecutivo, Director General de Fiscalizaci\u00f3n de Empresas, Director de Sistemas Inform\u00e1ticos) recibieron y contestaron pedidos del custodio, algunos de ellos francamente aberrantes, como su solicitud de acceso al sistema informativo conocido como El Guardi\u00e1n, un elaborado mecanismo de espionaje, cuya utilizaci\u00f3n requiere autorizaci\u00f3n judicial.\n\n\n\nPor si ello no bastara, \u00faltimamente se difundi\u00f3 que Astesiano recibi\u00f3 de una empresa norteamericana dirigida por ex militares uruguayos, una demanda para elaborar res\u00famenes informativos de los senadores de la Rep\u00fablica Charles Carrera y Mario Bergara a efectos de coaccionarlos para que desistieran de sus denuncias penales respecto a la situaci\u00f3n del Puerto de Montevideo. No est\u00e1 claro todav\u00eda si dichas fichas fueron o no confeccionadas (aparentemente no lo fueron), pero ello no impidi\u00f3 que el esc\u00e1ndalo se desatara y la oposici\u00f3n planteara una cuesti\u00f3n de fueros. Si bien entiendo que la demanda de antecedentes de los senadores constituye una imperdonable intromisi\u00f3n de un particular en un pa\u00eds extranjero, a\u00fan as\u00ed no me parece que habilite un tema de fueros. No obstante la investigaci\u00f3n, en manos de una fiscal que no est\u00e1 convencida si debe permanecer en el cargo sigue, d\u00eda a d\u00eda, arrojando nuevas dimensiones, la mayor\u00eda utilizadas por la oposici\u00f3n para enrarecer \u00e1un m\u00e1s el ambiente.\n\n\n\nNo hay duda que el tono dram\u00e1tico apunta a descalificar al Presidente. Si as\u00ed no fuera todo ser\u00eda m\u00e1s calmo. Al fin y al cabo se tratar\u00eda de los deslices de una figura menor, y de una eventual responsabilidad de algunos polic\u00edas, enga\u00f1ados por el cargo de Astesiano. Pero a\u00fan en este encuadre las cosas no son sencillas. Lacalle no debi\u00f3 mantener tan cerca a un individuo cuyo pasado en general conoc\u00eda. Su eficacia en la custodia no justifica en absoluto su permanencia. Tampoco debi\u00f3 pedir a la Fiscal que se excluyeran sus comunicaciones con Astesiano. A lo sumo debi\u00f3 demandarle que si no afectaban la causa no se hicieran p\u00fablicas. No lo hizo y ahora paga el precio.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/hebert-gatto/mala-custodia.html",
    "titulo": "Una mala custodia",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 41,
    "nameFile": "files/unamalacustodia.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa investigaci\u00f3n sobre la fecha m\u00e1s apropiada para conmemorar los tres siglos de Montevideo (advertencia: no tenemos una fecha precisa y menos 1724) conduce ineludiblemente a una empresa a\u00fan m\u00e1s complicada: determinar el origen del t\u00e9rmino Montevideo.\n\nQuienes se internan por este camino tropiezan con varias dificultades. Incluyendo, la escasa informaci\u00f3n disponible -por mucho tiempo el R\u00edo de la Plata no fue una de las v\u00edas de agua m\u00e1s concurridas - y su distancia en el tiempo; la dispersi\u00f3n de los datos -las fuentes incluyen a navegantes y cart\u00f3grafos espa\u00f1oles, portugueses, franceses y holandeses -; y la comprobaci\u00f3n de que coexistieron varios nombres en la misma \u00e9poca. Afortunadamente ello no ha impedido una saludable discusi\u00f3n que continua en la actualidad.\n\n\n\nLos autores han propuesto una cantidad de or\u00edgenes posibles. Desde el tradicional grito atribuido al vig\u00eda de una de las naves de Magallanes, Monte vide eu o, con m\u00e1s fundamento, Montem video, hasta Monte Vidi, Monte Vidio, Monte Santo Vidio u Ovidio, Monte de San Pedro, Monte Serede, Seride o Seredo. Una hip\u00f3tesis que siempre me ha parecido atractiva, es que el origen del nombre se encuentre en una sigla utilizada por los primeros marinos que llegaron a estas aguas: Monte VI de E. a O. El sexto monte desde la boca del R\u00edo de la Plata.\n\n\n\nEl origen del nombre se ha investigado por dos caminos complementarios: el an\u00e1lisis de la terminolog\u00eda (por ejemplo, Buenaventura Caviglia), y el estudio de la cartograf\u00eda (por ejemplo, Roberto Levillier).\n\n\n\nLos nombres evolucionaron con el tiempo a trav\u00e9s de las publicaciones, los diarios de viajes y los mapas y cartas n\u00e1uticas de cada \u00e9poca.\n\n\n\nUna primera denominaci\u00f3n que se remota a 1502, fue Pinachullo Detentio. Por suerte pronto fue reemplazada por nombres m\u00e1s f\u00e1ciles de pronunciar. En 1520. el contramaestre de la nao Trinidad, parte de la expedici\u00f3n de Magallanes, Francisco Albo, anot\u00f3 que hab\u00edan encontrado \u201cuna monta\u00f1a hecha como un sombrero, al cual le pusimos Monte Vidi\u201d. A fines del siglo XVI se utilizaron Monte Ovidio y Monte Vidi. Para simplificar, los navegantes holandeses que visitaron el R\u00edo de la Plata a principios del siglo XVII lo llamaron Monte Seredo (1602), una deformaci\u00f3n de la denominaci\u00f3n espa\u00f1ola.\n\n\n\nPor mucho tiempo se utilizaron diferentes nombres. Ruy D\u00edaz de Guzm\u00e1n anot\u00f3 en su historia del descubrimiento, poblaci\u00f3n y conquista de las provincias del R\u00edo de la Plata (1612): \u201cMontevideo. As\u00ed llamado por los portugueses; donde hay un puerto muy acomodado para una poblaci\u00f3n, con muchas tierras de pan y pasto.\u201d Pero, mapas de la regi\u00f3n publicados en esos a\u00f1os, utilizan el nombre Monte vido (1665) o Monte Vidio (1671). A\u00fan en 1729, Cayetano Cattaneo, de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, anot\u00f3 en su Carta primera: \u201cMonte Video no lo encontrar\u00e9is probablemente en las Cartas Geogr\u00e1ficas sino, a lo sumo, bajo el nombre de Monte Seredo, por ser una poblaci\u00f3n formada de nuevo hace dos o tres a\u00f1os, a la que, por orden de la Corte van transfiri\u00e9ndose familias de las Canarias, 25 \u00f3 30 de las cuales condujo nuestro Patacho\u2026\u201d\n\n\n\nCualquiera haya sido el origen del nombre es razonable concluir que el proceso de fundaci\u00f3n de la ciudad, en los a\u00f1os 1724-1730, termin\u00f3 de consolidar el nombre Montevideo.\n\n\n\nEl cerro dio su nombre a la bah\u00eda y juntos dieron su denominaci\u00f3n a la ciudad de San Felipe.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/juan-oribe-stemmer/monte-vidi.html",
    "titulo": "Monte Vidi",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 42,
    "nameFile": "files/montevidi.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLo inmediato gan\u00f3 la agenda del presidente esta semana y solo al final de una agitada pero correctamente llevada rueda de prensa, pudo responder a una cuesti\u00f3n que mucho le importa: la apertura comercial del pa\u00eds.\n\nEl resto estuvo relacionado al caso Astesiano que crece en dimensi\u00f3n pero, al menos hasta ahora, siempre relacionado a la figura del excustodio y sus andanzas. El pa\u00eds sigue hablando de los chanchullos en los que el acusado presuntamente se involucr\u00f3, aprovechando su privilegiada posici\u00f3n de custodio del presidente, pero contin\u00faa sin quedar claro en qu\u00e9 otra cosa involucra a Lacalle Pou o a la Presidencia. En todo caso, el error pareci\u00f3 ser el de haber confiado en alguien que tal vez fuera bueno en su tarea de guardaespaldas, pero no en mucha cosa m\u00e1s.\n\n\n\nLacalle vuelve a salir bien en esa rueda de prensa y contesta cada cosa que le preguntan. En definitiva, hasta que la investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda no termine y no haya un fallo de la Justicia, no habr\u00e1 fin al tema, con el riesgo de que ello siga horadando su imagen.\n\n\n\nPese a ello, el gobierno sigue haciendo lo que debe hacer: gobernar. Esta semana el canciller Francisco Bustillo viaj\u00f3 a Nueva Zelandia y Australia para, entre otras cosas, entregar la carta de adhesi\u00f3n al Acuerdo Transpac\u00edfico.\n\n\n\nPor ahora esa entrega no es m\u00e1s que un gesto, significativo por cierto, y esto reci\u00e9n inicia un largo proceso que podr\u00e1 o no terminar en la integraci\u00f3n uruguaya al Tratado Integral y Progresista de Asociaci\u00f3n Transpac\u00edfica, un tratado de libre comercio que comprende a once pa\u00edses: Australia, Brunei, Canad\u00e1, M\u00e9xico, Nueva Zelandia, Per\u00fa y Vietnam. Estados Unidos se hab\u00eda sumado pero luego quien entonces era presidente, Donald Trump, impulsado por su r\u00edgido proteccionismo, resolvi\u00f3 salir del acuerdo.\n\n\n\nBustillo entreg\u00f3 el pedido de adhesi\u00f3n al ministro de Comercio de Nueva Zelandia y empieza ahora el proceso, quiz\u00e1s largo, de negociar los t\u00e9rminos de una eventual integraci\u00f3n.\n\n\n\nComo era de esperarse, los otros tres miembros del Mercosur reaccionaron ante el hecho y dieron a conocer un comunicado advirti\u00e9ndole a Uruguay que se reservaban el derecho de adoptar medidas para defender sus intereses en los \u00e1mbitos jur\u00eddicos y comerciales.\n\n\n\nSeg\u00fan algunos expertos, el texto es m\u00e1s pol\u00edtico que jur\u00eddico ya que lo hecho por Uruguay, hasta ahora, es tan solo anunciar una intenci\u00f3n. No hay un acuerdo consumado.\n\n\n\nEl gobierno ten\u00eda prevista una reacci\u00f3n de ese tenor y habr\u00e1 que ver que pasar\u00e1 la semana que viene cuando se haga la cumbre del Mercosur en Montevideo, en la que Uruguay pasar\u00e1 la presidencia pro-tempore a Argentina.\n\n\n\nLo que est\u00e1 claro es que m\u00e1s all\u00e1 de cu\u00e1n atado est\u00e9 Uruguay al Mercosur y en cu\u00e1nto ello lo perjudica en su intenci\u00f3n de colocar sus bienes a mejores mercados, la decisi\u00f3n es la de seguir adelante con todo lo iniciado (China, Turqu\u00eda, el Pac\u00edfico).\n\n\n\nDesde que asumi\u00f3 Lacalle Pou, el gobierno ha insistido ante sus socios sobre la necesidad de una mayor flexibilizaci\u00f3n en el Mercosur, sin encontrar respuestas concretas.\n\n\n\nParece obvio que el segundo paso es ir a los hechos consumados. Avanzar y despu\u00e9s actuar seg\u00fan cual sea la reacci\u00f3n de los socios. Pero no seguir esperando de brazos cruzados.\n\n\n\nDe hecho, como bien record\u00f3 en la rueda de prensa el presidente Lacalle, ya hubo otras situaciones muy recientes, en las que diferentes socios del acuerdo regional tomaron medidas sin esperar el mentado consenso de los dem\u00e1s.\n\n\n\nLa apertura comercial es una causa fundamental en la pol\u00edtica exterior uruguaya desde que asumi\u00f3 este gobierno. Es que un pa\u00eds no puede expandir su producci\u00f3n y mejorar su intercambio si no hay mercados receptivos. Producir m\u00e1s y exportar mejor es generar recursos que mejorar\u00e1n la calidad de vida de los uruguayos. La premisa parecer\u00e1 muy b\u00e1sica, pero es as\u00ed.\n\n\n\nEl proceso es lento y lo importante es empezar. A ello se suma que todo esto ocurre en un contexto de guerra. Por alejado que parezca el conflicto iniciado por el intento ruso de conquistar y anexar Ucrania, termina involucrando a todos y seg\u00fan como se alinean los pa\u00edses, las relaciones entre ellos ser\u00e1n m\u00e1s fluidas o no tanto.\n\n\n\nEl problema es que Europa y Estados Unidos podr\u00e1n mirar con recelo los contactos uruguayos con China, o incluso con el gobierno autoritario de Turqu\u00eda, pero ellos no tienen una contrapartida que ofrecer.\n\n\n\nEs verdad que un acuerdo comercial no necesariamente implica un acuerdo pol\u00edtico, pero si Occidente se torna m\u00e1s exigente en la fidelidad que espera de los pa\u00edses democr\u00e1ticos del mundo respecto al conflicto, no puede presionarlos al punto de asfixiar a quienes supuestamente son sus amigos.\n\n\n\nEn definitiva, tambi\u00e9n las grandes potencias negociaron, invirtieron y comerciaron con esos mismos cuestionados reg\u00edmenes.\n\n\n\nEl paso dado esta semana en Nueva Zelandia es muy importante y demuestra no solo que el gobierno sigue empe\u00f1ado en su objetivo, sino que la apertura comercial es fundamental para el pa\u00eds, para su desarrollo y para el bienestar econ\u00f3mico de su gente.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/tomas-linn/contacto-oceania.html",
    "titulo": "Contacto en Ocean\u00eda",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 43,
    "nameFile": "files/contactoenoceania.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHace casi tres a\u00f1os que estall\u00f3 la pandemia de Covid-19 y en la mayor parte del mundo se han levantado las duras restricciones que fueron necesarias para mitigar y contener el mortal virus.\n\nAunque todav\u00eda hay contagios y se producen muertes, sobre todo entre la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, puede decirse que se ha retornado a la normalidad al pasar de una situaci\u00f3n de pandemia a una de endemia.\n\n\n\nSin embargo, ante el aumento considerable de casos, en China el gobierno decidi\u00f3 volver a imponer el aislamiento en las grandes ciudades y regiones que se han visto m\u00e1s afectadas.\n\n\n\nDesde la propagaci\u00f3n del virus, cuyo origen se radic\u00f3 en Wuhan, el r\u00e9gimen de Xi Jinping no dud\u00f3 en tomar medidas draconianas, dentro de la l\u00ednea de un modelo pol\u00edtico que no tiene en cuenta los derechos humanos y aplasta sin miramientos cualquier asomo de libertad de expresi\u00f3n.\n\n\n\nEs cierto que el grado de transmisi\u00f3n en la naci\u00f3n asi\u00e1tica lleg\u00f3 a alcanzar proporciones alarmantes que requer\u00edan medidas urgentes, pero mientras en las sociedades abiertas se procuraba encontrar el equilibrio entre las necesidades de car\u00e1cter sanitario y la autonom\u00eda de los ciudadanos, los chinos sufr\u00edan encierros forzosos, eran movilizados sin su consentimiento y se prohib\u00eda la informaci\u00f3n libre de lo que estaba aconteciendo en los hospitales y la dimensi\u00f3n de la cat\u00e1strofe.\n\n\n\nBajo el sistema comunista chino (que hoy en d\u00eda ha pasado a ser una dictadura con capitalismo controlado desde el Estado) las protestas son ilegales y la censura de lo que circula en Internet es f\u00e9rrea. Por ello, las manifestaciones que se han producido en las \u00faltimas semanas en contra de las severas restricciones han causado sorpresa, y tambi\u00e9n optimismo, dentro y fuera de China.\n\n\n\nLos j\u00f3venes han salido a las calles para expresar su rechazo a la pol\u00edtica de \u201ccero tolerancia\u201d contra el Covid-19 a costa de sacrificar una vez m\u00e1s a la poblaci\u00f3n. Y lo han hecho con el coraje que implica hacerlo en un pa\u00eds donde disentir puede acarrear largos a\u00f1os de c\u00e1rcel o hasta desaparecer.\n\n\n\nCasi siempre hay un acontecimiento que colma la paciencia de quienes viven subyugados. Una mecha que incendia las voluntades adormecidas. En esta ocasi\u00f3n, precisamente fue un fuego en un edificio en la regi\u00f3n de Xinjiang, cuyos residentes al parecer estaban bajo un encierro prolongado a causa de infecciones por el coronavirus.\n\n\n\nEl tr\u00e1gico suceso, en el que murieron al menos diez personas, provoc\u00f3 una ola de indignaci\u00f3n que ha ido m\u00e1s all\u00e1 de la cr\u00edtica por la pol\u00edtica anti Covid-19.\n\n\n\nLas mujeres y hombres que se han atrevido a manifestarse (las cuartillas blancas que exhiben se han convertido en s\u00edmbolo de la falta de libertad) tambi\u00e9n exigen democracia y que haya libre informaci\u00f3n en las plataformas digitales.\n\n\n\nHasta ahora no se ha producido la represi\u00f3n feroz que se desat\u00f3 en 1989 y culmin\u00f3 con la matanza en la Plaza de Tiananmen, pero es inevitable tener en mente aquel momento hist\u00f3rico en el que otros j\u00f3venes arriesgaron sus vidas en defensa de un cambio que, lamentablemente, hasta ahora no se ha conseguido.\n\n\n\nEn todo caso, el poder de Xi Jingping se ha consolidado y su prop\u00f3sito es el del continuismo en lo que respecta a silenciar a la oposici\u00f3n democr\u00e1tica.\n\n\n\nA ra\u00edz de estas protestas, desde su exilio en Portugal el artista y disidente Ai Weiwei ha dicho que ve muy poco probable que con ellas se logre tumbar al actual r\u00e9gimen.\n\n\n\nNo le faltan razones para ser esc\u00e9ptico, ya que ha sufrido en carne propia el presidio pol\u00edtico y la persecuci\u00f3n. Seg\u00fan el c\u00e9lebre artista pl\u00e1stico, los j\u00f3venes que han tomado las calles no tienen una \u201cclara agenda pol\u00edtica\u201d por lo que, a su juicio, ser\u00e1 f\u00e1cil desarticularlos. Weiwei considera que en el pa\u00eds no se han dado las condiciones para desencadenar el cambio.\n\n\n\nSeguramente su pron\u00f3stico es acertado. Una poblaci\u00f3n maniatada poco puede hacer frente a una colosal fuerza represiva. No obstante, lejos de sacar tanques y matar indiscriminadamente (algo que en el pasado han hecho sin titubeos), el gobierno ha relajado las restricciones sanitarias. O sea, todo un triunfo para los manifestantes y una se\u00f1al de (pragm\u00e1tica) debilidad por parte de un r\u00e9gimen que en estos momentos calibra el hartazgo de una poblaci\u00f3n que comienza a expresar \u201ccero tolerancia\u201d ante tanto abuso de poder.\n\n\n\nAcabar con las dictaduras de cualquier signo es una empresa \u00e9pica y en el camino muchos se dejan la vida. Es posible que Xi Jingping y sus hombres sigan al frente, pero hoy mandan un poco menos que ayer. Est\u00e1 claro que ninguna protesta es en balde.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/opinion/columnistas/gina-montaner/protestas-china.html",
    "titulo": "Protestas en China",
    "subtitulo": "",
    "imagen": "",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 44,
    "nameFile": "files/protestasenchina.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSeg\u00fan los datos publicados esta tarde por el INE, el \u00cdndice de Precios del Consumidor (IPC) tuvo una baja mensual de 0,28% en el mes de noviembre mientras que en el acumulado del a\u00f1o el indicador se situ\u00f3 en 8,57% y en los \u00faltimos 12 meses en 8,46%.\n\n\n\nPese a que la suba de precios se moder\u00f3 por segundo mes consecutivo, la inflaci\u00f3n sigue todav\u00eda por fuera del rango meta establecido por las autoridades, que pas\u00f3 de entre 3% a 6% el pasado mes de septiembre.\n\n\n\nEl dato de noviembre fue elaborado a partir de la nueva base del IPC, en la que el INE modific\u00f3 la integraci\u00f3n de la canasta de bienes y servicios relevados.\n\n\n\nEsta nueva base, que surge de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Gastos e Ingresos de los hogares de 2016-2017, incorpora nuevos productos, como las aplicaciones de streaming (como Netflix) o Uber, y dej\u00f3 de relevar otros, como servicios postales y reproductores de DVD.\n\n\n\nDel mismo modo, cambiaron las ponderaciones de los bienes y servicios dentro de la canasta, en donde algunas pasaron a tener mayor incidencia, como el gasto en \u201ccomunicaciones\u201d o \u201ctransporte\u201d, mientras que otros disminuyen su incidencia, tales como \u201calimentos y bebidas alcoh\u00f3licas\u201d.\n\n\n\nLa base de 2010 ten\u00eda una mayor cantidad de productos que conformaban la canasta (374), mientras que la actual releva un total de 367 productos.\n\n\n\nAl analizar lo ocurrido con los precios seg\u00fan el rubro, el de transporte tuvo la mayor baja mensual, con una variaci\u00f3n negativa de 1,13%, seguido de alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas (0,71%).\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/precios-tuvieron-leve-baja-noviembre-inflacion-anualizada.html",
    "titulo": "Precios tuvieron leve baja en noviembre y la inflaci\u00f3n anualizada fue de 8,46%",
    "subtitulo": "La inflaci\u00f3n volvi\u00f3 a bajar en el mes de noviembre, luego de que en octubre la suba de los precios se moderara al ubicarse en 9%, alej\u00e1ndose de esta forma de la barrera psicol\u00f3gica del 10%.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/02/62982e377a9bf.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 45,
    "nameFile": "files/preciostuvieronlevebajaennoviembreylainflacionanualizadafuede846.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl Cardiocentro de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola incorpor\u00f3 una nueva tecnolog\u00eda, Angiodroid que proviene de Italia e importa Biosud, para lograr un mejor diagn\u00f3stico de sus pacientes, y la poblaci\u00f3n en general.\n\nLas angiograf\u00edas son procedimientos diagn\u00f3sticos, estudios que se realizan dentro de los vasos sangu\u00edneos al opacificar mediante una sustancia, para poder verlos a trav\u00e9s de los rayos X. Estos estudios son invasivos porque utilizan cat\u00e9teres que llegan hasta los vasos a estudiar, y all\u00ed se inserta la sustancia de contraste.\n\nGracias a esta nueva t\u00e9cnica, se cambia el procedimiento ya que Angiodroid es un inyector autom\u00e1tico que introduce en los vasos sangu\u00edneos di\u00f3xido de carbono (CO2), un gas 100 por ciento biocompatible y que no genera lesiones como pueden provocar los medios de contraste habituales, como los contrastes iodados.\n\nEl cardi\u00f3logo Daniel Mallo, codirector del Cardiocentro de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola dijo que, a diferencia de los procedimientos tradicionales, este tratamiento no provoca insuficiencia renal, ni alergias graves. \u201cAl ser un gas inerte, se elimina por la respiraci\u00f3n, y nos permite llegar a pacientes que hasta hace poco, no pod\u00edamos abordar con tratamientos muy sofisticados como el implante de endopr\u00f3tesis a\u00f3rtica, o estudios de f\u00edstulas o lesiones vasculares\u201d, dijo. El Angiodroid permite perfeccionar el diagn\u00f3stico al extremo sin los problemas secundarios que puede provocar el iodo. \u201cCon esta tecnolog\u00eda, todo eso desaparece\u201d, coment\u00f3 Mallo.\n\nm\u00e1s Tratamiento indoloro ya disponible en nuestro pa\u00eds Los pacientes que se someten a un procedimiento angiogr\u00e1fico experimentan molestias, lo que puede ser algo recurrente, en especial en aquellas personas que normalmente presentan hipersensibilidad, como pacientes con EAP (enfermedad arterial perif\u00e9rica), o en casos de enfermedades avanzadas, con ICAE (isquema cr\u00f3nica que amenaza las extremidades). Gracias al Angiodroid, esas molestias y dolores no existen, ya que el tratamiento es completamente indoloro. Esta tecnolog\u00eda inyecta autom\u00e1ticamente CO2, lo cual es seguro para el paciente y mejora el diagn\u00f3stico m\u00e9dico.\n\nAl utilizarse di\u00f3xido de carbono no genera hepato ni nefrot\u00f3xicidad y es ideal para pacientes con alergias severas. A su vez no tiene dosis m\u00e1xima, no genera ning\u00fan malestar ni dolor durante su utilizaci\u00f3n y logra reducir el tiempo de internaci\u00f3n al no provocar complicaciones.\n\n\u201cVeo esta t\u00e9cnica como algo positivo porque corre la frontera de procedimientos que hasta hoy no se pod\u00edan hacer. Por lo tanto, Angiodroid ofrece a los pacientes nuevos tratamientos que, a su vez, son menos agresivos\u201d, agreg\u00f3.\n\nEl Doctor Daniel Malo y el Ingeniero Luca Monti junto al Angiodroid. Foto: Leonardo Main\u00e9\n\nEl gerente general de Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola, Dr. Julio Mart\u00ednez P\u00e9rez coment\u00f3 que cuando el doctor Mallo plante\u00f3 la idea de incorporar este aparato, se acept\u00f3 de inmediato. \u201cLa Espa\u00f1ola tiene dentro de su tradici\u00f3n de casi 170 a\u00f1os, el estar permanentemente innovando en materia de atenci\u00f3n en la salud del Uruguay\u201d. Desde el traer el mutualismo a Am\u00e9rica en adelante, siempre hubo innovaciones, y este a\u00f1o finalizan con la incorporaci\u00f3n de este nuevo sistema para sustituir el contraste mediante di\u00f3xido de carbono que tiene menos riesgos para los usuarios.\n\n\u201cNos pareci\u00f3 muy bueno traer una tecnolog\u00eda de punta que adem\u00e1s baja el riesgo de los pacientes, por lo que m\u00e1s personas van a poder acceder a este tratamiento\u201d, agreg\u00f3.\n\nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola es pionera en aplicar t\u00e9cnicas de avanzada para sus tratamientos y diagn\u00f3sticos. Es la primera instituci\u00f3n que cuenta con este m\u00e9todo en nuestro pa\u00eds, la cual est\u00e1 disponible para todas las personas. Y en Cardiocentro, los pacientes son atendidos en un \u00e1mbito bueno desde el punto de vista de continencia, confort, seguridad, calidad de la asistencia, como es la nueva torre del Sanatorio Oscar Magurno, donde en el piso 8 est\u00e1 localizado este centro, al igual que sus salas de intervenci\u00f3n.\n\nEl ingeniero italiano Luca Monti, manager para Latinoam\u00e9rica de Angiodroid y doctor cl\u00ednico dijo que est\u00e1 presente en este m\u00e9todo desde que era un proyecto. \u201cEs tecnolog\u00eda 100 por ciento italiana. Desde las ruedas al software, todo est\u00e1 producido en nuestro pa\u00eds\u201d.\n\nAngiodroid surgi\u00f3 en 2014 como una start up desde un proyecto de la Universidad de Bologna, la m\u00e1s antigua de occidente. Actualmente, este procedimiento de \u00faltima generaci\u00f3n se encuentra en casi todos los pa\u00edses, y solo les falta el registro de la FDA de Estados Unidos que, estima, saldr\u00e1 a inicios de 2023.\n\nAl ser un m\u00e9todo de \u00faltima generaci\u00f3n, algunos m\u00e9dicos no conoc\u00edan el Angiodroid cuando comenzaron las primeras conversaciones entre los representantes de Biosud y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola para adquirir este procedimiento. \u201cSe familiarizaron en el uso de esta bomba inyectora de di\u00f3xido de carbono, y hoy en d\u00eda la usan en pr\u00e1cticamente todos los procedimientos\u201d, dijo Mallo.\n\n\u201cEn Cardiocentro tratamos 400 pacientes cardiovasculares mensuales en un nivel terciario de asistencia. Eso habla del desarrollo de este centro cardiol\u00f3gico. Apostamos a los pilares -docencia, investigaci\u00f3n, asistencia e inversi\u00f3n en tecnolog\u00eda- y nos parece que por ah\u00ed va el crecimiento en medicina\u201d, dijo Mallo.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/angiodroid-tecnologia-punta-llego-uruguay.html",
    "titulo": "Angiodroid, una tecnolog\u00eda de punta que ya lleg\u00f3 a Uruguay",
    "subtitulo": "El Cardiocentro de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola incorpor\u00f3 esta innovadora aplicaci\u00f3n para un mejor diagn\u00f3stico de los tratamientos vasculares",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a5c1bd1173.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 46,
    "nameFile": "files/angiodroidunatecnologiadepuntaqueyallegoauruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLarsen se define como una \u201cagencia de comunicaci\u00f3n creativa, con los pies en la tierra y el coraz\u00f3n desbocado. Con una cabeza inquieta que no deja de hacerse preguntas\u201d y en base a estas interrogantes brinda respuestas diferentes, \u00fanicas y pensadas a la medida de cada cliente.\n\n\n\nLa compa\u00f1\u00eda, a la que sus creadores le pusieron fecha de inicio en junio de 2008 (aunque antes hab\u00edan realizado algunos trabajos), transit\u00f3 un camino de casi 15 a\u00f1os donde aprendi\u00f3, creci\u00f3 y hoy se consolida como una agencia de comunicaci\u00f3n 360. Se define, adem\u00e1s, como \"una agencia nacional kuu eficiente\", de acuerdo a sus directores. Trazan este paralelismo con el reciente premio de Effie obtenido, que premia campa\u00f1as con estas caracter\u00edsticas.\n\n\n\nEntre sus servicios brindan desde ideas, estrategia, hasta campa\u00f1as multiplataforma, producci\u00f3n, asesor\u00eda en comunicaci\u00f3n y m\u00e1s.\n\n\n\nAgencia 360.\n\n\n\nLarsen es una agencia que brinda servicios de comunicaci\u00f3n integrales. Moura, una de sus socias, detall\u00f3 que en su organigrama hay cinco direcciones: creatividad y arte, cuentas y producci\u00f3n, medios tradicionales y digital. Esta \u00faltima, agreg\u00f3, \u201ces la que ha venido creciendo m\u00e1s en estos a\u00f1os conforme ocurre con toda la industria\u201d.\n\n\n\nEstas cinco \u00e1reas permiten crear productos a la medida de cada cliente de forma \u00edntegra y completa. Moura destac\u00f3 que de esos cinco directores, tres son mujeres. \u201cEsto trae resultados directos en el humor, en la manera de pensar, de hacer, de sentir, en la conexi\u00f3n con la sensibilidad. En conclusi\u00f3n, en lo creativo\u201d.\n\n\n\nLarsen, agreg\u00f3 Gonzalo Eyherabide, es una agencia de comunicaci\u00f3n con una fuerte impronta creativa, y esto se ha visto reflejado en el aumento de ventas de los clientes. Y es que para sus socios \u201cla creatividad te puede sacar de urgencias, pero sobre todo es lo que a la larga, aplicada desde la estrategia generando nuevas ideas, es lo que consolida a las marcas y estimula las ventas\u201d: y, por este motivo, trabajan siempre en busca de ese foco fundamental.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 otros aspectos definen a la empresa? El pensamiento estrat\u00e9gico para la planificaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de marcas y tambi\u00e9n en la b\u00fasqueda por lograr los objetivos que se marcan los clientes. Estos pueden ser venta, distribuci\u00f3n p\u00fablica, construcci\u00f3n de marca, entre otros. Sin importar lo que busca el cliente, Larsen ofrece estrategia, creatividad del m\u00e1s alto nivel y atenci\u00f3n integral, ya que no solo asesoran en campa\u00f1as publicitarias, sino tambi\u00e9n en situaciones de crisis de comunicaci\u00f3n.\n\n\n\nA su vez, a sus clientes les brinda un diferencial: una publicidad de \u201cautor\u201d. \u201cNos gusta trazar una met\u00e1fora con la gastronom\u00eda. Mientras otras agencias atienden m\u00e1s de 200 mesas a la vez, nosotros nos concentramos en 10 mesas, menos clientes, pero los atendemos con un toque de autor que le da una personalidad, un toque diferente y un tono de comunicaci\u00f3n y un sistema de relatos distinto para cada una de las marcas y sus productos\u201d, expres\u00f3 Eyherabide.\n\n\n\nEn s\u00edntesis, resume as\u00ed a Larsen: \u201cSomos una agencia que hace las cosas en forma diferente muy centradas en la cultura y la idiosincrasia uruguaya\u201d.\n\n\n\nPremiaci\u00f3n.\n\n\n\nEsta \u201ccocina de autor\u201d a la que apuntan les ha permitido ser reconocidos a nivel nacional e internacional.\n\n\n\nPor segundo a\u00f1o consecutivo ganaron Effie en categor\u00eda automotriz con Suzuki al lograr, a trav\u00e9s de una consistente y creativa publicidad, r\u00e9cords impresionantes de venta como el del Swift H\u00edbrido (campa\u00f1a \u201cH\u00edbridos somos todos\u201d) y Spresso que qued\u00f3 en pocos meses noveno en ventas siendo un modelo nuevo en un mercado de m\u00e1s de 500 modelos 0 km.\n\n\u201cFue un \u00e9xito impresionante -sobre el auto Spresso-. Nos puso muy orgullosos, porque no hubo duda de que la publicidad tuvo un efecto absolutamente gravitante. Era modelo nuevo, particular e hicimos toda esa campa\u00f1a rompiendo el molde\u201d, detallaron sus socios.\n\n\n\nPara Gonzalo Eyherabide lo que la agencia est\u00e1 construyendo con Suzuki \u201ces la uni\u00f3n con los uruguayos\u201d. Seis a\u00f1os de trabajo permiten continuar con este objetivo y acercar una marca multinacional a la idiosincrasia de Uruguay. \u201cLo que necesitan muchos clientes es ese v\u00ednculo afectivo y ah\u00ed nosotros somos especialistas\u201d, acot\u00f3.\n\n\n\nLos integrantes del equipo est\u00e1n continuamente intercambiando, leyendo, cultiv\u00e1ndose y pregunt\u00e1ndose sobre la cultura uruguaya y lo que est\u00e1 pasando en el mundo, para ofrecer un plus: \u201cGenerar esa cercan\u00eda efectiva que de otra manera no se dar\u00eda\u201d.\n\n\n\nCon esto en mente fue que crearon otra campa\u00f1a que tambi\u00e9n fue galardonada por los premios Effie en la categor\u00eda alcoholes.\n\nLa campa\u00f1a de Vinos del Uruguay emocion\u00f3 a los uruguayos y logr\u00f3 unir \u201cm\u00fasicos g\u00e9neros y generaciones\u201d. No solo se logr\u00f3 un hito cultural al salir por primera vez una canci\u00f3n de Mateo en la tanda uruguaya, sino que adem\u00e1s se lograron grandes resultados en venta.\n\n\n\nEsta premiaci\u00f3n est\u00e1, seg\u00fan los socios de Larsen, basada en \u201cmecanismos de evaluaci\u00f3n que son muy afinados. Valoran en tres partes iguales estrategia, creatividad y resultados\u201d. Por eso, la distinci\u00f3n de los Effie es muy importante para la agencia: \u201cValoran la efectividad y la eficiencia de las campa\u00f1as\u201d.\n\n\n\nEficiencia a sus clientes.\n\n\n\nActualmente, Larsen trabaja con diversas marcas como Suzuki, Uam, Casmu, Curcio Capital y Flextem. Tambi\u00e9n desde hace varios a\u00f1os para diversos proyectos con marcas de Unilever.\n\n\n\nA todos ellos le ofrece efectividad y eficiencia en sus propuestas publicitarias. Esto lo logran, explic\u00f3 Eyherabide, gracias a la estrategia y la creatividad para conectar con las personas.\n\n\n\nLa impronta creativa es fundamental en esta agencia. Para ello trabaja todo el equipo en las ideas, se presentan los brief y de ah\u00ed todos piensan juntos, luego pasa a un equipo y despu\u00e9s vuelve al colectivo. Una clave, agrega Moura, es la planificaci\u00f3n con proyecci\u00f3n en el tiempo.\n\n\n\nPor \u00faltimo, sus socios entienden que el pensamiento estrat\u00e9gico y la buena creatividad en comunicaci\u00f3n, son una soluci\u00f3n para el crecimiento y \u201cla ecuaci\u00f3n financiera de los clientes\u201d.\n\n\n\nSocios de Larsen: Sonsoles Moura y Gonzalo Eyherabide\n\nPr\u00f3ximos pasos.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 conclusiones sacan del 2022? Sonsoles Moura reflexion\u00f3 que fue\u201cun a\u00f1o largo, en donde la no presencialidad se instal\u00f3 y entendieron que se puede trabajar bien de esa manera, que la gente sigue prefiriendo el contacto humano. Los cientos de conciertos, obras de teatro, ferias gastron\u00f3micas, de vestimenta y otras actividades son la muestra de ello\u201d.\n\n\n\nLarsen, adem\u00e1s, mira el horizonte con entusiasmo y ya se encuentra trabajando en el 2023 y pensando en sus clientes. De acuerdo a Eyherabide hay en el horizonte desaf\u00edos estrat\u00e9gicos y, a su vez, se encuentran preparando \u201cinteresantes planes de comarketing para clientes p\u00fablicos y privados\u201d, aunque explic\u00f3 que a\u00fan no puede revelar m\u00e1s informaci\u00f3n.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/empresas/larsen-publicidad-autor-esencia-uruguaya.html",
    "titulo": "Larsen: publicidad de \u201cautor\u201d con esencia uruguaya",
    "subtitulo": "Brinda una perspectiva especial para cada cliente con la creatividad como foco y la idiosincrasia uruguaya como pilar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a3f8061cd9.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 47,
    "nameFile": "files/larsenpublicidaddeautorconesenciauruguaya.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl contexto actual presenta cierta incertidumbre econ\u00f3mica por lo que decidir en qu\u00e9 invertir nuestros ahorros, para ganarle a la inflaci\u00f3n o hacer crecer nuestro patrimonio, puede tornarse m\u00e1s dif\u00edcil.\n\n\n\nEn esta nueva edici\u00f3n de Finanzas de Bolsillo, diferentes especialistas fueron consultados por El Pa\u00eds para comprender las cinco claves fundamentales a la hora de armar un portafolio de inversi\u00f3n.\n\n\n\nNo hay cartera ideal. Una de las claves, es que no hay una cartera ideal para todos como tampoco hay 10 posibles para todos los inversores, explic\u00f3 el gerente de la gerenciadora de patrimonios FDI, Mariano Sard\u00e1ns.\n\n\n\n\u201cEl modelo para masificar y estandarizar la atenci\u00f3n que a\u00fan proponen muchos bancos y brokers en Am\u00e9rica Latina, de obligar a los inversores a elegir entre una cartera conservadora, moderada y agresiva, ya es considerado mala praxis en Europa y Estados Unidos. Cada inversor se merece su propia cartera y esta debe ajustarse a sus particularidades y necesidades\u201d, afirm\u00f3 Sard\u00e1ns.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, el jefe de la mesa de inversiones de Gast\u00f3n Bengochea Corredor de Bolsa, Francisco Echegoyen, se\u00f1al\u00f3 la importancia de conocer cu\u00e1l es el perfil de riesgo antes de invertir.\n\n\n\nLas categor\u00edas utilizadas suelen ser conservador, moderado y agresivo, para determinar la tolerancia al riesgo del inversor.\n\n\n\n\u201cMuchas veces pasa que un cliente que en un principio deseaba invertir con un perfil agresivo, no tolera la ca\u00edda de su cartera, por lo tanto el error fue definirse como tal, cuando en realidad su perfil de riesgo es conservador\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nDentro de esta clave, tambi\u00e9n es importante saber que a mayor retorno esperado, mayor ser\u00e1 el riesgo a tomar.\n\n\n\nOtro de los puntos a tener en cuenta para tener una cartera lo m\u00e1s ajustada a las necesidades propias, es el flujo de fondos con el que cuento.\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, los flujos son din\u00e1micos y cambian de acuerdo a las circunstancias, en donde hay ciclos en los que ahorrar a otros en los que gastar parte de los ahorros, para luego reacomodarnos y volver a ahorrar.\n\n\n\nEstos gastos pueden haber sido proyectados desde un comienzo o pueden ser inesperados, por lo que es clave \u201cmantener el foco puesto en los objetivos, pero siempre preparados para recalcular; de ah\u00ed la importancia de la liquidez de las inversiones\u201d, explic\u00f3.\n\n\n\nDiversificaci\u00f3n. La segunda clave, es la diversificaci\u00f3n de activos financieros.\n\n\n\nEsta clave, si bien se repite cada vez que se habla sobre c\u00f3mo y en qu\u00e9 invertir, es fundamental.\n\n\n\nSeg\u00fan Echegoyen, es conveniente diversificar entre varios productos financieros (como los \u00edndices de acciones, bonos del tesoro estadounidense, bonos uruguayos) y monedas (pesos y d\u00f3lares), de forma de bajar el riesgo.\n\n\n\nEn este sentido, se\u00f1al\u00f3 que se debe tener parte de la inversi\u00f3n en moneda local para protegerse de la inflaci\u00f3n, tanto en Letras de Regulaci\u00f3n Monetaria, que hoy rinden 12% al a\u00f1o, o en Notas del Tesoro en Unidades Indexadas (UI), que rinden 2,5% por encima de la inflaci\u00f3n.\n\n\n\n\u201cEste a\u00f1o, el rendimiento de las Letras y Notas en UI, medido en d\u00f3lares, fue cercano al 20% anual. Las inversiones en pesos este a\u00f1o fueron la mejor defensa de la cartera, medidas en d\u00f3lares\u201d, afirm\u00f3.\n\n\n\nA su vez, el presidente de la Bolsa de Valores de Montevideo y director de Urraburu Corredor de Bolsa, \u00c1ngel Urraburu, se\u00f1al\u00f3 la importancia del reparto en monedas, teniendo una parte en d\u00f3lares y otra en moneda nacional, donde es clave ver en qu\u00e9 moneda est\u00e1 constituido el ahorro.\n\n\n\n\u201cEste es un momento para no cambiar de moneda y lo ideal ser\u00eda una parte en cada una\u201d, dijo y, de la mano con la primera clave, explic\u00f3 que la ponderaci\u00f3n de cada parte se basa en la idiosincrasia de cada inversor.\n\n\n\nOtros de los activos financieros a tener en cuenta dentro de la diversificaci\u00f3n del portafolio de inversiones, adem\u00e1s de aquellos de renta fija (por ejemplo bonos, letras y notas) y de renta variable (acciones), son los inmuebles, se\u00f1al\u00f3 Sard\u00e1ns.\n\n\n\nHorizonte temporal. Otra clave, es la duraci\u00f3n de las colocaciones de las inversiones.\n\n\n\nSi bien estas dependen de cada inversor y los objetivos que tengan para su inversi\u00f3n, los especialistas recomiendan que la colocaci\u00f3n sea a largo plazo, ya que de esta forma se tiene tiempo para \u201crecuperar potenciales p\u00e9rdidas contables en caso que los activos bajen de precio\u201d, seg\u00fan Echegoyen.\n\n\n\n\u201cEl tiempo es el mejor aliado al momento de invertir. A la vez tambi\u00e9n es importante ir haciendo inversiones graduales, sobre todo en acciones, y no comprar todo en un mismo momento. De forma de ir promediando los precios de compra y aprovechar los momentos de ca\u00edda del mercado para comprar\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nCon respecto a las inversiones en acciones, Urraburu explic\u00f3 que no se tiene que estar \u201capurado\u201d para vender las acciones, sino que se debe saber esperar, \u201ces como sentarse arriba y que tenga huevos la gallina\u201d.\n\n\n\nSin embargo, en el caso de la renta fija, particularmente de las inversiones en moneda local, tambi\u00e9n destac\u00f3 la diversificaci\u00f3n en plazos, donde para las Letras de Regulaci\u00f3n Monetaria, son a corto plazo. Estas tienen un grado de liquidez, que no tienen otros posibles componentes del portafolio, como los inmuebles, lo que se ve como una \u201cventaja\u201d.\n\n\n\nCuidarse de las emociones. La cuarta clave, es no dejarse llevar por las emociones, seg\u00fan explic\u00f3 Echegoyen, y \u201cmantener la calma cuando hay fuertes ca\u00eddas o volatilidad\u201d.\n\n\n\nNo se debe vender en los momentos de \u201cturbulencia\u201d, como muchos pueden hacer si se dejan llevar por el momento, y ser \u201cpaciente\u201d.\n\n\n\n\u201cComo ejemplo, el \u00edndice de acciones S&P 500 (que representa las 500 empresas m\u00e1s grandes de Estados Unidos) siempre termin\u00f3 imponi\u00e9ndose a pesar de las crisis, guerras, pandemias, etc.\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nAn\u00e1lisis. La quinta clave, es que la estructuraci\u00f3n de una cartera de inversi\u00f3n requiere de un an\u00e1lisis profundo. Esto, seg\u00fan Sard\u00e1ns puede llevar desde una reuni\u00f3n de una hora a varias reuniones que pueden llevar meses.\n\n\n\nEn esta l\u00ednea, Echegoyen se\u00f1al\u00f3 que antes de invertir se debe entender las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de aquello en que se est\u00e1 invirtiendo. A su vez, es necesario contar con un asesor de confianza a quien recurrir, ya que \u201chay much\u00edsima publicidad enga\u00f1osa prometiendo tasas alt\u00edsimas en poco tiempo\u201d.\n\n\n\n\u00bfQu\u00e9 hay que saber sobre los activos en los que voy a invertir? Todo tipo de inversi\u00f3n tiene sus pros y sus contras\n\nA la hora de invertir, se deben conocer los pros y contras de los activos en los que se invierten.\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, las inversiones en acciones fluct\u00faan de precio y aunque \u201ct\u00e9cnicamente es la inversi\u00f3n m\u00e1s rentable en el largo plazo, el inversor debe estar dispuesto a soportar ca\u00eddas temporarias de hasta el 50% de su valor\u201d.\n\n\n\n\u201cInversores que no est\u00e9n preparados para soportar estos momentos, jam\u00e1s deben invertir en acciones\u201d, agreg\u00f3.\n\n\n\nEn cuanto a los bonos, se\u00f1al\u00f3 que, aunque sus fluctuaciones son inferiores al de las acciones, \u201crequieren de una metodolog\u00eda de inversi\u00f3n y reinversi\u00f3n que debe seguir una estrategia y la disciplina de cumplirla\u201d. Al mismo tiempo, afirm\u00f3 que se debe hacer foco en reducir o eliminar los costos y comisiones.\n\n\n\nPor otra parte, explic\u00f3 que en los inmuebles \u201cse hace diferencia aprovechando los ciclos econ\u00f3micos, tal como se hace con las acciones\u201d. El secreto est\u00e1 en \u201cvender cuando las valuaciones est\u00e1n caras y comprar cuando t\u00e9cnicamente est\u00e1n baratas\u201d.\n\n\n\nEn estos activos, seg\u00fan Sard\u00e1ns el costo transaccional es alto y los tiempos de venta son largos, es decir que tienen nula liquidez, lo cual podr\u00eda significar convalidar una p\u00e9rdida para poder salir de la inversi\u00f3n.\n\n\n\nNo es momento de comprar acciones\n\n\n\nAnte la coyuntura actual, seg\u00fan Urraburu es un momento para colocar en d\u00f3lares, una parte a corto plazo y otra a largo, ya que empiezan a aparecer algunas ventajas para colocar en este \u00faltimo horizonte temporal, porque las tasas est\u00e1n llegando al m\u00e1ximo de lo que van a estar. Este m\u00e1ximo, seg\u00fan dijo, podr\u00eda verse en el primer trimestre de 2023, en d\u00f3lares.\n\n\n\nA su vez, se\u00f1al\u00f3 que es un momento propicio para invertir en bonos soberanos uruguayos, tanto a corto como a largo plazo, y bonos corporativos de \u201calguna empresa de primera l\u00ednea de Latinoam\u00e9rica\u201d. Pero, \u201cno es momento de comprar acciones\u201d.\n\n\n\n\u201cNo hay nada m\u00e1s caro que el capital propio\u201d\n\n\n\nSeg\u00fan Sard\u00e1ns, son muchos los empresarios que \u201cde un d\u00eda para el otro se dieron cuenta que sus ahorros hab\u00edan quedado enterrados en sus empresas\u201d. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \u201cno hay nada m\u00e1s caro que el capital propio\u201d, porque una vez que el dinero propio se coloca en la empresa, se debe pasar por impuestos a las ganancias de la compa\u00f1\u00eda para volver a recuperarlo. Sin embargo, el costo del dinero prestado es deducible de este impuesto.\n\n\n\nPor este motivo, se\u00f1al\u00f3 que, en muchos casos, \u201ces m\u00e1s conveniente que sus empresas funcionen con capital de trabajo proveniente de financiaci\u00f3n de terceras partes, que utilizar el capital propio\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/cinco-claves-armar-portafolio-inversion.html",
    "titulo": "Las cinco claves para armar un portafolio de inversi\u00f3n",
    "subtitulo": "En este Finanzas de Bolsillo veremos qu\u00e9 claves son fundamentales a la hora de invertir, en medio de la coyuntura actual.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/05/12/627d24338538c.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 48,
    "nameFile": "files/lascincoclavesparaarmarunportafoliodeinversion.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa novel fintech uruguaya Infinia fue seleccionada por Y Combinator, la mayor aceleradora de startups de EE.UU., para su pr\u00f3ximo grupo de aceleraci\u00f3n de 2023.\n\nEl emprendimiento, creado este a\u00f1o por Ianai Urwicz y Alejandro Rettig, fue elegido junto a otras 200 empresas emergentes, de entre unas 20.000 que se presentaron en el \u00faltimo llamado. El proceso de aceleraci\u00f3n y mentor\u00eda durar\u00e1 cuatro meses,en formato h\u00edbrido, en la sede de Y Combinator, en San Francisco (California). A su vez, recibir\u00e1n US$ 500.000 de la aceleradora, coment\u00f3 Urwicz.\n\nInfinia es una plataforma de pagos cuenta a cuenta, o sea, procesa pagos entre cuentas bancarias sin la necesidad de intermediarios, explic\u00f3.\n\nHoy, ya tienen 18 clientes entre Uruguay, Paraguay y Brasil, como Mevuelo, Cer\u00e1micas Castro y Barraca Paran\u00e1.\n\nInfinia. La startup permite pagos de una cuenta bancaria a otra. (Foto: Captura)\n\nAl inicio, la plataforma funciona en las tiendas online y su diferencial es que hace el proceso de pago en el checkout del comercio. \u00abEvita el paso de salir, ir a la cuenta de banco y hacer la transacci\u00f3n ah\u00ed. Las empresas solo deben agregar la API de la plataforma\u00bb, se\u00f1al\u00f3 el emprendedor.\n\nSi bien, por un tema de escala, la empresa comenz\u00f3 con tiendas online, Urwicz adelant\u00f3 que a futuro el plan es llegar tambi\u00e9n a locales f\u00edsicos con un c\u00f3digo QR.\n\nEn cuanto a costos, el emprendedor dijo que representa un ahorro de un 70% con respecto a las tarjetas de cr\u00e9dito. \u00abAdem\u00e1s, el pago es r\u00e1pido. En Uruguay, dentro del mismo banco es en el momento, si es otra instituci\u00f3n depende del tiempo de la entidad\u00bb.\n\nLa plataforma permite procesar el pago cuenta a cuenta en el proceso de checkout del comercio.\n\nDe todas formas, aclar\u00f3 que su competencia no son las tarjetas sino el efectivo o d\u00e9bito. \u00abEl cr\u00e9dito seguir\u00e1 existiendo\u00bb, asegur\u00f3.\n\nAdem\u00e1s, como valor agregado, sumaron un sistema de recompensa. \u00abSe genera una gift card del usuario porque si no, al tener la opci\u00f3n de juntar puntos con tarjetas, las seguir\u00e1 usando\u00bb, concluy\u00f3.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/el-empresario/fintech-uruguaya-seleccionada-combinator-mayor-aceleradora-ee-uu.html",
    "titulo": "Fintech uruguaya fue elegida por Y Combinator, mayor aceleradora de startups de EE.UU.",
    "subtitulo": "La startup Infinia, que procesa pagos cuenta a cuenta, accedi\u00f3 a mentor\u00eda en la sede de San Francisco (California) y recibi\u00f3 una inversi\u00f3n de US$ 500.000.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/638907d4388fc.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 49,
    "nameFile": "files/fintechuruguayafueelegidaporycombinatormayoraceleradoradestartupsdeeeuu.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pasado viernes 25 de noviembre cerr\u00f3 el plazo de inscripci\u00f3n para la fase dos del proyecto de asociaci\u00f3n con un privado, que implica un data room y di\u00e1logo competitivo con las empresas.\n\n\n\nEn esta etapa, las compa\u00f1\u00edas que quedaron habilitadas, acceder\u00e1n a informaci\u00f3n detallada de los negocios de Ancap del cemento y la cal, as\u00ed como tambi\u00e9n participar\u00e1n del di\u00e1logo competitivo previo a la publicaci\u00f3n de la licitaci\u00f3n p\u00fablica internacional que emitir\u00e1 el ente.\n\n\n\nDesde Ancap informaron que fueron 11 las empresas que quedaron habilitadas para participar en la pr\u00f3xima etapa.\n\n\n\nEstas son: Powerchina International Group Limited, Loma Negra Ciasa, Green Mix I Emprendimentos S.A., Hipermix Brasil Servi\u00e7os de concretagem Ltda., China National Electric Engineering Co.,ltd, Ecebol, Plotomar SAS., Cementos Artigas S.A., Cielo Azul Cementos y Calizas SA., Turkish Cement Manufacturers\u2019 Association, Boreal Agromineral Inc.\n\n\n\nEl presidente de Ancap, Alejandro Stipanicic, indic\u00f3 el pasado martes que pese a que estas 11 empresas est\u00e9n habilitadas a participar de la pr\u00f3xima etapa, \u201cno est\u00e1n obligadas a presentar ofertas\u201d. Adem\u00e1s, dijo que toda la informaci\u00f3n que se intercambie entre la estatal y las empresas durante el di\u00e1logo competitivo \u201cser\u00e1 confidencial\u201d.\n\n\n\nAsimismo, desde la estatal manifestaron que \u201cuna vez que se publiquen los t\u00e9rminos de la licitaci\u00f3n, podr\u00e1n presentar oferta todas aquellas empresas que cumplan con ciertos requisitos formales, hayan o no participado en las etapas previas\u201d.\n\n\n\nEl cronograma de la compa\u00f1\u00eda estatal prev\u00e9 que las reuniones con las empresas se realicen durante los meses de enero y febrero de 2023. En abril del pr\u00f3ximo a\u00f1o estiman realizar la publicaci\u00f3n de llamado y el lanzamiento de la licitaci\u00f3n p\u00fablica internacional, mientras que la presentaci\u00f3n de ofertas est\u00e1 programada para el mes de junio, aproximadamente.\n\nNEGOCIO DEFICITARIO P\u00e9rdidas por el p\u00f3rtland ascendieron a US$ 16 millones en lo que va del a\u00f1o En el acumulado a septiembre, el negocio del p\u00f3rtland implic\u00f3 p\u00e9rdidas para Ancap de un total de US$ 16 millones. Seg\u00fan explicaron desde la estatal, la p\u00e9rdida se dio por tres factores: problemas de mercado tras una mayor competencia empresarial; un componente industrial debido a la falta de inversiones en las plantas de producci\u00f3n; y por una menor venta de cal de Cementos del Plata a la central termoel\u00e9ctrica de Candiota en Brasil. \u201cCandiota nunca lleg\u00f3 al valor nominal de la compra (establecida en el acuerdo) en lo que va de 2022 y no est\u00e1 establecido ning\u00fan tipo de penalidad cuando esto ocurre\u201d, explic\u00f3 Stipanicic.\n\n\n\nEn relaci\u00f3n al componente industrial, las autoridades de Ancap se\u00f1alaron que las plantas \u201cya est\u00e1n reflejando su obsolescencia y no se est\u00e1 teniendo la producci\u00f3n que se podr\u00eda tener\u201d.\n\n\n\nMientras que el componente que m\u00e1s preocupa es el relativo al mercado. \u201cTenemos a tres competidores muy fuertes con una posici\u00f3n comercial muy importante\u201d, dijo Stipanicic en referencia a Cielo Azul, Cementos Artigas y Cementos Charr\u00faa.\n\n\n\n\u201cCielo Azul ha sido agresiva, robando puntos de venta. La asociaci\u00f3n con un privado en p\u00f3rtland se hace un tema critico, porque en 10 a\u00f1os pasamos de tener de el 55%-60% del mercado al 34% que tenemos actualmente. Si hoy no hacemos nada, la competencia nos va matando\u201d, dijo Stipanicic.\n\nLa asociaci\u00f3n de Ancap con privados en p\u00f3rtland y cal hab\u00eda quedado en suspenso en octubre de este a\u00f1o, tras la presentaci\u00f3n por parte del sindicato de un recurso administrativo.\n\n\n\nDesde la Federaci\u00f3n Ancap (Fancap) cuestionaban que el procedimiento llevado adelante por la estatal es \u201cinconstitucional\u201d, pero el directorio del ente decidi\u00f3 continuar con el proceso competitivo y levantar ese recurso \u201csobre la base del perjuicio econ\u00f3mico que genera el negocio\u201d del p\u00f3rtland para la empresa.\n\n\n\nTanto desde Ancap como desde el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM), estiman que las p\u00e9rdidas por el negocio del p\u00f3rtland ascienden a US$ 200 millones aproximadamente en los \u00faltimos 20 a\u00f1os.\n\n\n\nCon la asociaci\u00f3n se busca revertir la situaci\u00f3n deficitaria y realizar las inversiones requeridas para que esa unidad de negocio vuelva a ser competitiva.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/ancap-sigue-busqueda-privados-portland-quedaron-empresas-habilitadas.html",
    "titulo": "Ancap sigue con la b\u00fasqueda de privados en p\u00f3rtland: quedaron 11 empresas habilitadas",
    "subtitulo": "Ancap sigue adelante con el proceso de asociaci\u00f3n, con una empresa privada, en el negocio del p\u00f3rtland y la cal.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/19/6350689f43f7c.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 50,
    "nameFile": "files/ancapsigueconlabusquedadeprivadosenportlandquedaron11empresashabilitadas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl directorio del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n (INC) fall\u00f3 el viernes que el l\u00edder de Cabildo Abierto, Guido Manini R\u00edos; su esposa, la ministra de Vivienda y Ordenamiento Territorial, Irene Moreira; y su suegro, Roque Moreira no son colonos propietarios en campos de Artigas. Un fallo que la Asociaci\u00f3n de Funcionarios del Instituto Nacional de Colonizaci\u00f3n\n\n(Afinco) rechaza por encontrar que sienta \"un grav\u00edsimo precedente que\n\nafecta al patrimonio de la instituci\u00f3n, que deteriora el v\u00ednculo de los servicios t\u00e9cnicos con la poblaci\u00f3n colona y vulnera el leg\u00edtimo accionar de un ente aut\u00f3nomo frente a pusil\u00e1nimes presiones pol\u00edticas\".\n\n\"Rechazamos la decisi\u00f3n del Directorio del INC de desestimar los tres informes de los servicios t\u00e9cnicos de Colonizaci\u00f3n, realizados por la Inspecci\u00f3n General, la Asesor\u00eda Letrada de directorio y la Sala de Abogados, que respaldados en documentaci\u00f3n, normativa, trayectoria y experticia, concluyen de forma un\u00e1nime: los Manini-Moreira son colonos\", comunicaron los funcionarios.\n\n\n\n\"Desmentimos de forma contundente el argumento, esgrimido por las autoridades del ente para contratar a un asesor externo, de que el Instituto no cuenta con personal con determinado nivel de formaci\u00f3n\", agregaron los trabajadores, asegurando que cada d\u00eda los fallos del directorio se toman con base en los an\u00e1lisis hechos por \"el personal que hoy intenta desprestigiar\".\n\nMIRA TAMBI\u00c9N INC fall\u00f3 a favor de Manini y Moreira: no son colonos\n\n\"Sin duda la conclusi\u00f3n de estos informes que establecen que los Manini-Moreira son colonos no solamente tendr\u00eda consecuencias a nivel legal, porque el senador vot\u00f3 leyes que lo favorecen, sino econ\u00f3micas para el grupo empresarial que conforman\", dispar\u00f3 la Afinco.\n\n\n\n\"Este directorio pasar\u00e1 a la historia como el que dej\u00f3 de comprar tierras pese a la alta demanda de la producci\u00f3n familiar, respald\u00f3 la desafectaci\u00f3n de cerca de 80.000 ha de la \u00f3rbita de Colonizaci\u00f3n, aval\u00f3 la no residencia en las tierras estatales, apoy\u00f3 las quitas presupuestales del ente, pag\u00f3 cuantiosas auditor\u00edas, redujo el personal sin asegurar que se cubran las funciones b\u00e1sicas\", enumeraron en su comunicado los funcionarios.\n\n\n\n\"Y si faltaba algo\u2026desestim\u00f3 informes internos para contratar de forma directa y discrecional a un asesor externo para obtener otro resultado, que le cost\u00f3 al Instituto US$ 10.000. La defensa de los intereses de la instituci\u00f3n la hace el funcionariado y la defensa de los Manini-Moreira la hace este directorio y la pagamos todos los uruguayos\", enfatiz\u00f3 la asociaci\u00f3n.\n\nPara cerrar, Afinco resalt\u00f3 que no est\u00e1 dispuesta a \"seguir tolerando el desprestigio y la deslegitimaci\u00f3n\" de su trabajo, tanto por parte del directorio de INC como del senador Guido Manini R\u00edos.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/funcionarios-inc-rechazan-informe-asegura-manini-moreira-son-colonos.html",
    "titulo": "Funcionarios de Colonizaci\u00f3n rechazan informe que asegura que Manini y Moreira no son colonos",
    "subtitulo": "Para los trabajadores, la resoluci\u00f3n del directorio del instituto deja\u00a0\"un grav\u00edsimo precedente que afecta al patrimonio de la instituci\u00f3n\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/02/5e5d3ea20baf1.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 51,
    "nameFile": "files/funcionariosdecolonizacionrechazaninformequeaseguraquemaniniymoreiranosoncolonos.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEn el marco de la Cumbre del Mercoswur, que comenz\u00f3 esta ma\u00f1ana en Montevideo, se dio una discusi\u00f3n entre dos parlamentarios argentinos debido a que este martes se asoma la sentencia a la vicepresidenta de Argentina, Cristina Kirchner, por el caso Vialidad.\n\nLa parlamentaria argentina de Cambiemos Lilian Puig tom\u00f3 la palabra y asegur\u00f3 que no est\u00e1 dispuesta a \u201caceptar que nadie que ejerce funciones pol\u00edticas se niegue a someterse a la Justicia\u201d y que cuando esta act\u00faa \u201cse dice que lo est\u00e1 haciendo en funci\u00f3n de intereses diferentes\u201d a los que son \u201csu competencia propia\u201d. \u201cNo hay democracia sin Justicia independiente\u201d, recalc\u00f3.\n\n\n\n\u201cLos funcionarios p\u00fablicos tenemos la obligaci\u00f3n de someternos a la Justicia; tendr\u00e1n que presentarse los fiscales, los defensores con su tarea y los jueces en el momento de la sentencia\u201d, enfatiz\u00f3. \u201cEn el caso del sistema judicial de Argentina, hasta que el tema no est\u00e9 resuelto por v\u00eda de la Corte Suprema Argentina, no est\u00e1 resuelto nada en la limitaci\u00f3n de los ciudadanos\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\nMIRA TAMBI\u00c9N A un d\u00eda del fallo en juicio a Cristina, la amenaza kirchnerista de una tormenta pol\u00edtica\n\nPuig recalc\u00f3 que \u201ces falsa\u201d la versi\u00f3n de que \u201cuna sentencia que se pueda producir ma\u00f1ana (por el caso Vialidad) va a tener efectos perecederos\u201d. \u201cFiscales y defensores tendr\u00e1n la posibilidad de apelar a la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones y tambi\u00e9n podr\u00e1n ir a la Corte Suprema de Justicia. Hablar de proscripci\u00f3n es una exageraci\u00f3n. En Argentina rige el estado de derecho\u201d, remarc\u00f3.\n\n\n\nTras escuchar los dichos de Puig, el parlamentario argentino del Frente de Todos Ricardo Oviedo enfatiz\u00f3 que \u201chay una situaci\u00f3n (en Argentina) que es la resultante de que determinados poderes se involucren y persigan a dirigentes pol\u00edticos con causas judiciales; pretendiendo proscribirla y negarle su participaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d, haciendo referencia al caso de Cristina.\n\nPor \u00faltimo, coment\u00f3 que la vicepresidenta de Argentina \u201cse present\u00f3 en todas y cada una de las citaciones que ese poder judicial la atac\u00f3\u201d. A su vez, se\u00f1al\u00f3 que eso no ocurre con los pol\u00edticos del partido Cambiemos ya que \u201crepresentaban y defend\u00edan a Fabi\u00e1n \u2018Pep\u00edn\u2019 Rodr\u00edguez, hoy pr\u00f3fugo de la Justicia Argentina. Que no creen en ese estado de derecho que ellos reclaman y que a\u00fan no se ha presentado a dar cuenta de la Justicia\u201d.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/cruce-parlamentarios-argentinos-sentencia-cristina-kirchner-parlasur-quieren-proscribirla.html",
    "titulo": "Cruce en el reuni\u00f3n del Parlasur entre parlamentarios argentinos por sentencia a Cristina Kirchner: \u201cQuieren proscribirla\u201d",
    "subtitulo": "Puig se neg\u00f3 a aceptar que los que ejercen funciones pol\u00edticas no se \u201csometan a la Justicia\u201d; Oviedo cont\u00f3 que Cristina se present\u00f3 en cada \u201cuna de las citaciones que ese Poder Judicial la atac\u00f3\u201d.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/08/28/630c1fe5ab972.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 52,
    "nameFile": "files/cruceenelreuniondelparlasurentreparlamentariosargentinosporsentenciaacristinakirchnerquierenproscribirla.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa Uni\u00f3n de Sindicatos Policiales (Usip) manifest\u00f3 este lunes su preocupaci\u00f3n respecto a diversos temas, entre ellos el cambio en el di\u00e1logo con el Ministerio del Interior y las declaraciones del ministro Luis Alberto Heber, quien apunt\u00f3 que algunos funcionarios policiales \"viven del vicio de las certificaciones\".\n\n\"La verdad que es \u2018shockeante\u2019 porque gracias a eso es que legislan. Nos asusta porque legislan gracias a los que supuestamente est\u00e1n de vivos y por eso siguen recortando derechos\", apunt\u00f3 la abogada de la Usip Flavia Nardone.\n\n\n\nLas expresiones de Nardone en Informativo Sarand\u00ed (Radio Sarand\u00ed) surgen luego de que d\u00edas atr\u00e1s Heber declarara ante el Parlamento que un promedio de 2.000 polic\u00edas faltan a su trabajo diariamente, muchos de ellos amparados en el Subsidio Transitorio por Incapacidad Parcial (STIP). Por esto, el ministro orden\u00f3 una investigaci\u00f3n y dispuso la baja de 810 funcionarios el el \u00faltimo a\u00f1o, seg\u00fan inform\u00f3 El Observador, por tener una certificaci\u00f3n irregular.\n\nPara Nardone, esta medida se suma a otras tomadas anteriormente, como en 2020 cuando \"se recort\u00f3 el subsidio a la mitad\" y \"se baj\u00f3 a cinco a\u00f1os el STIP y despu\u00e9s tiene que esperar cinco a\u00f1os para volver a entrar (...) y ahora se est\u00e1 pretendiendo que el trabajador sin nexo causal no se le de una pensi\u00f3n de por vida sino que tenga 18 meses de subsidio y se le de la baja\". \"En otros \u00e1mbitos tenemos garant\u00edas ac\u00e1 no tenemos porcentaje de incapacidad: o sos apto o no sos apto. Terminamos quedando la disposici\u00f3n de un jerarca de si al polic\u00eda le van a dar la baja o va a hacer tareas compatibles con su estado de salud\", detall\u00f3.\n\n\n\nConsultada por c\u00f3mo es el di\u00e1logo de los trabajadores con la actual administraci\u00f3n del Ministerio del Interior, la abogada junto a la integrante de Usip Virginia Salazar detallaron que \"se cort\u00f3 un poco\" tras la salida de Luis Calabria de la direcci\u00f3n.\n\n\n\n\"Calabria era un referente para nosotros. Nos atend\u00eda cada dos semanas para solucionar temas. Sent\u00edas la preocupaci\u00f3n\", dijo la abogada y se\u00f1al\u00f3 que con el actual director, Nicol\u00e1s Martinelli, hubo una reuni\u00f3n pero \"no hay el mismo ida y vuelta. Qued\u00f3 por ah\u00ed\".\n\nReforma previsional\n\nOtra de las preocupaciones de los funcionarios policiales es la repercusi\u00f3n que tendr\u00e1 en su sector la reforma previsional propuesta por la coalici\u00f3n de gobierno.\n\n\n\n\"No se nos considera que somos especiales. Directamente nos dicen que no ven d\u00f3nde est\u00e1 la especialidad en la parte administrativa, en los subescalafones. Pero tenemos una ley org\u00e1nica\", detall\u00f3 la funcionaria e integrante de Usip Virginia Salazar.\n\n\n\nLa funcionaria detall\u00f3 que la reforma pasar\u00eda de tomar los mejores \u00faltimos cinco a\u00f1os de trabajo a repasar 25 a\u00f1os. \"Si a nosotros nos promedia en 25 a\u00f1os, nos est\u00e1n llevando a tomar sueldos de cuando ingresamos a la Polic\u00eda. Llegar a un grado y la diferencia es mucha\", explic\u00f3.\n\n\n\nEste cambio, seg\u00fan el c\u00e1lculo hecho por los trabajadores, supondr\u00eda una p\u00e9rdida \"de entre $ 10.000 y $ 12.000. Un 25% de la jubilaci\u00f3n\" de un suboficial.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/usip-siguen-recortando-derechos-policias-heber-viven-vicio-certificaciones.html",
    "titulo": "Sindicatos policiales sostienen que se \"siguen recortando\" sus derechos y se quejan de falta de di\u00e1logo con el Ministerio del Interior",
    "subtitulo": "La Uni\u00f3n de Sindicatos Policiales dijo que la comunicaci\u00f3n con el Ministerio del Interior ya no es fluida como cuando dirig\u00eda Luis Calabria, a quien consideraban \"un referente\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/09/03/6314123eecf74.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 53,
    "nameFile": "files/sindicatospolicialessostienenquesesiguenrecortandosusderechosysequejandefaltadedialogoconelministeriodelinterior.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa hija de Beatriz est\u00e1 en tratamiento psicol\u00f3gico desde los 14 a\u00f1os. Con la voz acelerada cuenta que ella ha tenido \u201calgunos episodios feos\u201d en los que se realiz\u00f3 cortes en los brazos y trat\u00f3 de quitarse la vida. \u201cPero ahora est\u00e1 mejor y la lleva bien\u201d, dice Beatriz y relata su historia. En diciembre del a\u00f1o pasado el Comit\u00e9 de Salud Mental que funcionaba en la exmutualista Casa de Galicia determin\u00f3 que la chica deb\u00eda ver a un psiquiatra.\n\nBeatriz nunca pens\u00f3 que esa consulta no ocurrir\u00eda en la mutualista que tiene esa enorme cruz roja en su edificio central y de la que es socia desde toda la vida. Incluso ten\u00eda anotado el nombre de un especialista que algunos conocidos le hab\u00edan recomendado. Pero, para el momento en el que quiso solicitar una hora, Casa de Galicia como tal hab\u00eda dejado de existir y ese psiquiatra ya no la pod\u00eda atender.\n\nEl 23 de diciembre de 2021 un juez determin\u00f3 el cierre de la mutualista y la Navidad fue particularmente amarga para muchos porque la pasaron en un escenario de incertidumbre total. La historia es conocida, pero profundizaremos sobre ella (y sobre las perspectivas a futuro) m\u00e1s adelante.\n\nBeatriz fue redirigida junto a su familia a una de las cuatro mutualistas determinadas por ley para absorber a socios y trabajadores de Casa de Galicia. Despu\u00e9s de algunos meses que califica como \u201cinciertos\u201d, en mayo de este a\u00f1o solicit\u00f3 la hora con un psiquiatra y mostr\u00f3 en la ventanilla el certificado que daba constancia de que los especialistas de la mutualista cerrada se lo hab\u00edan indicado. La hora en su nuevo centro de salud se la agendaron en agosto. Tres meses m\u00e1s tarde. Era para el 26. Unos d\u00edas antes, exactamente el 20 de agosto, recibi\u00f3 un mensaje en su celular diciendo que la consulta se hab\u00eda postergado para el 29 de setiembre. Y en la ma\u00f1ana del 29 de setiembre le dijeron que hab\u00eda sido cancelada. \u201cElla tiene derecho a ser atendida y a que no la est\u00e9n peloteando as\u00ed. Hoy no est\u00e1 en el borde de la cornisa, pero s\u00ed es una chica fr\u00e1gil con cambios de car\u00e1cter. Ya todo el a\u00f1o se est\u00e1 yendo en excusas porque ahora me dijeron que no hay n\u00famero hasta febrero. Lo \u00fanico que espero es que no pase nada\u201d, relata con indignaci\u00f3n.\n\nRaquel tambi\u00e9n tuvo una mala experiencia en la mutualista a la que fue asignada. Su hermana tiene 60 a\u00f1os y es paciente renal, adem\u00e1s de tener problemas card\u00edacos. Hace dos semanas tuvo que ir a la puerta de emergencia por sentirse mal y all\u00ed permaneci\u00f3 durante 36 horas sentada en un sill\u00f3n \u201cporque no hay camillas para los que est\u00e1n en emergencia\u201d, cuenta. \u201cYo creo que el problema es la cantidad de pacientes que absorbieron sin tener la capacidad para hacerlo, porque problemas se ven en todos lados, pero esto ya es otro nivel\u201d, dice Raquel y pide que se utilice un nombre ficticio para identificarla. Despu\u00e9s de dar detalles sobre lo que vivi\u00f3 su hermana se le llenan los ojos de l\u00e1grimas y sostiene: \u201cA los socios de Casa de Galicia se nos trastoc\u00f3 la vida porque ese lugar era muy especial. Te lo digo de todo coraz\u00f3n\u201d.\n\nTodos los socios de Casa de Galicia consultados para este informe resaltan un punto en com\u00fan cuando se les pregunta qu\u00e9 es lo que m\u00e1s extra\u00f1an: la gente. Hay una comunidad unida y, de hecho, los grupos de socios siguen activos en todas las redes sociales. Hacen asados. Se conocen entre s\u00ed. Y, a pesar de los problemas asistenciales que relatan en las nuevas mutualistas, todos los exsocios de Casa de Galicia reflexionan sobre el mismo punto de seguir sinti\u00e9ndose \u201cuna gran familia\u201d.\n\n\u00bfQui\u00e9n es culpable?\n\nEn las semanas previas al cierre, cuando todos los d\u00edas se conoc\u00eda informaci\u00f3n nueva sobre la mutualista y se manejaban cifras de varios ceros sobre fideicomisos, pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos, el sanatorio de Casa de Galicia ubicado en Mill\u00e1n ten\u00eda fotos de socios y trabajadores sobre su puerta principal. Casi un a\u00f1o m\u00e1s tarde y con el C\u00edrculo Cat\u00f3lico como due\u00f1o oficial del edificio, hoy hay un candado de hierro en la puerta y un cartel que prohibe la entrada.\n\nEl cierre fue in\u00e9dito y a\u00fan parece haber un final abierto a la historia.\n\nAdem\u00e1s del candado que est\u00e1 detr\u00e1s de una de las puertas de vidrio, en el sanatorio que fund\u00f3 la comunidad gallega se ven varios carteles con este mensaje: \u201cCerrado. Por favor dir\u00edjase a su prestador de salud asignado\u201d. En los costados, sin embargo, se mantienen los escudos gallegos, que parecen custodiar el hall principal que vio pasar a m\u00e1s de 100.000 afiliados y hoy es como una tierra de nadie.\n\nPuerta del edificio de Casa de Galicia. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nA pesar de que el C\u00edrculo Cat\u00f3lico adquiri\u00f3 el sanatorio principal de Casa de Galicia por 15,3 millones de d\u00f3lares en un remate p\u00fablico realizado en junio de este a\u00f1o, la mutualista todav\u00eda no utiliza las instalaciones en un 100%. De hecho, los socios del C\u00edrculo -que es una de las cuatro instituciones, junto a Universal, el Hospital Evang\u00e9lico y Cudam, que recibi\u00f3 a socios y funcionarios de la mutualista cerrada- no se internan all\u00ed sino que solamente van a donar sangre. Son los pacientes del sector p\u00fablico los que hoy le dan m\u00e1s movimiento al sanatorio, porque un convenio firmado entre Casa de Galicia y la Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado (ASSE) determin\u00f3 que la puerta de emergencia y un piso de internaci\u00f3n podr\u00edan ser utilizados por la salud p\u00fablica y eso se mantuvo durante el cierre de la mutualista y la adquisici\u00f3n del C\u00edrculo. \u00bfEl motivo? ASSE no tiene ning\u00fan centro de salud en la zona. El m\u00e1s cercano es el Hospital Saint Bois, ubicado a unos 10 kil\u00f3metros.\n\nEl vac\u00edo del edificio no es ajeno para ninguno de los vecinos de la zona, acostumbrados a ver taxis en la puerta y la panader\u00eda con fila para comprar bizcochos reci\u00e9n salidos del horno. Ese mismo vac\u00edo tampoco le es ajeno a Alberto Iglesias, quien dice no querer \u201celudir el pasar por enfrente\u201d aunque a veces prefiere hacerlo. El \u00faltimo presidente de Casa de Galicia est\u00e1 \u201ctrabajando s\u00e1bado y domingo\u201d en el armado de una demanda contra el Estado y dice que lo quisieron matar varias veces, mientras toma un expreso y baja la cabeza para mirar por arriba de sus lentes.\n\nIglesias cita a El Pa\u00eds en el Caf\u00e9 Brasilero, el tradicional bar ubicado en la calle Ituzaing\u00f3 en Ciudad Vieja. Un lugar en el que se nota que es local y nadie se sorprende por verlo cerca de una periodista y un fot\u00f3grafo.\n\nCuando empieza la transmisi\u00f3n de uno de los partidos del mundial se hace dif\u00edcil escuchar lo que dice, entonces le hace una se\u00f1a a una moza que reserva una de las mesas en la vereda para seguir con la charla.\n\nEl fot\u00f3grafo le saca varias fotos una vez que el hombre se sienta all\u00ed, a pesar de que ya pos\u00f3 para otras adentro del caf\u00e9, a lo que Iglesias responde: \u201cNo, no, afuera te pido que no me saques porque si me ven as\u00ed en la calle y con los \u00e1rboles de fondo van a pensar que estoy de vacaciones. Y estoy lejos de eso\u201d.\n\nAlberto Iglesias. Foto: Juan Manuel Ramos.\n\nIglesias dice que pasa \u201ccada dos por tres\u201d por el sanatorio, ese que tiene en su fachada la tradicional cruz roja de Santiago, igual a la que \u00e9l lleva puesta en su brazo izquierdo. \u201cCuando tengo que pasar por enfrente paso, pero la verdad es que me duele mucho\u201d, dice.\n\nEn su malet\u00edn marr\u00f3n Iglesias trae el reclamo que hizo en abril ante el Juzgado Letrado de lo Contencioso Administrativo para acceder a \u201ctodo el material vinculante\u201d en posesi\u00f3n del Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) sobre Casa de Galicia. La cartera todav\u00eda no contest\u00f3 y por eso el expresidente de la mutualista realiz\u00f3 una intimaci\u00f3n el 17 de octubre y ahora el MSP tiene 10 d\u00edas h\u00e1biles que se vencen la semana que viene para darle una respuesta. Seg\u00fan Iglesias, despu\u00e9s de contar con esa documentaci\u00f3n, podr\u00e1 estructurar \u201cuna demanda m\u00e1s que importante\u201d y \u201cdar pelea\u201d.\n\n-Muchos lo ven a usted como el gran culpable de lo que pas\u00f3 con Casa de Galicia, \u00bfpor qu\u00e9 cree que se dice eso?\n\n-Esa es una gran f\u00e1bula -responde-. Yo era el objetivo a vencer y a liquidar para poder hacer el despojo. Hab\u00eda que sacarme porque molestaba, pero las cifras durante mis 36 meses daban una mejora a nivel general en todos los servicios. Mis tres a\u00f1os no se comparan a los 27 a\u00f1os anteriores, yo hice en tres a\u00f1os lo que no se hab\u00eda hecho nunca.\n\n-Pero siempre disminu\u00edan los socios. Pasaron de 100.000 a 40.000 \u2026\n\n-Desde que estoy yo no disminuyeron. \u00bfQu\u00e9 hicimos de mal nosotros? \u00bfNos rebot\u00f3 un cheque? No. \u00bfTuvimos acci\u00f3n judicial de pagos a proveedor? No. \u00bfFalt\u00f3 alg\u00fan medicamento? No. \u00bfTuvimos denuncias de socios por mala atenci\u00f3n? No.\n\nA Iglesias no le tiembla el pulso al decir que fue Dios quien lo \u201cdej\u00f3 vivo\u201d para poder aclarar la realidad acerca del fin de Casa de Galicia y \u201ccontar la verdad\u201d. \u201cCuando se anunci\u00f3 la intervenci\u00f3n del MSP se me desencaden\u00f3 un ACV y estuve en CTI durante varias semanas. Obviamente en el CTI de Casa de Galicia, donde recib\u00ed la mejor atenci\u00f3n\u201d, cuenta y repite dos o tres veces que el motivo de su ACV fue el \u201cestr\u00e9s\u201d y el \u201cesfuerzo mental y espiritual\u201d por el que lo hicieron pasar \u201clas autoridades de este pa\u00eds\u201d.\n\nEsa \u00e9pica en su narraci\u00f3n se mantiene durante toda la entrevista, incluso cuando admite ser \u201ccomo cualquier gallego: bruto y testarudo, que tiene determinaci\u00f3n de alcanzar un objetivo\u201d.\n\nPero las denuncias despu\u00e9s del cierre de la mutualista son cruzadas y no van solo hacia el gobierno, sino tambi\u00e9n desde all\u00ed, porque el 3 de diciembre de 2021, pocas semanas antes de que se decretara el cierre total, el MSP present\u00f3 una denuncia penal contra las antiguas autoridades de Casa de Galicia por una larga lista de irregularidades.\n\nDaniel Salinas. Foto: Archivo.\n\nEstas van desde la emisi\u00f3n de cheques sin fondo por millones de d\u00f3lares a la adquisici\u00f3n de una cl\u00ednica por tres millones y medio de d\u00f3lares sin una tasaci\u00f3n previa, as\u00ed como una maniobra a trav\u00e9s de una casa de cambios por la cual Iglesias habr\u00eda retirado en efectivo el equivalente en pesos de 180.000 d\u00f3lares. Seg\u00fan inform\u00f3 El Pa\u00eds en su momento, fueron las interventoras del Poder Ejecutivo en Casa de Galicia las que le hicieron llegar a la cartera de Salud un informe donde se detallan una \u201cserie de hechos de apariencia delictiva\u201d en la instituci\u00f3n.\n\nConsultado al respecto, el fiscal del caso, Gilberto Rodr\u00edguez, adelanta a El Pa\u00eds que \u201cseguramente se har\u00e1n citaciones a declarar a partir de la semana que viene, pero a Iglesias a\u00fan no\u201d.\n\nRodr\u00edguez explica que la investigaci\u00f3n judicial requiere del an\u00e1lisis de \u201cuna serie de informes financieros\u201d que a\u00fan restan ser estudiados por un equipo t\u00e9cnico de la Fiscal\u00eda.\n\nPero \u00e9l niega todo. \u201c\u00bfYo? \u00bfllevarme plata? Estamos todos locos\u201d, dice y golpea la mesa con fuerza.\n\nSon varios los m\u00e9dicos y funcionarios que trabajaban en Casa de Galicia que aseguran que a los pocos d\u00edas del anuncio sobre la intervenci\u00f3n del gobierno, Iglesias llam\u00f3 a un cami\u00f3n de mudanza y mand\u00f3 a retirar todos los muebles de su oficina con documentos y computadoras incluidos.\n\n\u00c9l responde: \u201cEso se dice con mucha mala intenci\u00f3n. Los muebles estaban en mi oficina y son de mis hijos. Es l\u00f3gico que me los ten\u00eda que llevar. Computadoras obviamente que no me llev\u00e9 ni una, si me llevaba alguna me hac\u00edan denuncia penal. Papeles s\u00ed, pero carpetas m\u00edas de trabajo. Y te digo m\u00e1s: agradezco al cielo hab\u00e9rmelas llevado porque sino los hubieran hecho desaparecer\u201d.\n\nLa fecha para la famosa demanda que est\u00e1 preparando a\u00fan no est\u00e1 definida y depende de la contestaci\u00f3n del MSP a su intimaci\u00f3n. Incluso Iglesias dice que intentar\u00e1 hacerla antes de Navidad para que no se demore con la feria judicial y agrega con iron\u00eda: \u201cAdem\u00e1s ser\u00eda para que pasen igual de bien que pasamos nosotros la Navidad pasada\u201d.\n\nDistribuci\u00f3n y arreglos.\n\nEn febrero se vot\u00f3 la ley 20.022, conocida como ley Casa de Galicia, que dio inicio a un proceso de distribuci\u00f3n de socios y funcionarios de la mutualista hacia otras cuatro determinadas por el MSP a partir de su dimensi\u00f3n y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. El C\u00edrculo Cat\u00f3lico fue la que se llev\u00f3 a la mayor\u00eda de los recursos de Casa de Galicia, seguido del Hospital Evang\u00e9lico, Universal y Cudam.\n\nCon respecto a la distribuci\u00f3n de funcionarios, la ley preve\u00eda la creaci\u00f3n de un listado o una suerte de bolsa de trabajo para que las instituciones pudieran contratar a los t\u00e9cnicos. Seg\u00fan dice la presidenta del gremio m\u00e9dico de la exmutualista, Ximena Carrera, ya se termin\u00f3 con la distribuci\u00f3n de los primeros dos grupos de m\u00e9dicos priorizados por tener una mayor relaci\u00f3n de dependencia con Casa de Galicia. Ahora quedan unos 500 m\u00e9dicos en la bolsa de trabajo, de los cuales ninguno depend\u00eda de la mutualista m\u00e1s de un 60% debido al multiempleo. \u201cLa gente que est\u00e1 trabajando est\u00e1 contenta por hacerlo y nadie lo da por hecho despu\u00e9s de todo lo que pasamos. Incluso cuando nos pasa de reencontrarnos con usuarios que eran de Casa de Galicia en los lugares que trabajamos ahora, nos emocionamos mucho. Es algo as\u00ed como compartir un trauma\u201d, cuenta Carrera.\n\nEn el caso de los funcionarios no m\u00e9dicos la realidad es distinta. La negociaci\u00f3n no avanz\u00f3 tan r\u00e1pido como con los m\u00e9dicos y a\u00fan restan unas 300 personas en la bolsa de trabajo que cre\u00f3 la ley, de las cuales m\u00e1s o menos la mitad depend\u00eda en buena medida de sus ingresos de parte de Casa de Galicia, seg\u00fan informa la presidenta de la Asociaci\u00f3n de Funcionarios de Casa de Galicia (Afuncag), Alexandra Vera. \u201cSe hizo caso omiso a eso de respetar los ingresos y las mutualistas llamaron a los que m\u00e1s necesitaban ellos sin considerar los grados de dependencia. La mayor\u00eda fueron llamados para licenciados en enfermer\u00eda\u201d, explica Vera.\n\nA diferencia de los m\u00e9dicos, los funcionarios tuvieron \u201cm\u00e1s problemas para adaptarse\u201d, seg\u00fan la vocera del gremio, porque \u201cbaj\u00f3 mucho lo que percib\u00edan como sueldo\u201d.\n\n\u201cEn el C\u00edrculo Cat\u00f3lico, por ejemplo, no hay presentismo, entonces tampoco hay muchos incentivos que digamos. A los compa\u00f1eros se les paga un sueldo fijo de 34.000 pesos aproximadamente si se trata de enfermer\u00eda cuando en Casa de Galicia era de 38.000. Adem\u00e1s, nunca se reconoci\u00f3 el grado de experiencia en enfermer\u00eda ni en los administrativos que estaba previsto en el acuerdo. Solamente la Universal respet\u00f3 eso. Los otros tres no\u201d, sostiene Vera. En su caso, le toc\u00f3 ser distribuida a Universal, en donde dice haber recibido una \u201cevaluaci\u00f3n excelente\u201d por sus primeras semanas de trabajo, pero luego cuenta: \u201cMe dieron la baja sin explicaciones por una orden de la gerencia. Ah\u00ed volv\u00ed a estar en la bolsa. Yo creo que fue por un tema de represi\u00f3n sindical, pero es idea m\u00eda nada m\u00e1s\u201d. Al igual que ella, los trabajadores de Casa de Galicia que se encuentran en el listado que dispuso la ley, est\u00e1n en un r\u00e9gimen de seguro de paro especial hasta el 31 de marzo. A partir de esa fecha, si no son llamados por ninguna de las cuatro instituciones, pasar\u00e1n a tener un seguro de paro com\u00fan durante seis meses.\n\nEl rol de la Xunta de Galicia y la visita de N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. El presidente Luis Lacalle Pou recibi\u00f3 en su despacho hace algunas semanas a Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, presidente del Partido Popular de Espa\u00f1a (PP), quien competir\u00e1 en las pr\u00f3ximas elecciones en ese pa\u00eds. Tras la reuni\u00f3n, el candidato espa\u00f1ol dijo sobre el cierre de Casa de Galicia que \u201cdesde el punto de vista emocional\u201d ha sido \u201cuna mala noticia\u201d. \u201cLlevaba nuestra marca, es una instituci\u00f3n de muchas generaciones que se ha hecho con mucho esfuerzo\u201d, remarc\u00f3.\n\n\n\nPor su parte, el expresidente de la mutualista, Alberto Iglesias, dice que espera que N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o sea el pr\u00f3ximo presidente de Espa\u00f1a y hace referencia a que antes de la reuni\u00f3n con Lacalle \u00e9l se encarg\u00f3 de que el espa\u00f1ol \u201crecibiera toda la informaci\u00f3n real de lo que pas\u00f3\u201d. \u201cDijo lo que dijo p\u00fablicamente y era lo correcto, pero no respald\u00f3 ninguna de las acciones de lo sucedido. \u00c9l sabr\u00e1 cuando sea presidente de Espa\u00f1a lo que tiene que hacer en cuanto a las relaciones diplom\u00e1ticas con Uruguay\u201d, sostiene Iglesias. Con respecto al tipo de comunicaci\u00f3n que mantiene con la Xunta de Galicia, Iglesias dice que les comunica \u201creligiosamente\u201d todas las novedades sobre las denuncias que ha hecho al gobierno y est\u00e1n en manos de la Justicia y agrega: \u201cEllos est\u00e1n expectantes por ver lo que pasa y les ped\u00ed que no intervengan en nada hasta que yo no resuelva lo que falta\u201d.\n\n\n\nOtro asunto vinculado a la distribuci\u00f3n de los recursos de la exmutualista tiene que ver con el pante\u00f3n que pertenec\u00eda a los socios, ubicado en el Cementerio del Norte. Seg\u00fan supo El Pa\u00eds, el predio pasar\u00e1 a ser propiedad de la Intendencia de Montevideo y por eso actualmente la Liga de Defensa Comercial (Lideco) est\u00e1 ofreciendo a quienes tienen familiares all\u00ed la posibilidad de \u201chacer reducciones y sacarlos\u201d. As\u00ed lo explica el gerente de Servicios Jur\u00eddicos de Lideco, Fernando Cabrera: \u201cUna de las causales por las que se termina el derecho de uso es por la liquidaci\u00f3n y es exactamente lo que pas\u00f3. Nosotros lo estamos administrando moment\u00e1neamente y por eso damos la posibilidad a quienes tienen familiares ah\u00ed de retirarlos antes de enero\u201d.\n\nAlgunos socios se vieron ofendidos por la iniciativa de Lideco, especialmente porque para poder realizar el traspaso desde el pante\u00f3n es necesario pagar unos 4.500 pesos m\u00e1s tributos. En este sentido, Cabrera dice que es \u201cimposible no cobrar\u201d porque \u201cla empresa que se encarga de esto cobra para hacerlo\u201d. Y agrega: \u201cNo podemos destinar recursos de la liquidaci\u00f3n para esto porque es plata que le tenemos que pagar a los trabajadores por los despidos\u201d. Entonces cuenta que ya ha recibido \u201cvarias solicitudes\u201d de personas interesadas.\n\nPara Iglesias, quien tiene a sus dos padres enterrados en el pante\u00f3n, la movida es \u201cuna canallada total\u201d y vuelve a dejar claro que se siente perseguido: \u201cDigo con mucho orgullo que fuimos la instituci\u00f3n m\u00e1s humana y de concepto de familia de todo el pa\u00eds. Creo que es por eso que todos apuntaron contra nosotros\u201d. El final de la historia, claro, est\u00e1 por verse.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/que-pasa/guerra-casa-galicia-fiscal-inicia-citaciones-iglesias-quiere-demandar-msp-navidad.html",
    "titulo": "La guerra de Casa de Galicia: fiscal inicia citaciones, Iglesias quiere demandar al MSP antes de Navidad",
    "subtitulo": "A casi un a\u00f1o del cierre, las denuncias de parte del gobierno y en contra de este siguen su proceso, mientras el sanatorio principal est\u00e1 pr\u00e1cticamente vac\u00edo",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/03/638ad2d4b97fe.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 54,
    "nameFile": "files/laguerradecasadegaliciafiscaliniciacitacionesiglesiasquieredemandaralmspantesdenavidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, rechaz\u00f3 la calificaci\u00f3n de \"manija\" que dio el presidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Pou, a la pol\u00e9mica sobre el caso Astesiano, y sostuvo que \"el gobierno se agot\u00f3 y en menos tiempo de lo que la ciudadan\u00eda esperaba\".\n\n\"(Alejandro) Astesiano (exjefe de la custodia presidencial) falsific\u00f3 pasaportes rusos, persigui\u00f3 senadores de la Rep\u00fablica, aparentemente recibi\u00f3 informaci\u00f3n sobre el exjefe de Polic\u00eda (Mario) Layera, hubo aparentemente intervenciones de celulares sin intervenci\u00f3n de la justicia. \u00bfCu\u00e1l de estas cosas es manija?\", se pregunt\u00f3 Pereira.\n\n\n\nAdem\u00e1s, resalt\u00f3 que ninguna de las informaciones que se han publicado en medios de comunicaci\u00f3n sobre este tema ha sido desmentida. \"Nadie ha negado que sea cierta\", enfatiz\u00f3, y volvi\u00f3 a preguntar: \"\u00bfCu\u00e1l es la manija? \u00bfDescribir que hay un problema institucional? \u00bfDescribir la realidad?\".\n\nPara Pereira \"hay un gobierno nervioso\", pero consider\u00f3 que lo que deben hacer las autoridades es \"reflexionar y no atacar a la oposici\u00f3n\".\n\nConsultado en rueda de prensa publicada por Subrayado sobre la exclusi\u00f3n de los chats que mantuvo el mandatario con su exjefe de custodia, el presidente del Frente Amplio dijo que est\u00e1 de acuerdo en excluir todas las conversaciones que tengan que ver con la vida privada. \"Pero los chats de Astesiano con Lacalle pueden ser importantes\", apunt\u00f3.\n\n\n\n\"Yo no creo que el presidente est\u00e9 involucrado en estos asuntos, porque si no, lo dir\u00eda. Pero s\u00ed creo que el Poder Ejecutivo actu\u00f3 con una ingenuidad y una falta de praxis pol\u00edtica para llevar adelante un gobierno que es sorprendente\", resumi\u00f3 Pereira.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/gobierno-agoto-ciudadania-esperaba-dijo-fernando-pereira.html",
    "titulo": "\"El gobierno se agot\u00f3 y en menos tiempo de lo que la ciudadan\u00eda esperaba\", dijo Fernando Pereira",
    "subtitulo": "\"\u00bfCu\u00e1l es la manija? \u00bfDescribir que hay un problema institucional? \u00bfDescribir la realidad?\", pregunt\u00f3 el presidente del Frente Amplio sobre el caso Astesiano.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/29/63868c28ba9e9.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 55,
    "nameFile": "files/elgobiernoseagotoyenmenostiempodeloquelaciudadaniaesperabadijofernandopereira.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa intendenta de Montevideo, Carolina Cosse, fue consultada en rueda de prensa sobre la reacci\u00f3n del oficialismo ante las cr\u00edticas del Frente Amplio (FA) por el caso del exjefe de la custodia presidencial, Alejandro Astesiano, y enfatiz\u00f3 que \"parece una pelea de amigachos\", cuando \"es un tema serio del Uruguay\".\n\n\"Vamos a dejarnos de hacer declaraciones y vamos a empezar a respetar las instituciones como se debe y hacerlas funcionar\", sostuvo la jefa comunal.\n\n\n\nAdem\u00e1s, en referencia a los dichos del ministro de Defensa, Javier Garc\u00eda, quien acus\u00f3 a algunos dirigentes del FA de tener un \"\u00e1nimo destituyente\", Cosse consider\u00f3 que eso \"no suma a construir institucionalidad\".\n\n\n\n\"Yo he dicho en reiteradas situaciones que estamos en un caso muy serio, por lo menos de corrupci\u00f3n, que hay que investigar hasta las \u00faltimas consecuencias y que hay que respetar la institucionalidad y no andar talenteando respecto a las cosas que hay que hacer\", agreg\u00f3.\n\nPara la intendenta, que se utilice el t\u00e9rmino de \"manija\" para referirse a la pol\u00e9mica que se ha generado sobre el caso de los pasaportes y los chats de Astesiano \"puede conducir a confundir la situaci\u00f3n\". \"No se trata de manijas ni de opiniones, estamos en un caso serio, estamos en problemas. Estamos en un problema de corrupci\u00f3n que tiene novedades todos los d\u00edas\", enfatiz\u00f3 y sum\u00f3 a esto el caso del narotraficante Sebasti\u00e1n Marset.\n\nCosse plante\u00f3 que es necesario que las instituciones involucradas \"limpien su nombre\" y para ello llam\u00f3 a que se realicen \"investigaciones administrativas hasta las \u00faltimas consecuencias\" y que se colabore con la Justicia. \"Esto no es una pelea callejera, es un problema del Uruguay\", apunt\u00f3.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/esto-parece-pelea-amigachos-dijo-cosse-cruces-caso-astesiano.html",
    "titulo": "\"Esto parece una pelea de amigachos\", dijo Cosse sobre los cruces por el caso Astesiano",
    "subtitulo": "\"No se trata de manijas ni de opiniones, estamos en un caso serio, estamos en problemas\", sostuvo la intendenta.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/23/63556d56c5575.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 56,
    "nameFile": "files/estopareceunapeleadeamigachosdijocossesobreloscrucesporelcasoastesiano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl intendente de Maldonado, Enrique Ant\u00eda, afirm\u00f3 ayer que \u201ctiene confianza\u201d en que el proyecto del antiguo Hotel San Rafael siga adelante, luego de que el pasado viernes La Diaria informara que el empresario egipcio Naguib Sawiris no invertir\u00e1.\n\n\u201cSeg\u00fan dijeron los ediles en la Junta, que hablaron con el propio Cipriani, el proyecto sigue. Los ediles, salvo uno o dos, tienen confianza de que el proyecto siga para adelante y yo tambi\u00e9n tengo confianza en ese sentido porque nadie va a gastar una cifra millonaria en d\u00f3lares para no hacer nada\u201d, asegur\u00f3 el intendente fernandino.\n\n\n\nAdem\u00e1s, Ant\u00eda expres\u00f3: \u201cUna vez que se apruebe (el proyecto) en la Junta, vamos a apurar, vamos a apretar lo que haya que apretar\u201d.\n\nDesde la oposici\u00f3n departamental cuestionan que desde un principio se se\u00f1al\u00f3 que las caracter\u00edsticas del proyecto eran completamente desmedidas para la dimensi\u00f3n de la zona y las caracter\u00edsticas urban\u00edsticas de Punta del Este.\n\n\n\nEl antiguo Hotel San Rafael fue demolido a mediados de 2019 para comenzar all\u00ed un nuevo emprendimiento encabezado por el empresario italiano Giuseppe Cipriani. Aunque, en el \u00faltimo tiempo, han surgido varios cap\u00edtulos que preocupan para la continuidad del proyecto.\n\n\n\nEn junio de este a\u00f1o Ant\u00eda envi\u00f3 a la Junta Departamental un proyecto con modificaciones respecto al ex hotel San Rafael. El texto sostiene que \u201cel ex San Rafael ser\u00e1 levantado nuevamente con sus 4 plantas tipo, la buhardilla, el Lobby y el entrepiso. Contar\u00e1 con 80 habitaciones y 268 estacionamientos en subsuelo\u201d, seg\u00fan un comunicado de la Intendencia de Maldonado. \u201cLas torres contar\u00e1n con 282 unidades habitacionales. El proyecto modificativo propone construir 170.084 metros cuadrados\u201d, apunta.\n\n\n\nEl empresario italiano hab\u00eda presentado a Sawiris como un socio importante para mantener la continuidad del proyecto. Tan es as\u00ed que el intendente de Maldonado hab\u00eda dicho que la inclusi\u00f3n del egipcio gener\u00f3 \u201cconfianza por su experiencia y trayectoria\u201d.\n\n\n\nEn agosto el abogado del Grupo Pablo Monsu\u00e1rez se reuni\u00f3 con Ant\u00eda. Luego de este encuentro desde la intendencia se emiti\u00f3 un comunicado donde se indicaba que el jefe comunal \u201cescuch\u00f3 de primera mano al representante del grupo quien transmiti\u00f3 que nunca estuvo en duda la continuidad del proyecto y, por tanto, se sigue trabajando\u201d.\n\n\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/sociedad/antia-dijo-confianza-siga-adelante-proyecto-san-rafael.html",
    "titulo": "Ant\u00eda dijo que \"tiene confianza\" en que siga adelante el proyecto San Rafael",
    "subtitulo": "Este viernes se supo que el empresario egipcio Naguib Sawiris no invertir\u00e1 en el proyecto del antiguo Hotel San Rafael.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/26/62b8ece2066b7.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 57,
    "nameFile": "files/antiadijoquetieneconfianzaenquesigaadelanteelproyectosanrafael.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa crisis pol\u00edtica que gener\u00f3 la vinculaci\u00f3n del exjefe de la custodia presidencial Alejandro Astesiano apunt\u00f3 los cuestionamientos al gobierno que lidera el presidente Luis Lacalle Pou.\n\nEn momentos complejos para las filas nacionalistas, el secretario de Presidencia, \u00c1lvaro Delgado, sali\u00f3 al cruce y asegur\u00f3 que el gobierno \u201ctiene la frente bien alta y las manos bien limpias\u201d.\n\n\n\n\u201cNo soy de los que se anda escondiendo, ni prefieren que no pregunten, ni ando tratando de decir que ac\u00e1 no pasa nada. Quiero ser claro en esto: con esta tranquilidad, que te da tener la consciencia absolutamente limpia, con esa tranquilidad quiero decirles una vez m\u00e1s a los que quieren instalar una tormenta, les decimos que las nubes pasan y el azul del cielo queda\u201d, afirm\u00f3 el secretario de Presidencia.\n\nY sostuvo que en el caso de Astesiano \u201cfue una persona, un funcionario contratado que traicion\u00f3 la confianza del presidente\u201d. \u201cLas relaciones humanas y la pol\u00edtica se basan en la confianza. Y nosotros le cre\u00edmos en su momento\u201d, dijo el secretario\n\n\n\nDelgado hizo estas declaraciones el pasado jueves durante la celebraci\u00f3n de los 15 a\u00f1os de la agrupaci\u00f3n blanca Porvenir Nacionalista, liderada por el diputado Pedro Jisdonian, frente a unos 400 participantes. Entre ellos estuvieron tambi\u00e9n el presidente del directorio del Partido Nacional, Pablo Iturralde, y el expresidente de la Rep\u00fablica, Luis Lacalle Herrera.\n\n\n\nEn este sentido, el expresidente destac\u00f3 la tarea que ha hecho el sector dentro del Partido Nacional. \u201cEstamos orgullosos de ellos y sabemos que van a ser un factor fundamental en la pr\u00f3xima elecci\u00f3n para mantener la antorcha del Partido Nacional y lograr otra victoria\u201d, dijo Lacalle Herrera.\n\n\n\nPor su parte, Jisdonian, tras agradecer a los militantes que lo acompa\u00f1aron durante los 15 a\u00f1os que lleva el sector, afirm\u00f3 que \u201cno ha cambiado por estar en una banca en Diputados\u201d ya que afirm\u00f3 que es \u201cun lugar circunstancial\u201d y \u201ctodo da vuelta\u201d.\n\n\n\n\u201cEso le ha pasado al Frente Amplio. Parece que no se dan cuenta en d\u00f3nde est\u00e1n. Parece que tienen amnesia: nos piden a nosotros que haya cristalinidad, que quieren saber e investigar, pero en el gobierno del Frente Amplio, que tuvieron mayor\u00eda parlamentaria, no votaron pr\u00e1cticamente ninguna comisi\u00f3n investigadora\u201d, sostuvo Jisdonian.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/gobierno-manos-limpias-aseguro-alvaro-delgado.html",
    "titulo": "El gobierno \u201ctiene las manos bien limpias\u201d, asegur\u00f3 \u00c1lvaro Delgado",
    "subtitulo": "\"Quiero decirles una vez m\u00e1s a los que quieren instalar una tormenta, les decimos que las nubes pasan y el azul del cielo queda\u201d, se\u00f1al\u00f3 el secretario de Presidencia.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/16/62abde8ea3015.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 58,
    "nameFile": "files/elgobiernotienelasmanosbienlimpiasaseguroalvarodelgado.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl presidente del Frente Amplio, Fernando Pereira, recibi\u00f3 ayer a los intendentes de su fuerza pol\u00edtica: la montevideana Carolina Cosse, el canario Yamand\u00fa Orsi y el salte\u00f1o Andr\u00e9s Lima.\n\nEl foco del encuentro fue laudar qui\u00e9n presidir\u00e1 el Congreso de Intendentes en 2023 en representaci\u00f3n de la coalici\u00f3n de izquierda. A su vez, se trataron otros temas de la pol\u00edtica nacional.\n\n\n\nLas conclusiones a las que arribaron todav\u00eda no fueron comunicadas. Pero, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.\n\n\n\nEl Frente Amplio volver\u00e1 a plantear a los intendentes blancos la posibilidad de dividir el per\u00edodo de un a\u00f1o en dos, que ha sido rechazada.\n\n\u00bfC\u00f3mo se posicionan para 2024? Los tres intendentes figuran en las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica como potenciales precandidatos a la Presidencia por el Frente Amplio. En todas las mediciones Orsi aparece como puntero, seguido por Cosse y Lima. As\u00ed ocurri\u00f3, por ejemplo, en la \u00faltima encuesta de Opci\u00f3n Consultores, basada en datos recopilados entre el 2 y el 10 de noviembre. De acuerdo a este estudio, el intendente canario ser\u00eda el m\u00e1s votado por sus correligionarios, con 44% de los sufragios, seguido por Cosse (32%), \u00d3scar Andrade (5%), Mario Bergara (4%) y Lima (2%). El intendente de Salto es el \u00fanico que anunci\u00f3 expl\u00edcitamente su voluntad de competir, aunque Orsi ya cuenta con la estructura del Movimiento de Participaci\u00f3n Popular y otras agrupaciones que trabajan en pos de su precandidatura. En tanto, Cosse ha respondido que est\u00e1 centrada en la gesti\u00f3n departamental.\n\nContexto\n\nLa reuni\u00f3n estaba pendiente desde hac\u00eda semanas. Con la fecha l\u00edmite del 15 de diciembre, cuando se designar\u00e1n las nuevas autoridades, la presidencia del Congreso de Intendentes hab\u00eda sido objeto de disputa entre los tres jefes comunales del Frente Amplio, que se proyectan como potenciales precandidatos a la Presidencia en 2024 (ver aparte).\n\n\n\nOrsi fue el primero en mostrar inter\u00e9s por el puesto, que dar\u00eda la posibilidad de negociar en nombre de las 19 intendencias con el gobierno nacional, siendo oposici\u00f3n, en un a\u00f1o preelectoral. Su designaci\u00f3n parec\u00eda un tr\u00e1mite hace unos meses, sin un contendiente dentro de su partido. Pero Cosse puso su nombre sobre la mesa y por este motivo se negoci\u00f3 la posibilidad de dividir el per\u00edodo para darle lugar a ambos.\n\n\n\nEl Partido Nacional, que gobierna en 15 departamentos, neg\u00f3 la posibilidad de la presidencia compartida. Tras esta definici\u00f3n, como inform\u00f3 El Observador, los intendentes de Canelones y Montevideo comenzaron a negociar, pero no llegaron a un acuerdo.\n\nLa alternativa de Lima primero surgi\u00f3 desde el entorno de Cosse, seg\u00fan fuentes pol\u00edticas, y despu\u00e9s el intendente de Salto la plante\u00f3 p\u00fablicamente. En di\u00e1logo con El Pa\u00eds semanas atr\u00e1s, dijo que convocar\u00eda a sus correligionarios para liquidar el tema, tras un viaje al exterior.\n\n\n\nSin embargo, Orsi descart\u00f3 la \u201csoluci\u00f3n\u201d de Lima el 24 de noviembre. \u201cA los y las compa\u00f1eras del FA: con gusto aceptar\u00eda la presidencia del Congreso, pero con la misma convicci\u00f3n apoyo la candidatura de Carolina. Propusimos seis meses para cada uno, y si no lo aceptan, no tengan dudas: \u00a1tendremos una compa\u00f1era presidenta en el Congreso de Intendentes!\u201d, escribi\u00f3 en una publicaci\u00f3n de Twitter, que fue destacada por algunos frenteamplistas como un ejemplo de unidad.\n\n\n\nEn rueda de prensa ese d\u00eda, el intendente canario dijo que quiso quitarle \u201cmisterio\u201d y \u201cdramatismo\u201d al tema, despu\u00e9s de que los periodistas y \u201cel propio Andr\u00e9s Lima\u201d lo plantearan como si fuera el reflejo de una \u201cdisputa\u201d entre \u00e9l y Cosse. \u201cSi tiene que ser Carolina, yo levanto los dos brazos\u201d, subray\u00f3.\n\n\n\nLa ingeniera se mostr\u00f3 cauta y dijo que se hab\u00eda enterado a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n en redes sociales sobre la postura de Orsi.\n\nConsultada por Telemundo, de Canal 12, respondi\u00f3: \u201cYo no converso con Yamand\u00fa ni con ning\u00fan compa\u00f1ero a trav\u00e9s de los medios. (...) Es un tema que todav\u00eda no hemos hablado. Verdaderamente no est\u00e1 entre mis preocupaciones\u201d.\n\n\n\nTras estos aparentes desencuentros, Pereira fij\u00f3 la reuni\u00f3n de ayer. \u201cVamos a conversar. Probablemente se llegue a una f\u00f3rmula de entendimiento que tenga en cuenta estas posiciones. Pero la mejor posici\u00f3n es la que se acuerde entre los tres intendentes y la Presidencia del Frente Amplio. Nos conviene resolver s\u00f3lidamente\u201d, hab\u00eda anticipado el s\u00e1bado pasado en rueda de prensa, tras la reuni\u00f3n del Plenario Nacional de su partido.\n\n\n\nEl expresidente del Pit-Cnt dijo que el partido tomar\u00eda la decisi\u00f3n con \u201cseriedad\u201d y \u201cresponsabilidad\u201d, aunque le quit\u00f3 dramatismo al tema. \u201cNo nos podemos perder la batalla de la historia en peque\u00f1os temas, que pueden ser muy importantes y relevantes para la gesti\u00f3n p\u00fablica\u201d, valor\u00f3. Y subray\u00f3 que los tres intendentes son parte del \u201crecambio generacional\u201d que experimenta su partido, con una \u201crenovaci\u00f3n de figuras que tuvieron un alto valor simb\u00f3lico\u201d.\n\n\n\nPor otro lado, en un video institucional de la Intendencia de Salto, Lima comunic\u00f3 el jueves pasado sobre la reuni\u00f3n que tendr\u00eda con sus pares. Destac\u00f3 el rol \u201cimportant\u00edsimo\u201d del Congreso de Intendentes, que a su juicio es la raz\u00f3n por la que ser el presidente de esta instituci\u00f3n adquiere tanta \u201ctrascendencia\u201d.\n\n\n\n\u201cLo importante es que la decisi\u00f3n ser\u00e1 por consenso\u201d, apunt\u00f3 el intendente de Salto.\n\nMensaje\n\nAnte eventuales disputas internas, la direcci\u00f3n del Frente Amplio baj\u00f3 la pelota al piso en el balance que aprob\u00f3 el Plenario Nacional, del que dio cuenta El Pa\u00eds. All\u00ed se plantea que las precandidaturas deben ser un \u201capoyo\u201d y no un \u201cobst\u00e1culo\u201d para la victoria electoral en 2024, que el partido da por descontado.\n\n\n\n\u201cEs necesario pensar el futuro de la fuerza pol\u00edtica y nuestra contribuci\u00f3n a la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, con una mirada unitaria y generosa, que permita que los procesos de elaboraci\u00f3n program\u00e1tica y definici\u00f3n de candidaturas sean un aporte y no un obst\u00e1culo para nuestra victoria\u201d, indica el documento.\n\n\n\nEl balance tambi\u00e9n apunta al \u201cgobierno conservador\u201d de la coalici\u00f3n multicolor y recuerda algunas \u201csituaciones graves\u201d que ocurrieron en este per\u00edodo. Dichos casos \u201cdegradan la calidad institucional\u201d de la democracia y, frente a ello, la oposici\u00f3n sostiene que ha logrado posicionarse con \u201cfirmeza\u201d,",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/informacion/politica/intendentes-frente-amplio-reunieron-congreso-intendentes.html",
    "titulo": "Intendentes del Frente Amplio se reunieron por Congreso de Intendentes",
    "subtitulo": "Si bien no se han comunicado las conclusiones, seg\u00fan fuentes de la oposici\u00f3n, est\u00e1 descartada la opci\u00f3n de Lima como una \u201csoluci\u00f3n\u201d ante la falta de acuerdo entre Orsi y Cosse.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638ab560e53f7.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 59,
    "nameFile": "files/intendentesdelfrenteampliosereunieronporcongresodeintendentes.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAntes de pensar en abrir su relaci\u00f3n, Esteban y Marian ya ten\u00edan varios pactos de pareja charlados en ma\u00f1anas largas de domingos en la cama. La decisi\u00f3n de que la exclusividad sexual no iba a formar m\u00e1s parte de su pareja lleg\u00f3 luego de que naciera su hijo Ringo. Llevan 16 a\u00f1os juntos, viven en la misma casa, comparten el proyecto de poder llegar a ser propietarios, y ambos tienen relaciones sexuales con otras personas.\n\n\u00bfC\u00f3mo comenz\u00f3 en su caso este viaje de salirse de la monogamia? No fue por una pelea ni tampoco se dio de forma abrupta. Siempre hablaron todo, pero cuentan que desde afuera no se vio tan fluido el cambio. \u201cMi madre, que adem\u00e1s lo ama a Esteban, pens\u00f3 que nos \u00edbamos a separar\u201d, dice Marian. Pero lejos de eso, el v\u00ednculo se fortaleci\u00f3.\n\n\u201cTen\u00edamos una lista de lo que quer\u00edamos para la pareja. Lo escribimos juntos, y una vez por a\u00f1o o cada dos, la \u00edbamos retocando y releyendo. Dentro de eso estaba el concepto de fidelidad. Y en mi caso me empez\u00f3 a hacer ruido el tema\u201d, dice Esteban, mientras que el recuerdo le deja una sonrisa de brackets pintada en su delgada cara de 47 a\u00f1os.\n\nAc\u00e1 le llegaron preguntas claves: \u201cNosotros quer\u00edamos ser fieles, no mentirnos, pero \u00bfqu\u00e9 ten\u00eda que ver eso con vincularnos con otras personas? Si no enga\u00f1o, si no oculto \u00bfpor qu\u00e9 la fidelidad esta vinculada a lo sexoafectivo con otras personas?\u201d. Hace cinco a\u00f1os comenzaron este camino, pero en ese momento no ten\u00edan con qui\u00e9n hablar del tema.\n\nMarian es profesora de liceo, tiene 37 a\u00f1os, y dice que su familia \u201cest\u00e1 curada de espanto\u201d con las decisiones que pueda tomar. Pero cuando describe la forma en la que organiza el cuidado de su hijo junto a Esteban, y las otras personas con las que ambos se vinculan, la historia no tiene espanto alguno, sino m\u00e1s bien amor, paciencia, responsabilidades claras, log\u00edstica, mucho cuidado, y tambi\u00e9n autocuidado.\n\n\u201cToda la industria cultural gira en torno a ser dos. No ten\u00e9s muchos otros modelos. Entonces pensamos que si esos espacios no existen, capaz que los tenemos que hacer nosotros\u201d, dice Marian. Ella en conjunto con Esteban, y varias personas m\u00e1s formaron el Colectivo Libres para Amar. Que empez\u00f3 siendo un grupo cerrado de Facebook de un par de personas, a un colectivo que nuclea a decenas de uruguayos, con encuentros mensuales en boliches de Montevideo.\n\nNi amante ni amiga: comadre\n\nEsteban tiene una pareja desde 2019 que comenz\u00f3 con peque\u00f1as citas, pero que ahora son compa\u00f1eros en todo, no solo en lo sexual. Tampoco es que su v\u00ednculo est\u00e1 marcado solo por momentos buenos, cuando la relaci\u00f3n comenzaba a tomar fuerza a Vicky le diagnosticaron c\u00e1ncer, y Esteban fue uno de sus pilares.\n\nElla es licenciada en comunicaci\u00f3n, forma parte activa de la crianza de Ringo, y es amiga de Marian. Aunque muchas personas no tienen d\u00f3nde ubicarla: \u201cSoy la novia de Esteban, la amante blanqueada, la t\u00eda de Ringo. No saben qu\u00e9 hacer y necesitan ponerle una etiqueta a todo\u201d, dice Vicky mientras en mesa redonda ceba mates de desayuno para todos.\n\nEn su caso la decisi\u00f3n no vino en pareja, sino que sola comenz\u00f3 a pensar que el modo tradicional de relacionarse no iba con su forma de vivir el amor. \u201cSiempre me preguntaba por qu\u00e9 ten\u00edamos que estar con una persona nada m\u00e1s.\u201d A lo largo de su vida amorosa tuvo varias parejas \u201cestables\u201d, pero dice que a\u00fan en esos momentos nunca se alej\u00f3 de sus amigas y amigos. \u201cLo que pasa es que una vez que las personas se emparejan se retiran de sus otros afectos, los amistosos o familiares\u201d, opina Vicky.\n\nSus historias de cuento de hadas con un solo var\u00f3n nunca terminaban muy bien. \u201cNo es f\u00e1cil hablar de esto, en realidad lo que pasaba era que me gustaban otras personas y nada... No se pod\u00eda porque el mandato social es que si te est\u00e1s relacionando sexoafectivamente con una persona, es exclusivamente con esa persona y chau\u201d. En su opini\u00f3n esto no es tan dif\u00edcil para los varones.\n\n\u201cEn ellos es \u2018a vos te amo, y con ella fue solo sexo\u2019. Pero obviamente que si sos mujer el deseo no se acepta. Sos una trola, una puta\u201d. Vicky se concentra cuando habla de los roles que las mujeres tienen en esa sociedad, parece que est\u00e1 lista para dar una batalla, para defender sus ideas con argumentos s\u00f3lidos. Dice que \u201cya sali\u00f3 del closet\u201d, que todo el mundo sabe c\u00f3mo se vincula, y est\u00e1 segura que no volver\u00eda a pasar por situaciones inc\u00f3modas y dolorosas, como cuando estuvo en relaciones mon\u00f3gamas.\n\n\u201cMe duraron muy poco tiempo las parejas, porque me gustaban otras personas y ya se instalaba un conflicto. Muchas veces lo negu\u00e9, y otras veces prefer\u00ed separarme y seguir mi camino.\u201d Ese camino ser\u00eda el de estar sin pareja estable. Pero en 2018 su historia cambi\u00f3, y para bien: se enter\u00f3 por Instagram del colectivo \u201cLibre para Amar\u201d y empez\u00f3 a ir a las reuniones. A los pocos meses se ennovi\u00f3 con Esteban, un poco m\u00e1s adelante se acerc\u00f3 a Marian, y despu\u00e9s a Ringo. Hay m\u00e1s personas, pero adem\u00e1s de sus padres Vicky es una de las que m\u00e1s se encarga de los cuidados del ni\u00f1o de nueve a\u00f1os, por decisi\u00f3n propia y aceptaci\u00f3n de \u00e9l.\n\nVicky, Marian y Esteban.Foto: Francisco Flores.\n\n\u201cLos polidramas\"\n\nEst\u00e1n los celos, el c\u00f3mo dividir los tiempos de estar con cada pareja y tambi\u00e9n otros aspectos que tienen que ver con el tipo de acuerdo que se haga. Algunas parejas deciden no contar nada, simplemente saber cu\u00e1ndo se ven. Otros ponen l\u00edmites, como no llevar a nadie a la casa donde viven.\n\nEn todo este paquete pueden llegar a situaciones muy dolorosas para los involucrados. \u201cSiempre digo que hay que conocerse mucho y hablar. Si la pareja est\u00e1 en una crisis no recomiendo ni abrir la relaci\u00f3n ni tener un hijo. Si ya hay problemas entre dos, \u00bfpara qu\u00e9 sumar m\u00e1s personas?\u201d, se pregunta Marian.\n\nEn el caso de ella, en un momento Esteban y Vicky plantearon la necesidad de poder verse m\u00e1s d\u00edas a la semana. Para dormir juntos, salir a toques, y tambi\u00e9n para poder compartir m\u00e1s rutina: resolver qu\u00e9 comer, tirar la basura y charlar sobre lo que les pas\u00f3 ese d\u00eda. \u201cA m\u00ed me pareci\u00f3 b\u00e1rbaro. Pero si ellos van a estar m\u00e1s tiempo juntos, y pasar quiz\u00e1s m\u00e1s d\u00edas en lo de Vicky, yo voy a necesitar que uno o los dos encaren venir a casa y lavar los platos. Tenemos que hacernos cargo de que esto funcione, porque nosotros queremos seguir compartiendo la vida juntos\u201d, pone como ejemplo.\n\nPero a ella le han pasado otras situaciones con las personas que se vincula en Montevideo. Hace unas semanas se concret\u00f3 una primera cita con un var\u00f3n, cuando todo estaba terminando salieron a patear la Avenida 18 De Julio en la madrugada. Y de frente se cruz\u00f3 con otra persona con la que ya hace a\u00f1os se relaciona. \u201cAh\u00ed no hab\u00eda mucho hablado, era la primera vez, y los present\u00e9 a ambos.\u201d\n\nVicky tiene otras reglas con Esteban y con las otras personas con las que se vincula. \u201cSiempre les pido que sin detalles me avisen, solo un mensajito: \u2018Me voy a ver con alguien\u2019. Para saber, porque esa situaci\u00f3n de la sorpresa si los llego a ver me puede generar algo que no quiero.\u201d\n\nNada es natural, todo es cultural\n\n\u201cEl tema de los celos parece que es algo natural, tampoco lo es, porque es cultural. La propia organizaci\u00f3n de la familia heteropatriarcal con el padre jefe de familia, la madre y despu\u00e9s los hijos, es una construcci\u00f3n que hicimos\u201d, dice la psic\u00f3loga Laura Fascioli especializada en terapia de parejas y con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, para comenzar a hablar sobre lo que hoy nombramos como \u201cpoliamor\u201d.\n\nFascioli explica que la idea de la monogamia est\u00e1 tan incorporada en la sociedad porque lleva a\u00f1os funcionando como tal. \u201cTiene que ver con el capitalismo y surge un poco antes de los procesos de formaci\u00f3n de los Estados Naci\u00f3n.\u201d Si bajamos esto a siglos, estar\u00edamos hablando del XV, cuando Col\u00f3n sali\u00f3 en b\u00fasqueda de un nuevo camino para llegar a las Indias. Antes de esto las comunidades funcionaban de otra forma, los cuidados de los m\u00e1s peque\u00f1os y de los enfermeros, eran realizados en conjunto, seg\u00fan explica la psicolog\u00eda.\n\nFascioli ha recibido a lo largo de su carrera parejas con distintas propuestas para poder abrir la relaci\u00f3n. \u201cVienen con esa idea, pero no la pueden expresar por s\u00ed mismos o expresarla entre ellos. Necesitan un tercero que les ayude a pensar\u201d. Este tipo de consultas son nuevas, y en el \u00faltimo tiempo se han incrementado.\n\nMuchas veces es el deseo de un solo integrante, pero para esta psic\u00f3loga que trabaja desde el psicoan\u00e1lisis y la perspectiva de g\u00e9nero, lo m\u00e1s importante siempre es poder generar un espacio para pensar. \u201c\u00bfCu\u00e1l es la necesidad realmente? \u00bfQuieren una apertura de pareja o es porque la pareja no est\u00e1 funcionando y entonces lo que buscan es separarse?\u201d.\n\nSeg\u00fan su experiencia hay tantas formas de funcionar en una relaci\u00f3n abierta, como parejas existen. Y algo que en un momento puede ser aceptado, en otro pasa a ser censurado. Pero el m\u00e1s habitual es el escenario de un noviazgo tradicional que luego de un tiempo dan \u201cel paso\u201d. Y tambi\u00e9n algunos vuelven, es decir, cierran la pareja.\n\nLa tranquilidad con la que Fascioli habla de las relaciones, y c\u00f3mo integra distintas disciplinas, la dejan con ideas claras, como si teorizar sobre la complejidad de las interrelaciones humanas fuese contestar una pregunta con un emoji que detr\u00e1s tiene cientos de bibliotecas de respaldo. Ella es miembro fundadora de la Asociaci\u00f3n Uruguaya de Psicoan\u00e1lisis de las Configuraciones Vinculares, trabaj\u00f3 a\u00f1os en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica del Hospital de Cl\u00ednicas, pero adem\u00e1s se sigui\u00f3 formando, ahora acaba de terminar un curso en la Facultad de Humanidades de la Udelar.\n\n\u201cLo que pasa es que se est\u00e1 cambiando aceleradamente. Antes consultaban por una infidelidad del hombre, en el proceso por lo general la mujer aceptaba y la consulta era para mantener un matrimonio. Ahora es distinto, ya llegan con la idea de separarse.\u201d\n\nDistintas caras de la infidelidad Para comenzar los procesos de terapia de pareja, la psic\u00f3loga Laura Fascioli siempre lanza preguntas a sus pacientes, con el prop\u00f3sito de que ellos puedan pensarse a s\u00ed mismos como parte de un v\u00ednculo.\n\n\n\nUn ejemplo de este cuestionario puede ser: \u201c\u00bfQu\u00e9 quiere decir que \u2018estuvo con otra persona\u2019? \u00bfPor qu\u00e9 \u2018me cag\u00f3'? \u00bfNo puede sentir deseo por otra persona? \u00bfEn qu\u00e9 te afectar\u00eda a vos si la otra persona te aclara todo antes?\u201d\n\n\n\nUna bater\u00eda de preguntas, que pueden tener una respuesta l\u00f3gica, pero en realidad cuestionan ideas arraigadas en el inconsciente.\n\n\n\n\u201cLas m\u00e1s perjudicadas son las mujeres, no est\u00e1n habilitadas a enga\u00f1ar, pero lo hacen, siempre se vio en consulta\u201d, dice la psic\u00f3loga.\n\n\n\n-\u00bfPero es menos com\u00fan la infidelidad de las mujeres?\n\n\n\n-Es igual de com\u00fan que en los varones, salvo que las mujeres no lo expresan, pero claro que siempre existieron muchos casos. El problema es que esas infidelidades se ocultaron, porque est\u00e1 mal visto socialmente. Adem\u00e1s, en algunos casos no podr\u00edan contarlo, o no pueden, por las reacciones violentas de sus parejas. Una respuesta podr\u00eda terminar en un ataque f\u00edsico, en un feminicidio, las matan, lamentablemente lo vemos seguido.\n\n\n\n-\u00bfEs distinta la reacci\u00f3n entonces, entre varones y mujeres?\n\n\n\n-S\u00ed. Los hombres incluso manejan a los hijos como propiedad, las mujeres tambi\u00e9n, pero son otros los mecanismos que operan. Tenemos un modelo donde el hombre jefe de familia sigue al frente de todo, las mujeres en el trabajo de los cuidados, que est\u00e1 invisibilizado y no remunerado. Que no es solo la comida, la limpieza, saber los horarios del m\u00e9dico y la escuela. Es, tambi\u00e9n, el sost\u00e9n emocional.\n\n\n\nLa experta apunta que muchas veces se dan casos de una mujer que materna tanto a su marido como a sus hijos.\n\n\n\nAgrega, adem\u00e1s, que en los \u00faltimos a\u00f1os hemos tenido que revisar las teor\u00edas, ahora la realidad nos est\u00e1 mostrando que las parejas pueden funcionar sin que mantengan relaciones sexuales. Esto era algo que hace unos a\u00f1os era impensado.\n\n\n\nMIRA TAMBI\u00c9N Se enter\u00f3 de que su esposo a\u00fan amaba a su ex, optaron por el poliamor y hoy viven juntos\n\n\n\nUn amor que se sumaba a otro. Parece sencillo, pero era muy complicado para una chica de 21 a\u00f1os en 2007. Ine comenz\u00f3 a tener una relaci\u00f3n abierta antes de que el t\u00e9rmino se manejara con ese nombre. En su experiencia la comunicaci\u00f3n fue clave, pero a\u00fan y con todo charlado, abrir su relaci\u00f3n para estar con otra persona no sali\u00f3 del todo bien. \u201cEllos aceptaban todo, pero siempre hab\u00eda un ruido, que en realidad era como que una si aceptaba, pero la segunda persona no. En ese momento no pude con la gesti\u00f3n emocional, me abrum\u00f3 y cort\u00e9 todo\u201d, recuerda Ine sobre su primera experiencia.\n\nIna comenz\u00f3 su camino en el poliamor en 2007.\n\nSi bien dur\u00f3 unos meses fue suficiente para darse cuenta de que no estaba en paz y que sent\u00eda que estaba generando dolor. En todo este proceso de a\u00f1os Ine lleg\u00f3 a una palabra clave, para pensar las relaciones: \u201cAhora le pongo nombre y es validaci\u00f3n. Nos estamos escuchando, no asumimos, ni juzgamos tampoco lo que la otra persona trae\u201d, explica Ine.\n\nPara ella hay algo revolucionario en estas formas de relacionarse, y no tiene nada que ver con los prejuicios de tener m\u00e1s sexo y con distintas personas, sino con traer la ternura, los mimos, los abrazos y los masajes despu\u00e9s de un d\u00eda pesado. Ine vive con su hija adolescente la mitad de la semana, la chica de 14 a\u00f1os pasa los otros d\u00edas con el padre. Ahora se vincula establemente con m\u00e1s de una persona, con una de ellas desde 2019. Con esta \u00faltima ya comenz\u00f3 el v\u00ednculo sin tener exclusividad sexual. \u201cEs una relaci\u00f3n muy linda, con alguien que hubo una amistad antes, fue un desarrollo muy desde la comunicaci\u00f3n\u201d, cuenta.\n\nEsta mujer que ama desde la paciencia, que cree que hay que detenerse a pensar qu\u00e9 estamos dando y qu\u00e9 estamos pidiendo en una relaci\u00f3n, dice que los tiempos est\u00e1n cambiando, y mira con optimismo el cambio generacional. \u201cLas personas de veinte a\u00f1os me parecen m\u00e1s livianas, en el sentido de no estar cargando con tanto prejuicio. Pero nosotros los millennials estamos en plena transici\u00f3n de modelo\u201d, dice Ine del otro lado del tel\u00e9fono, ensayando una respuesta, y dando algo as\u00ed como sus predicciones poliamorosas para el futuro.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/amar-tiempos-modernos-vericuetos-poliamor.html",
    "titulo": "Amar en tiempos modernos: los vericuetos del poliamor",
    "subtitulo": "Crecen las relaciones y v\u00ednculos m\u00e1s all\u00e1 de la monogamia, el modelo m\u00e1s aceptado socialmente.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_main/uploads/2022/12/02/638a1475d0aa4.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 60,
    "nameFile": "files/amarentiemposmodernoslosvericuetosdelpoliamor.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSophia Houlston, una ni\u00f1a brit\u00e1nica de 11 a\u00f1os, estuvo varios d\u00edas sin una respuesta clara por parte de los m\u00e9dicos que la atend\u00edan por un extra\u00f1o quiste en la pierna izquierda. Llegaron a pensar miles de diagn\u00f3sticos, pero nunca imaginaron que se trataba de un tipo de c\u00e1ncer.\n\n\n\nLa peque\u00f1a se quej\u00f3 de su problema en el verano del 2020, cuando el bulto comenz\u00f3 a crecer cada vez m\u00e1s. Seg\u00fan revelaron Corinne Houlston, de 36 a\u00f1os, y Lee Dawson, de 37, al medio Daily Mail, llevaron a su hija al m\u00e9dico y le dijeron que era una acumulaci\u00f3n de l\u00edquido.\n\n\n\n\u201cNos dijeron que era fluido, que nos fu\u00e9ramos a casa y descans\u00e1ramos durante un par de semanas. Pero Sophia segu\u00eda quej\u00e1ndose de que le dol\u00eda. Despu\u00e9s de un mes, volv\u00ed e insist\u00ed en otra radiograf\u00eda\u201d, explic\u00f3 Corinne.\n\nSi bien intentaron obtener respuestas m\u00e1s certeras, nuevamente les dijeron que la dolencia no estaba relacionada con ning\u00fan problema mayor. \u201cNos dijeron que era l\u00edquido y nos aconsejaron que levant\u00e1ramos el pie por encima del coraz\u00f3n. Tratamos de deshacernos de \u00e9l, pero el bulto simplemente no desapareci\u00f3\u201d, sostuvo.\n\n\n\nAnte la falta de cambios, su madre decidi\u00f3 consultar con otro m\u00e9dico cl\u00ednico y le hicieron ex\u00e1menes m\u00e1s exhaustivos. \u201cPensaba que la pierna podr\u00eda estar fracturada\u201d, record\u00f3. Acto seguido, en el mes de octubre del mismo a\u00f1o la familia se dirigi\u00f3 al Royal National Orthopaedic Hospital en Brockley Hill.\n\nDespu\u00e9s de semanas de pruebas, que incluyeron una ecograf\u00eda, una resonancia magn\u00e9tica y una biopsia, los profesionales llamaron a Corinne y Sophia para conocer los resultados. Sin embargo, no fueron los que esperaban. \u201cNunca se me ocurri\u00f3 que podr\u00eda ser c\u00e1ncer. Alguien hab\u00eda mencionado un quiste, as\u00ed que pens\u00e9 que era eso. No pod\u00eda creerlo cuando nos dijeron que el bulto era c\u00e1ncer. Pens\u00e9 que al menos lo quitar\u00edan\u201d, manifest\u00f3.\n\n\n\nLa noticia las devast\u00f3, pero ten\u00edan que movilizarse para tratar el c\u00e1ncer. \u201cNos dijeron que todos los nervios y ligamentos de Sophia estaban atravesando el tumor y que no se pod\u00eda extirpar sin amputarle la parte inferior de la pierna. \u00c9ramos solo Sophia y yo sentados en la cita cuando nos dijeron. Su pap\u00e1 estaba afuera debido a Covid y ambos sollozamos. Cuando salimos, ella estaba enferma. Era demasiado para que una ni\u00f1a lo asimilara\u201d, lament\u00f3.\n\nA partir de all\u00ed, la familia fue trasladada de urgencia al University College Hospital de Londres, donde los esperaba un equipo para examinar el cuerpo de la ni\u00f1a. All\u00ed, le diagnosticaron dos tipos de c\u00e1ncer: vaina nerviosa perif\u00e9rica maligna, en el revestimiento de los nervios, y rabdomiosarcoma, que se forma en los tejidos blandos.\n\n\n\n\u201cSoport\u00f3 cuatro meses de quimioterapia, lo que provoc\u00f3 que perdiera el cabello, y luego tuvo la amputaci\u00f3n de su pierna izquierda en abril de 2021, y fue dada de alta despu\u00e9s de solo 10 d\u00edas\u201d, explic\u00f3 Corinne sobre el procedimiento que realizaron para controlar la enfermedad.\n\nEn los siguientes meses, la menor se traslad\u00f3 en una silla de ruedas. Sin embargo, en julio del 2022 tuvo un cambio radical: le colocaron una pr\u00f3tesis para tener una mejor autonom\u00eda. \u201cAl principio, era muy dif\u00edcil para ella moverse y sola, pero ella sigui\u00f3 intent\u00e1ndolo y, con el tiempo, aprendi\u00f3 a caminar sin ayuda\u201d, relat\u00f3 su madre.\n\n\n\nSi bien hubo obst\u00e1culos y novedades poco prometedoras, sali\u00f3 adelante gracias a la ayuda de toda su familia y equipo m\u00e9dico. \u201cAvanz\u00f3 a pasos agigantados solo 15 meses despu\u00e9s de que le amputaron la pierna izquierda, e incluso aprendi\u00f3 a andar en bicicleta nuevamente. No ten\u00eda idea de qu\u00e9 vida vivir\u00eda despu\u00e9s de perder su pierna. Estamos tan muy orgulloso de ella\u201d, agreg\u00f3.\n\nEl objetivo de la peque\u00f1a: profesionalizarse en el deporte\n\n\n\nEn di\u00e1logo con el mismo medio, Houlston sostuvo que su hija se mantiene motivada gracias a la nataci\u00f3n: \u201cMe dijo que quer\u00eda hacer algo con los Juegos Paral\u00edmpicos, as\u00ed que nos acercamos al equipo local de para nataci\u00f3n\u201d.\n\n\n\n\u201cDesde entonces, la llev\u00e9 a nadar todas las semanas y realmente se est\u00e1 adelantando. Est\u00e1 desesperada por representar a su pa\u00eds alg\u00fan d\u00eda\u201d, asegur\u00f3. Por otro lado, remarc\u00f3 que el agua le alivia todo tipo de dolores, molestias y llagas que tiene en el lugar donde tuvo la amputaci\u00f3n.\n\nEn cuanto a la salud de Sophia en la actualidad, coment\u00f3 que a\u00fan no est\u00e1 fuera de peligro y que los m\u00e9dicos exploran la pierna peri\u00f3dicamente. \u201cElla es una ni\u00f1a con sue\u00f1os tan grandes. Cada vez que dice que no puede hacer algo, le digo que no es cierto. Puede hacer cualquier cosa y lo est\u00e1 demostrando todos los d\u00edas\u201d, concluy\u00f3.\n\n\n\nAhora, la familia es parte de Presca Sportswear, una empresa que trabaja con el Fondo de C\u00e1ncer Infantil de Lennox y que realiza sesiones de fotos para visibilizar e informar sobre c\u00f3mo es vivir con la ausencia de alguna extremidad.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/vida-actual/tenia-bulto-pierna-trataron-retencion-liquidos-resultado-devasto.html",
    "titulo": "Ten\u00eda un bulto en la pierna, la trataron por retenci\u00f3n de l\u00edquidos, pero no era y el resultado la devast\u00f3",
    "subtitulo": "Los padres de Sophia Houlston describieron c\u00f3mo atravesaron la enfermedad de su hija y cu\u00e1l fue la operaci\u00f3n que atraves\u00f3.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638cdf7f5a55d.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 61,
    "nameFile": "files/teniaunbultoenlapiernalatrataronporretenciondeliquidosperonoerayelresultadoladevasto.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDomino's Pizza surgi\u00f3 en 1960 en Estados Unidos y actualmente cuenta con 18.800 tiendas en m\u00e1s de 90 pa\u00edses alrededor del mundo, lo que la convierte en la cadena de pizzer\u00edas m\u00e1s grande del mundo seg\u00fan sus reportes de venta a nivel global. El pasado 17 de noviembre Domino\u2019s desembarc\u00f3 con su primer local en suelo uruguayo, ubicado en Luis Alberto de Herrera y 26 de Marzo, en el coraz\u00f3n de Pocitos.\n\nEn una nueva y fuerte apuesta por el mercado uruguayo, Alsea Cono Sur planea que durante los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os sean 20 los locales de Domino\u2019s Pizza en Uruguay, generando m\u00e1s de 500 nuevos puestos de trabajo y apostando al desarrollo de proveedores locales.\n\n\n\nSolo para la apertura de los primeros tres locales, la inversi\u00f3n realizada fue de alrededor de US$ 1.800.000. El primer punto de ventas inaugurado recientemente cuenta con un espacio de m\u00e1s de 290 metros cuadrados en el cual no solo se recibe a clientes \u00e1vidos por probar los productos, sino que oficia tambi\u00e9n de centro de producci\u00f3n de las emblem\u00e1ticas pizzas.\n\n\u201cEstamos muy entusiasmados de continuar expandiendo el portfolio de marcas de Alsea en un pa\u00eds tan importante para nosotros como lo es Uruguay. Con la apertura de Domino\u2019s Pizza, que traer\u00e1 una oferta personalizada y \u00fanica al mercado, reafirmamos nuestro compromiso de entregar felicidad y experiencias llenas de sabor.\u201d afirm\u00f3 Santiago Farinati, Director General de Alsea Cono Sur.\n\nPizzas \u201chechas para vos\u201d\n\n\n\nUno de los diferenciales de la marca es que fue pionera en la implementaci\u00f3n de bolsas de pizzas aislantes patentadas para mantener las pizzas calientes y crujientes, asegurando de esta manera que el producto en entrega a domicilio llegara de la mejor calidad.\n\n\n\nAsimismo, y bajo el lema \u201checho para vos\u201d, el men\u00fa de Domino\u2019s ofrece una extensa variedad de sabores que van desde pizzas cl\u00e1sicas a especiales, con ingredientes como pepperoni, jam\u00f3n, champi\u00f1\u00f3n, anan\u00e1, panceta, pollo, entre otros.\n\n\n\nCabe destacar que, cada pizza es completamente personalizable, con dos variedades de masa: original y borde relleno de queso. Adem\u00e1s, el men\u00fa contar\u00e1 con adicionales como palitos de queso, palitos de ajo y de postre Baitz Dulce de Leche Bites.\n\n\n\nCon el objetivo de cuidar la experiencia y el trato con los clientes, otro de los diferenciales que ofrece la empresa es un servicio de delivery propio. Todos sus repartidores trabajan de manera directa para la compa\u00f1\u00eda y cuentan con herramientas que garanticen su seguridad: uniformes apropiados, un check list diario para asegurar que el medio de transporte est\u00e9 en condiciones adecuadas para salir a la calle y capacitaciones en manejo y en servicio de atenci\u00f3n al cliente.\n\n\n\nDesde Alsea Cono Sur aseguran, como ya es com\u00fan en nuestro pa\u00eds, que la elecci\u00f3n de desembarcar en Uruguay radica en la estabilidad y los incentivos que fomentan la inversi\u00f3n. Adem\u00e1s, la multinacional ha observado el crecimiento en la oferta gastron\u00f3mica del \u00faltimo tiempo, y alentado por los excelentes resultados de la instalaci\u00f3n de Starbucks en Uruguay, otra de sus principales marcas, decidi\u00f3 apostar por traer un nuevo estilo de pizza al mercado.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/negocios/domino-pizza-abrio-montevideo-planea-llegar-locales-pais.html",
    "titulo": "Domino\u2019s Pizza abri\u00f3 en Montevideo y planea llegar a 20 locales en el pa\u00eds",
    "subtitulo": "Con una inversi\u00f3n inicial de m\u00e1s de US$ 1.800.000 para los primeros locales, el operador de restaurantes Alsea realiza una fuerte apuesta al Uruguay con la llegada de la popular cadena de pizzer\u00edas.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/638a73a76ae2f.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 62,
    "nameFile": "files/dominospizzaabrioenmontevideoyplaneallegara20localesenelpais.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNo todo es correr detr\u00e1s de una pelota en un Mundial, se\u00f1oras y se\u00f1ores. El torneo futbol\u00edstico por excelencia est\u00e1 plagado de aderezos que escapan a lo que sucede dentro de la cancha y dan que hablar. Lo canta Fito P\u00e1ez en su hermosa Brillante sobre el mic (\u201chay, recuerdos que no voy a borrar, personas que no voy a olvidar\u201d) y le cuaja perfecto a Rurik Gislason. Seguramente el nombre no les suene familiar pero si les digo el 19 de Islandia flashear\u00e1n con bell\u00edsimas im\u00e1genes. Al menos as\u00ed pas\u00f3 en el universo de las redes durante los primeros partidos de Qatar 2022. Una catarata de mensajes volvi\u00f3 a poner sobre el tapete a quien fuera el adonis de Rusia 2018.\n\n\u201cProhibido olvidar a este tipo, el 19 de Islandia\u201d; \u201ccuando Argentina empat\u00f3 con Islandia recuerdo que por lo menos conocimos a Rurik Gislason\u201d; \u201cel mundial pasado ca\u00ed rendida a los pies de Rurik, estoy esperando si este a\u00f1o cambia pero esa carita no se olvida\u201d: algunas de las alabanzas dirigidas a quien fue m\u00e1s recordado por su \u201ccuerpo tallado por los dioses\u201d, seg\u00fan ciertas usuarias de Twitter, que por su \u00e9pica con la selecci\u00f3n de su pa\u00eds (lograron una clasificaci\u00f3n hist\u00f3rica a Rusia 2018 y empataron con Argentina en fase de grupos).\n\nLa Copa del Mundo le dio fama a gran escala, y al reintegrarse al SV Sandhausen, su club, le llovieron propuestas para hacer publicidad, cine y TV. Y as\u00ed, el hombre que luego de su primer Trending Topic como #SexyRurik declar\u00f3 que su \u00fanico foco era el f\u00fatbol y jugar bien para Islandia colg\u00f3 los botines a los 32 a\u00f1os seducido por los flashes del mundo del espect\u00e1culo.\n\nHoy su descripci\u00f3n en Instagram dice artista y no deportista. Comparte fotos con el torso desnudo, tirando pasos en Let\u2019s Dance (el reality alem\u00e1n que gan\u00f3), luciendo looks arriesgados (algunos de B\u00f6kk, su l\u00ednea de ropa), bebiendo Glacier Gin (su marca de ginebra), y videos cantando y tocando la guitarra. Hace de todo menos jugar a la pelota. Es que seg\u00fan declar\u00f3 a visir.is, su pasi\u00f3n por el f\u00fatbol ya no es tan grande, por tal motivo eligi\u00f3 explorar las nuevas oportunidades que le regala la vida.\n\nNaci\u00f3 en Islandia hace 33 a\u00f1os y abandon\u00f3 su pa\u00eds con apenas 15 para jugar al f\u00fatbol en B\u00e9lgica. All\u00ed viv\u00eda con una familia muy creyente y no la pas\u00f3 nada bien: ten\u00eda una novia en esa \u00e9poca y no la pod\u00eda visitar. Cont\u00f3 a Iceland Glamour que perdi\u00f3 la confianza en s\u00ed mismo y volvi\u00f3 a su casa roto f\u00edsica y mentalmente. M\u00e1s adelante, su familia pidi\u00f3 un pr\u00e9stamo para que pudiera desarrollar su carrera y ese respaldo, dijo, no tiene precio. \u201cEl mundo del f\u00fatbol es muy duro y por eso muchos futbolistas desarrollan ansiedad o depresi\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nMilit\u00f3 en Chartlon Athletic, Viborg FF, Odense BK, FC Copenhagen, FC N\u00fcrnberg hasta que lo fich\u00f3 Sandhausen, un equipo de segunda divisi\u00f3n de la Bundesliga que cambi\u00f3 su vida y su suerte. El entrenador del club alem\u00e1n confi\u00f3 en \u00e9l, lo hizo volver a jugar y gracias a ese ruedo logr\u00f3 cumplir su sue\u00f1o de ir a un Mundial.\n\nLa Copa del Mundo fue, sin dudas, el momento m\u00e1s \u00e1lgido de su carrera. \u201cNo tenemos los mejores jugadores, ni un gran presupuesto, pero tenemos una atm\u00f3sfera de familia y una relaci\u00f3n cercana con los fan\u00e1ticos. El esp\u00edritu del equipo es genial\u201d, dijo sobre Islandia este fan\u00e1tico de Robbie Williams a Heidelberg24.\n\n16 de junio\n\nRurik Gislason entr\u00f3 como suplente al partido contra Argentina en el Mundial de Rusia.\n\nEsa fecha de 2018 marc\u00f3 un punto de quiebre en la vida de Rurik Gislason. Fue el d\u00eda que Islandia se enfrent\u00f3 a Argentina en el estadio del Spartak y que el mundo lo descubri\u00f3. El rubio de 1.84 metros de altura ingres\u00f3 en el minuto 18 del complemento para sustituir a Johann Gudmundsson y acapar\u00f3 la atenci\u00f3n de la platea femenina (sobre todo) con su mo\u00f1o alto, sus brazos fornidos y tatuados. Su nombre se hizo viral en cuesti\u00f3n de minutos y hubo lluvia de memes en su honor.\n\nEntr\u00f3 al vestuario tras el colosal empate y se le dio por mirar el celular luego de ducharse. Entonces se encontr\u00f3 con m\u00e1s de 250.000 seguidores nuevos en Instagram.\n\n\u201cRealmente no sab\u00eda si hab\u00eda hecho algo bien o algo mal, sigui\u00f3 aumentando en los siguientes d\u00edas\u201d, cont\u00f3 al terminar el torneo. Y trep\u00f3 a 865.000 seguidores, m\u00e1s del doble de las personas que habitan su pa\u00eds natal (376.248 en 103.000 km2).\n\nLa mayor\u00eda de su fanaticada es de Sudam\u00e9rica, as\u00ed que lleg\u00f3 a evaluar la opci\u00f3n de aprender espa\u00f1ol para poder responder a los 400 mensajes que recib\u00eda por d\u00eda con inmensas muestras de cari\u00f1o. Entre tantas propuestas, cont\u00f3 que hubo una que lo dej\u00f3 perplejo: una mujer le consult\u00f3 si le gustar\u00eda donar su esperma.\n\nTambi\u00e9n le toc\u00f3 salir a desmentir romances (en la vecina orilla lo vincularon con Laurita Fern\u00e1ndez y la modelo B\u00e1rbara C\u00f3rdoba): \u201cNo he tenido encuentros \u00edntimos con ninguna fan, solo he contestado algunos mensajes pero siempre en tono de amistad. He visto en medios argentinos que ten\u00eda no una sino dos novias argentinas, y eso no es verdad\u201d, retruc\u00f3.\n\nGajes del sex symbol en que se convirti\u00f3 de un d\u00eda para el otro. Destron\u00f3 a Cristiano Ronaldo y se meti\u00f3 entre los m\u00e1s lindos de Rusia 2018. Su furor cal\u00f3 hondo y trascendi\u00f3 ese Mundial. En mayo de 2022, incluso estando lejos de las canchas, se col\u00f3 en un ranking de GQ con los futbolistas mejores vestidos, por ser \u201cgu\u00eda absoluta de lo que significa tener un estilo claro, enfocado en siluetas simples pero realmente efectivas\u201d, seg\u00fan dio cuenta la revista.\n\nSu foto sentado en un vestuario con la casaca de Islandia y una pelota en mano fue un hit: recibi\u00f3 m\u00e1s de 150.000 likes y 13.000 comentarios, la mayor\u00eda en espa\u00f1ol. Entre miles de mensajes como \u201c\u00bfTe cas\u00e1s conmigo?\u201d, \u201cLe entro como morm\u00f3n a timbre\u201d, \u201cEst\u00e1s m\u00e1s bueno que comer pollo con la mano\u201d, apareci\u00f3 un tal H\u00e9ctor que lanz\u00f3, \u201cSi todas esas guarradas fueran de un hombre a una mujer ellas estar\u00edan gritando \u00a1acoso!\u201d. Y su intervenci\u00f3n da, al menos, para reflexionar un rato, \u00bfno?\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/nueva-vida-islandia-actividad-cambio-futbol.html",
    "titulo": "La nueva vida del 19 de Islandia: \u00bfpor cu\u00e1l actividad cambi\u00f3 el f\u00fatbol?",
    "subtitulo": "Rurik Gislason, que hizo delirar a la platea femenina en el Mundial de Rusia, colg\u00f3 los botines para dedicarse a cantar, actuar y manejar sus empresas. La historia del adonis de Rusia 2018.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387a8342ad96.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 63,
    "nameFile": "files/lanuevavidadel19deislandiaporcualactividadcambioelfutbol.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nHay canciones que trascienden el momento en que fueron creadas. El p\u00fablico las adopta como propias al transformarlas en himnos de los que, a veces, ni se recuerda el nombre del autor. Ayudan a vivir tiempos dif\u00edciles transform\u00e1ndose en banda de sonido de una \u00e9poca. El escritor argentino radicado en M\u00e9xico Gast\u00f3n Garc\u00eda Marinozzi dedica su libro a estudiar la biograf\u00eda de la canci\u00f3n \u201cYo vengo a ofrecer mi coraz\u00f3n\u201d de Fito P\u00e1ez, que integra su segundo \u00e1lbum Giros (1985). Una canci\u00f3n en la que el propio m\u00fasico, luego de sufrir la muerte violenta de parte de su familia, dej\u00f3 de creer.\n\nEra imposible pensar que no todo estaba perdido y que bastaba con ofrecer el coraz\u00f3n para remediar tanta injusticia y dolor. Sin embargo el p\u00fablico de mediados de los ochenta la hizo propia, transform\u00e1ndola en un cl\u00e1sico. Las heridas que hab\u00eda dejado la Guerra de Malvinas, la vuelta de la democracia y, muy importante, la interpretaci\u00f3n que hizo Mercedes Sosa, la ubic\u00f3 en ese lugar al que no muchas canciones llegan. P\u00e1ez asume que ya no es suya y que, como dijo alguna vez, solo cobra los derechos en SADAIC.\n\nGarc\u00eda Marinozzi se aboca al estudio de las razones que la llevaron al \u00e9xito. Para encuadrarla, refiere a otras canciones que tuvieron similar destino como la antifascista \u201cBella Ciao\u201d, buscando otros ejemplos en la chanson francesa, canciones espa\u00f1olas e italianas. \u201cBiograf\u00eda de una canci\u00f3n\u201d es la primera parte del libro, y la m\u00e1s interesante. Se narra, en forma concisa y acertada, la carrera de P\u00e1ez. El surgimiento de la trova rosarina, con la historia de ese genio precoz que compuso canciones para otros artistas, y la aparici\u00f3n de sus dos primeros \u00e1lbumes. La segunda parte, \u201cMemoria Coral\u201d, comienza con la ida del pianista a Cuba de la mano de Pablo Milan\u00e9s, cuando estaba en plena crisis por el homicidio de su familia, en tiempos del furioso Ciudad de pobres corazones (1987). Un Fito de pelo largo que impresion\u00f3 a los cubanos, molest\u00f3 al gobierno por su aspecto y mensaje, y entabl\u00f3 una amistad entra\u00f1able con varios m\u00fasicos.\n\n\n\nEl libro luego estudia la importancia de la canci\u00f3n en M\u00e9xico, Chile, Colombia, Per\u00fa y Espa\u00f1a a trav\u00e9s de opiniones de artistas. Las razones suenan reiterativas y el texto se vuelve algo tedioso. La admiraci\u00f3n de todos los entrevistados es complementada por el autor, en una cadena de alabanzas que no aporta novedades. Lo m\u00e1s interesante es el recuerdo de Liliana Herrero, contradictorio con el de Fito, de c\u00f3mo compuso la canci\u00f3n. Una charla de P\u00e1ez con la cantante Eugenia Le\u00f3n en M\u00e9xico es el simp\u00e1tico final de este libro al que le sobran unos cuantos elogios.\n\n\u00bfQUI\u00c9N DIJO QUE TODO EST\u00c1 PERDIDO? Biograf\u00eda de una canci\u00f3n, de Gast\u00f3n Garc\u00eda Marinozzi. Turner, 2021. Madrid, 254 p\u00e1gs.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/cultural/fito-paez-quiere-clasico.html",
    "titulo": "Fito P\u00e1ez no la quiere, pero ya es un cl\u00e1sico",
    "subtitulo": "\"Yo vengo a ofrecer mi coraz\u00f3n\" del \u00e1lbum Giros tiene libro propio.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/01/6388c9003f3ab.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 64,
    "nameFile": "files/fitopaeznolaquiereperoyaesunclasico.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEs uno de los alimentos m\u00e1s antiguos en la dieta humana y uno de los mejores aliados debido al aporte de sus m\u00faltiples componentes nutricionales, prote\u00ednas vegetales y fibras que otorgan numerosas ventajas para la salud. Las legumbres corresponden a un amplio grupo alimenticio integrado por garbanzos, guisantes, soja, lentejas, porotos, frijoles y su ingesta diaria es altamente recomendada.\n\nSe consum\u00eda a gran escala hasta principios del siglo XX, sobre todo en zonas de temperaturas fr\u00edas donde los residentes necesitaban recobrar energ\u00eda. Con el tiempo, el cambio de h\u00e1bitos las destituy\u00f3 por opciones alternativas. No obstante, las nuevas tendencias que incentivan un estilo de vida saludable basado en una alimentaci\u00f3n consciente y natural, reavivaron su furor. As\u00ed que hoy las lentejas pisan fuerte y se posicionan como el alimento \u201cestrella\u201d de la familia de las legumbres.\n\nUn informe de la Universidad de Harvard publicado en su revista Harvard Health Publishing, recomienda su consumo halagando los beneficios que tienen para la salud: reducen el riesgo de padecer obesidad, altos niveles de colesterol e hipertensi\u00f3n arterial, as\u00ed como de sufrir patolog\u00edas card\u00edacas y accidentes cerebrovasculares. Hay m\u00e1s: son aptas en dietas de p\u00e9rdida de peso porque son muy saciantes y como poseen un \u00edndice gluc\u00e9mico bajo estabilizan el nivel de az\u00facar en sangre y son recomendadas para las personas que sufren de diabetes.\n\nAnal\u00eda Yamaguchi, m\u00e9dica cl\u00ednica especialista en nutrici\u00f3n, cuenta que es un alimento noble y que se destaca por ser rico, saciante, nutritivo, bajo en calor\u00edas y por aportar energ\u00eda. \u201cEntre sus componentes se encuentran el omega 6 y 9, vitaminas del complejo B1, hierro, calcio, zinc, magnesio y prote\u00ednas\u201d, agrega.\n\nPara que la ingesta de sus elementos sea exitosa, Yamaguchi comenta que la raci\u00f3n debe ser complementada con alguna prote\u00edna animal o en el caso de los que siguen una dieta vegetariana o vegana, con una porci\u00f3n de arroz o fideos en el mismo plato o a lo largo del d\u00eda ya que, de esta manera, \u201cse incorporar\u00e1 el amino\u00e1cido conocido como metionina que sintetiza todo lo que se encuentra en las lentejas\u201d, agrega la especialista.\n\nEn el mundo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), se consume un promedio anual de ocho kilos de legumbres por persona, mientras que en Argentina es de apenas 800 gramos.\n\nLa nutricionista se\u00f1ala que la correcta porci\u00f3n de esta y otras legumbres deber\u00eda ser equivalente al 25% del plato y para ver beneficios, sugiere incorporarlo de forma regular. \u201cLo ideal es que el otro 25% est\u00e9 destinado a prote\u00ednas de origen vegetal como animal, y el 50% restante, a verduras crudas o cocidas principalmente las que poseen vitamina C, ya que potencia y aumenta la absorci\u00f3n del hierro encontrado en las lentejas\u201d, aclara Yamaguchi, y comenta que a la hora de cocinarlas, no es necesario ponerlas en remojo.\n\nOrigen\n\nSe remontan al Neol\u00edtico y el lugar del planeta que incursion\u00f3 en su producci\u00f3n fue la zona de Asia Occidental. R\u00e1pidamente cobr\u00f3 relevancia y pa\u00edses de \u00c1frica y Europa tambi\u00e9n incursionaron en su producci\u00f3n. En Am\u00e9rica Latina, su desembarco fue tras la colonizaci\u00f3n ya que los espa\u00f1oles vieron en estas tierras una posibilidad de introducir este alimento.\n\nHay diversas variedades con tama\u00f1os que van entre dos y nueve mil\u00edmetros y diversos colores: marr\u00f3n, amarillo, gris, verde, rojo y negro. Su semilla viene de la planta \u201clens esculenta\u201d que se cosecha en regiones templadas y subtropicales donde el suelo debe tener caracter\u00edsticas arenosas o arcillosas.\n\nOtra virtud: adem\u00e1s de estar disponibles todo el a\u00f1o, su producci\u00f3n genera bajo impacto ambiental. Seg\u00fan datos de la Food and Agriculture Organization (FAO por sus siglas en ingl\u00e9s), para producir medio kilo se insume un promedio de 1.700 litros de agua, a diferencia de la carne que para la misma cantidad requiere aproximadamente 2.500 litros.\n\n\u201cM\u00e1s all\u00e1 de que las lentejas aportan un sinf\u00edn de beneficios, lo sugerido es intercalar su consumo con otras legumbres como tambi\u00e9n incorporar alimentos variados para brindar al cuerpo la mayor cantidad de nutrientes, minerales y vitaminas posibles\u201d, concluye Yamaguchi.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/domingo/lentejas-son-super-poderosas.html",
    "titulo": "Las lentejas son s\u00faper poderosas",
    "subtitulo": "Consideradas la legumbre estrella, son alabadas por los expertos por la cantidad de beneficios que aportan. Ayudan, por ejemplo, a perder peso y ganar energ\u00eda.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/11/30/6387a0e2879ba.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 65,
    "nameFile": "files/laslentejassonsuperpoderosas.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDe entre todos los chantajes emocionales con los que muchos adultos suelen manipular a ni\u00f1os y ni\u00f1as para lograr que ajusten sus conductas a sus deseos, el de la Navidad, debe ser por lejos uno de los m\u00e1s trillados y quiz\u00e1 tambi\u00e9n de los m\u00e1s efectivos.\n\n\u00bfQu\u00e9 ni\u00f1o no tiembla ante la idea de quedarse sin ni un solo regalo cuando den las 12? \u00bfSe imaginan el terror de esa escena en la que bajo el arbolito no hay absolutamente nada para ti si tan s\u00f3lo tienes 4 a\u00f1os?\n\n\u201c\u00bfTe portaste bien este a\u00f1o? Mira que Pap\u00e1 Noel te est\u00e1 mirando\u201d, \u201cSi te sigues portando as\u00ed Pap\u00e1 Noel y los Reyes no te traer\u00e1n nada\u201d, \u201csi tienes el cuarto desordenado los Reyes se van a ir sin dejarte ni un regalo\u201d, son s\u00f3lo algunas de las frases m\u00e1s usadas.\n\nPero hay algunas peores, como decir que \u201ca los ni\u00f1os malos Pap\u00e1 Noel no los quiere y por eso no les da nada\u201d, donde ya no se trata de una cuesti\u00f3n circunstancial en la que el ni\u00f1o o la ni\u00f1a cometi\u00f3 un error y ahora deber\u00e1 pagar las consecuencias, sino que el ni\u00f1o mismo es malo, es decir, no es que se port\u00f3 mal sino que ya es malo de por s\u00ed y no hay nada que hacer, es una condena definitoria por la que claramente merece un castigo como el no ser querido, ni siquiera por un ser m\u00e1gico y generoso que al parecer quiere a todos los ni\u00f1os.\n\nCasi que podr\u00eda decirse entonces que a Pap\u00e1 Noel no le gustan los ni\u00f1os que no ordenan, no comparten, no cometen errores, no protestan y por sobre todo, que no obedecen. \u00bfSer\u00e1 que a Pap\u00e1 Noel no le gustan los ni\u00f1os y punto entonces? Porque convengamos en que no existen ni\u00f1os que no incurran en ninguna de esas \u201cfaltas\u201d en el correr de un a\u00f1o, ni de una semana, ni de un d\u00eda. Y si lo pensamos bien, adultos tampoco. \u00bfSer\u00e1 por eso entonces que a nosotros ya hace a\u00f1os no nos trae nada?\n\nSi lo pensamos bien, es evidente que estar a la altura de esa vara, es casi imposible para cualquiera. Pero si encima tienes 4 a\u00f1os y tu vida es s\u00f3lo el aqu\u00ed y ahora, aun no entiendes por qu\u00e9 no siempre se hace tu voluntad y and\u00e1s por ah\u00ed con las emociones a flor de piel sin aun poderlas controlar. Bueno, es absolutamente imposible.\n\nSin embargo, los adultos esperamos ansiosos que nuestros hijos se comporten como si tuviesen tanta experiencia e inteligencia emocional como nosotros (o m\u00e1s, ya que la mayor\u00eda de las veces esperamos que hagan lo que les decimos no lo que realmente hacemos), no conozcan el mal humor y demuestren una paciencia infinita para pasarse la vida recibiendo \u00f3rdenes. Y cuando nos quedamos sin argumentos para logar esto \u00faltimo, muchas veces caemos en el error de blandir castigos y amenazas que surtan efecto. Y la Navidad, es por lejos el momento del a\u00f1o en que parece ser m\u00e1s f\u00e1cil hacerlo. \u00bfPero qu\u00e9 estamos comunicando con esto?\n\nAceptar el chantaje y el soborno\n\nLo primero y m\u00e1s obvio es a aceptar el chantaje como medio v\u00e1lido para el relacionamiento. Al fin y al cabo pap\u00e1 y mam\u00e1 lo hacen, y ni que hablar si tambi\u00e9n lo hacen los dem\u00e1s parientes o incluso la maestra. Es decir, si todos los referentes que lo rodean se comportan de esa manera, entonces esta manera debe ser normal.\n\nHay que obedecer por miedo\n\nLo segundo es que si hay chantaje es porque no hay argumentos de peso que logren convencernos, por lo que tambi\u00e9n estaremos ense\u00f1ando que no es necesario tener argumentos s\u00f3lidos para cumplir con una orden, con la l\u00f3gica consecuencia de esto en el largo plazo de que es posible seguir a l\u00edderes (por ejemplo el l\u00edder de la bandita que se porta mal en el liceo o el barrio), sin cuestionarse si sus motivos o incluso sus medios son correctos.\n\nFoto: Depositphotos\n\nColaborar a cambio de algo\n\nSi s\u00f3lo hago mi cama porque me van a pagar algo, si s\u00f3lo ayudo a mam\u00e1 con las bolsas del super porque me va a comprar un caramelo, si s\u00f3lo me porto bien porque as\u00ed Pap\u00e1 Noel me trae regalos, tambi\u00e9n estamos aprendiendo a hacer las cosas por inter\u00e9s. Por supuesto que no es f\u00e1cil convencer a los chicos de ayudar con las tareas dom\u00e9sticas por ejemplo.\n\nPero es m\u00e1s importante hacer el esfuerzo de que aprendan que la familia es un equipo y que todos tenemos que poner el hombro, que mam\u00e1 y pap\u00e1 tambi\u00e9n necesitan ayuda as\u00ed como te la dan todo el tiempo y que est\u00e1 bueno aportar nuestro granito de arena, que lograr que los chicos cumplan con todo a la fuerza pero jam\u00e1s interioricen nada de eso.\n\nNaturalizar la amenaza como forma de interacci\u00f3n con los otros\n\nY por \u00faltimo, lo m\u00e1s grave de todo es que les estamos acostumbrando a naturalizar la amenaza, que es de por s\u00ed una forma de violencia y por ende, los estamos dejando vulnerables a que en el futuro, cuando otra persona a quienes ellos quieran mucho, ya sea una amigo o amiga o su pareja, un compa\u00f1ero de trabajo, o su jefe o jefa, les quiera obligar a hacer algo contra su voluntad, no puedan hacerlo y crean que tienen que obedecer porque ese es su deber por m\u00e1s que les pese.\n\nCelebremos la Navidad sin socavar la ilusi\u00f3n, y que los deseos de paz y amor que tanto predicamos en casa, se reflejen tambi\u00e9n en nuestro trato para con ellos.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/con-los-hijos/mama-estimula-papa-noel-te-mirando-chantaje-emocional-navidad.html",
    "titulo": "Mam\u00e1 Estimula: \u201cPap\u00e1 Noel te est\u00e1 mirando\", el chantaje emocional en navidad",
    "subtitulo": "Claudia Guimar\u00e9 explica la importancia de no utilizar frases como \"Pap\u00e1 Noel no trae regalos a ni\u00f1os que se portan mal\u201d, ya que as\u00ed los ense\u00f1amos a aceptar el chantaje como medio para relacionarse.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/12/17/5a35f470524e5.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 66,
    "nameFile": "files/mamaestimulapapanoelteestamirandoelchantajeemocionalennavidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nSe acercan las fiestas y muchos no podemos esperar a decorar nuestras casas para la ocasi\u00f3n. Hoy les comparto algunas ideas de decoraci\u00f3n para esta Navidad.\n\nEl protagonista de la decoraci\u00f3n navide\u00f1a es el arbolito y esta Navidad aprovech\u00e1 para darle un toque personal, ya sea con un chirimbolo especial, o la estrella heredada.\n\nPuede seguir el mismo estilo que toda la decoraci\u00f3n de tu casa o ser una pieza que resalte. Podemos pensar en algunas alternativas al \u00e1rbol como por ejemplo una planta grande que ya tengas en casa, le ponemos una gu\u00eda de luces led (con pilas) y algunos adornos livianos para decorarla.\n\nFoto: Pinterest\n\nLas casitas de diferentes tama\u00f1os, colores y materiales son una manera muy divertida de dar un toque diferente a la decoraci\u00f3n. Hasta podes armar un calendario de adviento para los m\u00e1s chiquitos con casas de papeles de diferentes colores (en pinterest hay muchas plantillas para poder imprimir en casa!).\n\nFoto: Pinterest\n\nLas coronas navide\u00f1as son una linda manera de incorporar el verde a la decoraci\u00f3n. Pueden ser naturales, con elementos como hojas de diferentes tama\u00f1os y tonos, pi\u00f1as y flores. No solo quedan lindas en la puerta, tambi\u00e9n se pueden usar en espejos o ventanas, o incluso en la mesa!\n\nFoto: Pinterest\n\nM\u00e1s brillo: La decoraci\u00f3n dorada y plateada es tendencia desde hace unos a\u00f1os, pero este a\u00f1o el brillo es la estrella. En el \u00e1rbol podemos incorporar mo\u00f1as de tela con brillo y algunos adornos y guirnaldas con \u00e9stas caracter\u00edsticas. Se busca dar un toque divertido, pero no excedernos.\n\nEl toque final es algo que no puede faltar: \u00a1las luces! Coloca una guirnalda de luces led en fanales o cajas de vidrio. Tambi\u00e9n podemos usar velas grandes y peque\u00f1as sobre un mueble para generar un ambiente c\u00e1lido. Acord\u00e1te de siempre usar luces en tono c\u00e1lido.\n\nFoto: Pinterest\n\nEspero que te sirvan estos consejos, y pases por mi cuenta de instagram @mamaarquitectauy donde vas a encontrar m\u00e1s ideas para mejorar tu casa.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/flor-servente-ideas-decoracion-implementar-navidad.html",
    "titulo": "Flor Servente: Ideas de decoraci\u00f3n para implementar en esta Navidad",
    "subtitulo": "Mam\u00e1 arquitecta nos acerca algunos consejos para decorar la casa en esta \u00e9poca tan especial y no dejar ning\u00fan detalle librado al azar.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/6389e736f02c1.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 67,
    "nameFile": "files/florserventeideasdedecoracionparaimplementarenestanavidad.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLos l\u00e1seres en periodoncia son altamente eficaces y llevan el beneficio del tratamiento periodontal a un nivel superior.\n\nDesde hace muchos a\u00f1os, existen varios estudios que eval\u00faan el uso de l\u00e1seres en el tratamiento periodontal en terapia no quir\u00fargica o quir\u00fargica.\n\nSin embargo, mientras que varios estudios mostraron efectos cl\u00ednicamente beneficiosos de algunos l\u00e1seres en el tratamiento periodontal, existen pocos informes cl\u00ednicos de ventajas adicionales de los l\u00e1seres como tratamientos adyuvantes en periodoncia.\n\nEl objetivo es demostrar y analizar cr\u00edticamente el nivel de evidencia cient\u00edfica de los efectos de los l\u00e1seres de baja potencia y l\u00e1seres de alta potencia en periodoncia.\n\nTipos de tratamiento\n\n\n\nEn la terapia periodontal no quir\u00fargica, los resultados mostraron que existe un beneficio cl\u00ednico adicional al usar un l\u00e1ser de diodo asociado con el raspado y alisado radicular en pacientes con periodontitis moderada a severa.\n\nEl l\u00e1ser es el m\u00e1s adecuado para la terapia periodontal no quir\u00fargica y potencia los efectos cl\u00ednicos.\n\nEn cirug\u00eda periodontal la vaporizaci\u00f3n del tejido gingival o mucoso se puede realizar con de l\u00e1seres de diodo de alta y media potencia, dependiendo del tejido y la longitud de onda.\n\nLa fotobiomodulaci\u00f3n (PBM), mediada por l\u00e1seres de baja potencia asociados a la terapia periodontal no quir\u00fargica, promueve beneficios adicionales a corto plazo y acelera el proceso de reparaci\u00f3n del tejido \u00f3seo y gingival y tambi\u00e9n reduce los s\u00edntomas postoperatorios de la cirug\u00eda periodontal.\n\nEl efecto de la Terapia Fotodin\u00e1mica antimicrobiana es relevante en los per\u00edodos de reevaluaci\u00f3n inicial. Los estudios han mostrado beneficios del uso de l\u00e1seres en periodoncia, dependiendo de c\u00f3mo se realice la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica.\n\nLas ventajas\n\n\n\nEn la terapia periodontal no quir\u00fargica existe un beneficio cl\u00ednico adicional cuando se usa L\u00e1seres de diodo de alta y baja potencia asociados con tratamiento de raspado y alisado en pacientes con periodontitis moderada a severa.\n\n\n\nLa osteotom\u00eda con l\u00e1ser demostr\u00f3 ser un procedimiento seguro y preciso.\n\n\n\nLa PBM es eficaz en el control de la inflamaci\u00f3n, en la aceleraci\u00f3n de los eventos biol\u00f3gicos de reparaci\u00f3n tisular y en la reducci\u00f3n del dolor tanto en la terapia no quir\u00fargica como quir\u00fargica, con resultados destacados a corto plazo.\n\n\n\nCabe se\u00f1alar que PBM modula la respuesta del tejido del hu\u00e9sped a partir de la deposici\u00f3n en el \u00e1rea tratada de fotones de luz. Al absorber la luz, las c\u00e9lulas que tienen alterado su gradiente energ\u00e9tico, por lesiones o modificaciones sist\u00e9micas, tendr\u00e1n su recomposici\u00f3n energ\u00e9tica y en consecuencia se activar\u00e1n sus mecanismos biol\u00f3gicos.\n\n\n\nEn este caso, el efecto fot\u00f3nico se hace evidente tras varias sesiones. Por ello, una sola aplicaci\u00f3n no expresa resultados tan satisfactorios como una secuencia de sesiones con PBM.\n\n\n\nDe hecho, tiene numerosas ventajas en comparaci\u00f3n con otras terapias adyuvantes, como la posibilidad de uso en diversas aplicaciones, su bajo costo, ausencia de efectos secundarios y la no formaci\u00f3n de cepas bacterianas resistentes.\n\nEl conocimiento\n\n\n\nSin embargo, hay estudios que han mostrado resultados controvertidos del uso de l\u00e1seres en periodoncia, y este hecho puede deberse a la falta de par\u00e1metros est\u00e1ndar de irradiaci\u00f3n en cada aplicaci\u00f3n cl\u00ednica, y al bajo nivel de conocimiento de los principios b\u00e1sicos de las terapias fot\u00f3nicas por parte del profesional.\n\n\n\nEn nuestra experiencia, el uso de l\u00e1seres quir\u00fargicos para la terapia LANAP, sumado a la terapia fotodin\u00e1mica (PDT) y la biomodulaci\u00f3n (PBM) nos han ayudado much\u00edsimo en los tratamientos en periodoncia.\n\n\n\n\n\nFuente principal:\n\nBrazilian Oral Research\n\nTheodoro, Marcantonio, Wainwright, Garc\u00eda\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/salud/columna-dientes-efectividad-laseres-tratamiento-periodontal.html",
    "titulo": "La columna de los dientes: Efectividad de los l\u00e1seres en el tratamiento periodontal",
    "subtitulo": "El odont\u00f3logo \u00c1lvaro Heller explica sobre los estudios que eval\u00faan el uso de l\u00e1seres en el tratamiento periodontal en terapia no quir\u00fargica o quir\u00fargica.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/02/18/620f70eb0bcaa.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 68,
    "nameFile": "files/lacolumnadelosdientesefectividaddeloslasereseneltratamientoperiodontal.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl pr\u00edncipe Harry est\u00e1 acostumbrado a los grandes esc\u00e1ndalos por su vida poco convencional y alejada de las costumbres conservadoras de la realeza. Incluso su matrimonio con Meghan Markle ha sido un episodio de su vida lleno de momentos dif\u00edciles, especialmente ahora que se conoci\u00f3 que, al parecer, Harry le fue infiel con una modelo de la casa de moda Burberry.\n\nSeg\u00fan lo que cuenta la periodista y bi\u00f3grafa Angela Levin en su libro \u2018Harry: A Biography of a Prince\u2019 (\u2018Harry: la Biograf\u00eda de un Pr\u00edncipe\u2019), el hijo de Lady Di, y la modelo brit\u00e1nica Sarah Ann Macklin comenzaron a hablar despu\u00e9s de conocerse en una fiesta privada.\n\nEncantado por su belleza y acostumbrado a un estilo de vida muy distinto al que tiene ahora, decidi\u00f3 escribirle a diario con el fin de probar su suerte con la joven. Sin embargo, los resultados no fueron los que esperaba.\n\n\"Son bastante diferentes. Ella lleva una vida muy limpia y apenas bebe, y en ese sentido estaban en una longitud de onda diferente. Harry fue un poco evasivo\u201d, le confes\u00f3 una voz an\u00f3nima a Levin, apoyando la teor\u00eda de que en efecto hab\u00edan mantenido un peque\u00f1o romance.\n\nNo obstante, como sus estilos de vida no compaginaban, la relaci\u00f3n qued\u00f3 solamente en peque\u00f1os encuentros fugaces que les sirvieron para conocerse mejor.\n\nLevin explica qu\u00e9 sucedi\u00f3 en las primeras etapas de su noviazgo con Markle, e incluso se presume que esta aventura casi acaba con la relaci\u00f3n que ten\u00eda con la actriz. A pesar de ello, tambi\u00e9n se tiene la teor\u00eda de que, para ese entonces, Meghan tambi\u00e9n estaba viendo a alguien mientras sal\u00eda con Harry.\n\nEn su libro explica que la ahora duquesa de Sussex a\u00fan manten\u00eda su relaci\u00f3n con el chef Cory Vitiello, hombre con el cual termin\u00f3 su relaci\u00f3n por falta de compromiso. O por lo menos as\u00ed lo declar\u00f3 en el libro \u2018Finding Freedom\u2019 (\u2018Encontrando la libertad\u2019) de Omid Scobie y Carolyn Durand.\n\n\n\nAun as\u00ed, no se tiene mucha claridad de la l\u00ednea temporal sobre los hechos, pues se sabe que tanto la ruptura con Vitiello, como su romance con Harry, comenzaron en el 2016.\n\n\u00bfQui\u00e9n es Sarah Ann Macklin?\n\n\n\nLa joven nutricionista y modelo de 33 a\u00f1os es una de las influencers m\u00e1s populares de Inglaterra. Ha trabajado para grandes marcas como Burberry y actualmente est\u00e1 centrada en su carrera en redes sociales.\n\n\n\nAll\u00ed no solo promueve un estilo de vida saludable, sino que tambi\u00e9n comparte recetas, promociona su podcast \u2018Vivir bien, estar bien\u2019 y comparte su d\u00eda a d\u00eda con sus seguidores.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/biografa-principe-harry-le-infiel-meghan-markle-son-detalles.html",
    "titulo": "Seg\u00fan bi\u00f3grafa, el pr\u00edncipe Harry le fue infiel a Meghan Markle y estos son los detalles",
    "subtitulo": "El fugaz romance puso en la cuerda floja la relaci\u00f3n del pr\u00edncipe con la ex actriz; la aventura habr\u00eda sido con la modelo brit\u00e1nica Sarah Ann Macklin tras conocerse en una fiesta.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/03/629a00f9591ef.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 69,
    "nameFile": "files/segunbiografaelprincipeharrylefueinfielameghanmarkleyestossonlosdetalles.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAries\n\nSe notan demasiado lentos y cansados. Todo los lleva a llenarse de responsabilidades que no ser\u00e1n r\u00e1pidas de resolver. Bajen la ansiedad.\n\nTauro\n\nLa Luna sigue en su signo y eso les permite encarar temas personales importantes a futuro. Todo se relaciona de forma lenta y segura. Aprovechen.\n\nG\u00e9minis\n\nSe notan demasiado intensos frente a temas que no son de f\u00e1cil resoluci\u00f3n personal. Disfruten de hacer tareas que no les lleven demasiado tiempo.\n\nC\u00e1ncer\n\nReci\u00e9n el viernes podr\u00e1n notarse bien con quienes los rodean. Todo se hace de manera muy estable y eso les gusta mucho. Disfruten.\n\nLeo\n\nSe notan muy seguros de ustedes mismos y eso los habilita a hablar y encarar temas pendientes, donde la soluci\u00f3n es a futuro. Tengan m\u00e1s paciencia.\n\nVirgo\n\nLleg\u00f3 el lunes deseado donde todo se realiza de una forma muy concreta y positiva para ustedes mismos. No se apuren que todo llega a buen t\u00e9rmino. Lindo d\u00eda.\n\n\n\nLibra\n\nTienen temas sociables que definir de una buena vez. Se cargar\u00e1n de trabajos pendientes a futuro. Organ\u00edcense.\n\n\n\nEscorpio\n\nDesde ayer tienen un mal humor constante. Se sienten bien al hacer lo que m\u00e1s les gusta. Esperen al viernes y el fin de semana que todo ser\u00e1 mejor.\n\n\n\nSagitario\n\nTauro los enlentece, G\u00e9minis los marea, Escorpio profundiza cada detalle y Aries les dar\u00e1 la mejor soluci\u00f3n. Escuchen a este signo hoy.\n\n\n\nCapricornio\n\nTauro avala cualquier resoluci\u00f3n de su parte, Virgo no para de exigir y dar \u00f3rdenes. Ayuden a Escorpio que se desorient\u00f3.\n\n\n\nAcuario\n\nTodo se realiza con cordura, estabilidad y buena onda. Reci\u00e9n el mi\u00e9rcoles se notar\u00e1n m\u00e1s aliviados. Esperen.\n\n\n\nPiscis\n\nTodo se hace de forma lenta y poco sensible para su gusto. No discutan porque se notar\u00e1n muy tercos y no vale la pena. Poco y bien.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/astros/horoscopo-lunes-diciembre-susana-garbuyo-8.html",
    "titulo": "Hor\u00f3scopo del lunes 5 de diciembre de 2022, por Susana Garbuyo",
    "subtitulo": "Qu\u00e9 te deparan los astros para hoy; conoc\u00e9 las predicciones nuestra astr\u00f3loga de cabecera y descubr\u00ed las pistas que trae tu signo para aprovechar mejor el d\u00eda de hoy",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/03/11/5e68fea24ab2c.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 70,
    "nameFile": "files/horoscopodellunes5dediciembrede2022porsusanagarbuyo.html"
  },
  {
    "texto": "roblema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!<br>",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/lifestyle/desafio-nuestro-dia-podes-resolver-acertijo-lunes-diciembre.html",
    "titulo": "El desaf\u00edo nuestro de cada d\u00eda: \u00bfpod\u00e9s resolver el acertijo del lunes 5 de diciembre de 2022?",
    "subtitulo": "La especialista en entrenamiento cognitivo y directora de Rejuvenate, Ana Abbona Sant\u00edn, nos alienta a buscar la respuesta a un nuevo problema. \u00a1Agarr\u00e1 l\u00e1piz y papel!",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/02/6389f6de5bdc6.png",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 71,
    "nameFile": "files/eldesafionuestrodecadadiapodesresolverelacertijodellunes5dediciembrede2022.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nDistintas razones pueden estar causando en nosotras un alto nivel de irritabilidad y complicaciones para completar nuestra jornada de trabajo. Esa situaci\u00f3n tiene mucho que ver con el estr\u00e9s laboral y nuestra salud mental. Para hacerle frente a esta reacci\u00f3n natural de la mente, consultamos a Nicole Vassallo -psic\u00f3loga en la plataforma PsiConecta y consultora organizacional- acerca de este tema y la forma en c\u00f3mo podemos atravesar uno de estos episodios de la mejor forma.\n\n\u00bfQu\u00e9 es el estr\u00e9s laboral?\n\nLa sobrecarga de trabajo, los \u2018deadlines\u2019 que cumplir, las expectativas de desempe\u00f1o, un entorno altamente competitivo o la b\u00fasqueda de reconocimiento son algunos ejemplos de factores que desencadenan el estr\u00e9s en el trabajo. Adem\u00e1s, si sumamos la incertidumbre pol\u00edtica y econ\u00f3mica que vivimos, puede llevarnos a mantener un trabajo que realmente no disfrutamos por pura necesidad.\n\nSeg\u00fan la OMS, el estr\u00e9s laboral es un conjunto de reacciones emocionales, psicol\u00f3gicas y conductuales ante exigencias profesionales que sobrepasan los conocimientos y habilidades del colaborador para desempe\u00f1arse de forma \u00f3ptima.\n\n\u00bfC\u00f3mo darme cuenta si mi trabajo me causa estr\u00e9s?\n\nEntre los s\u00edntomas principales existen los f\u00edsicos y emocionales (que suelen ser los primeros en alertarnos). La tensi\u00f3n muscular, el aumento del ritmo card\u00edaco, miedo, irritabilidad y tristeza. Como s\u00edntomas conductuales, se puede notar una atenci\u00f3n disminuida, baja productividad, dificultad para solucionar problemas y conflictos en las relaciones con nuestra familia, pareja u otras personas cercanas.\n\nLo dif\u00edcil es que a muchas personas les cuesta identificar la raz\u00f3n de estos s\u00edntomas y; con una escasa prevenci\u00f3n, puede desencadenar efectos nocivos en nuestra salud f\u00edsica y mental.\n\nRecomendaciones para manejar el estr\u00e9s laboral\n\n1. La m\u00e1s importante es reconocer si te identific\u00e1s con alguno(s) de los s\u00edntomas mencionados y acudir a un profesional de salud que te oriente para promover un mayor autoconocimiento y cuestionamiento de ideas preconcebidas que pueden estar limitando tu sensaci\u00f3n de bienestar.\n\n\n\n2. En segundo lugar, es vital que te cuestiones si est\u00e1s en el lugar correcto. Es decir, si est\u00e1s haciendo lo que te gusta y para lo que eres bueno/a; finalmente, si ello contribuye a ser la persona que quieres ser.\n\n\n\n3. La comunicaci\u00f3n es clave para solucionar problemas. Buscar a tu l\u00edder y poder fomentar una relaci\u00f3n de confianza es el primer paso. Siempre que exista apertura, atr\u00e9vete a expresar tus emociones de manera asertiva con la finalidad de buscar soluciones en conjunto que te permitan mejorar tu estad\u00eda en tu puesto de trabajo.\n\n4. \u00a1Realiz\u00e1 h\u00e1bitos saludables! Esto mejora notoriamente nuestro bienestar y puedes empezar a tu propio ritmo con objetivos peque\u00f1os. La actividad f\u00edsica reduce en grandes medidas los niveles de cortisol (hormona principal del estr\u00e9s). Acomp\u00e1\u00f1alo tambi\u00e9n de una buena alimentaci\u00f3n y rutinas estables de sue\u00f1o para sentir grandes cambios.\n\n5. Finalmente, promover una adecuada gesti\u00f3n del tiempo te permitir\u00e1 equilibrar tu vida personal y trabajo y poder as\u00ed contar con tiempo para realizar actividades placenteras y disfrutar de los tuyos. Para ello es importante diferenciar lo urgente de lo importante, as\u00ed como priorizar. Siempre quedar\u00e1n pendientes, pero lo \u00fanico cierto que tenemos es el hoy, as\u00ed que te invito a enfocarte en el momento presente.\n\nLa vida est\u00e1 compuesta por varios factores que le dan un prop\u00f3sito, entre ellos la familia, pareja, salud, desarrollo profesional, espiritualidad, entre otros. Por ello, pensar que el trabajo es la \u00fanica br\u00fajula, no te brindar\u00e1 la felicidad. Para sentirte bien en el trabajo necesit\u00e1s estar bien contigo mismo primero.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/eme/salud/experta-brinda-consejos-manejar-estres-laboral-preservar-salud-mental.html",
    "titulo": "Experta brinda consejos para manejar el estr\u00e9s laboral y preservar la salud mental",
    "subtitulo": "\u00bfSent\u00eds que tu nivel de atenci\u00f3n disminuy\u00f3? \u00bfNot\u00e1s que tu productividad no es la misma o ten\u00e9s dificultad para solucionar problemas en el trabajo?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/02/23/6216a13d1882b.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 72,
    "nameFile": "files/expertabrindaconsejosparamanejarelestreslaboralypreservarlasaludmental.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nEl periodista argentino Alejandro Fantino volvi\u00f3 a hacer un duro editorial en defensa de Uruguay. Luego de la eliminaci\u00f3n de la \"celeste\" de Qatar 2022, el comunicador carg\u00f3 contra la FIFA, al entender que emplea el VAR como \"un arma de sicariato\".\n\n\"Lo sacaron del Mundial. Me qued\u00e9 helado\", coment\u00f3 Fantino en su programa radial Multiverso Fantino de Radio Neura de Argentina.\n\n\"Le cobraron un penal que no fue y eso que lo revisaron tres y cuatro veces. Adem\u00e1s, no le pitaron otro a favor. Definitivamente lo sacaron del Mundial\u201d, agreg\u00f3.\n\nFantino opin\u00f3 que la FIFA act\u00faa \"como una mafia real\" y que emplea el videoarbitraje como \"arma de sicariato\". \"Pod\u00e9s matar con una pistola, con veneno, pero es un arma de sicariato\", dijo.\n\n\"Ya no depende de que hagas un gol o de un jugador. A nosotros (por Argentina) nos defiende el traste Messi. Es la tranquilidad de que tenemos un tipo que les vende, alguien que les sirve en una hipot\u00e9tica final\", a\u00f1adi\u00f3.\n\nMir\u00e1 el video (el editorial comienza en el minuto 13:00)\n\nNo es la primera vez que Fantino se pronuncia en contra de FIFA y a favor de Uruguay durante un Mundial. En Brasil 2014 se gan\u00f3 la simpat\u00eda de los hinchas uruguayos luego de que condenara con firmeza la sanci\u00f3n de 9 partidos con la que se sancion\u00f3 a Luis Su\u00e1rez por la mordida a Chiellini.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/jugado-editorial-alejandro-fantino-uruguay-sacaron-mundial.html",
    "titulo": "El jugado editorial de Alejandro Fantino: \"A Uruguay lo sacaron del Mundial\"",
    "subtitulo": "El periodista argentino se mostr\u00f3 sorprendido con la eliminaci\u00f3n de Uruguay.\u00a0 Responsabiliz\u00f3 a FIFA y al VAR: \"Es un arma de sicariato\".",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638de88b02ad4.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 73,
    "nameFile": "files/eljugadoeditorialdealejandrofantinoauruguaylosacarondelmundial.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa noche del domingo se celebr\u00f3 la s\u00e9ptima gala de eliminaci\u00f3n en la casa m\u00e1s famosa de la televisi\u00f3n. Mar\u00eda Laura \"Cata\", Daniela, Walter \"Alfa\" Santiago y Nacho eran los cuatro nominados, y uno de ellos abandon\u00f3 el reality Gran Hermano por decisi\u00f3n del p\u00fablico.\n\nEl programa, que en Uruguay se emite por Canal 10 tuvo una definici\u00f3n muy ajustada.\n\nAlfa, el m\u00e1s veterano del reality fue el menos votado, con un porcentaje de 3,17, por lo que fue el primero en salvarse. El conductor del programa Santiago del Moro, anunci\u00f3 que Nacho fue elegido por el p\u00fablico para quedarse, por lo que la decisi\u00f3n final termin\u00f3 entre Cata y Daniela.\n\nSantiago del Moro, conductor de Gran Hermano.\n\nTras varios momentos de tensi\u00f3n, Del Moro revel\u00f3 el nombre de la s\u00e9ptima eliminada: \"Por decisi\u00f3n del p\u00fablico, quien abandona la casa m\u00e1s famosa del mundo es... Mar\u00eda Laura\". As\u00ed lo decidi\u00f3 el 52,80% de los votos.\n\nMar\u00eda Laura se despidi\u00f3 con una gran sonrisa, abrazando a todos sus compa\u00f1eros, y dijo estar feliz de regresar y reencontrarse con su familia. Es lo que dicen todos.\n\nDe 41 a\u00f1os y cordobesa, Mar\u00eda Laura vivi\u00f3 en Catamarca y actualmente reside en Paran\u00e1, provincia de Entre R\u00edos. Se dedica a la peluquer\u00eda canina y tiene una hija de 9 a\u00f1os, Isabella.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/tv/gran-hermano-daniela-maria-laura-definio-nuevo-eliminado.html",
    "titulo": "\"Gran Hermano\": entre Daniela y Mar\u00eda Laura se defini\u00f3 al nuevo eliminado, \u00bfqui\u00e9n se fue?",
    "subtitulo": "Se celebr\u00f3 la s\u00e9ptima gala de eliminaci\u00f3n en la casa m\u00e1s famosa de la televisi\u00f3n; los nominados fueron \u201cCata\u201d, Daniela, Alfa y Nacho",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/10/18/634e9dd50f95c.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 74,
    "nameFile": "files/granhermanoentredanielaymarialaurasedefinioalnuevoeliminadoquiensefue.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa cantante colombiana Shakira desminti\u00f3 este s\u00e1bado los rumores acerca de una supuesta relaci\u00f3n sentimental con su instructor de surf, y pidi\u00f3 que se dejen de lado esas \"especulaciones\", ya que en este momento no tiene \"ninguna pareja\" y est\u00e1 totalmente centrada en el bienestar de sus hijos.\n\n\"Por respeto a mis ni\u00f1os y al momento vulnerable que atraviesan, solicito a los medios de comunicaci\u00f3n que paren las especulaciones. No tengo ninguna pareja y ninguna ilusi\u00f3n m\u00e1s que la de dedicarme enteramente a mis hijos y su bienestar\", afirm\u00f3 en declaraciones a Efe y otros medios.\n\nLa artista de Barranquilla dio portazo de esta manera a los recientes rumores publicados en algunos medios de comunicaci\u00f3n sobre una hipot\u00e9tica relaci\u00f3n sentimental con su instructor de surf.\n\nDe hecho, fuentes del entorno de la cantante han dejado claro que Shakira \u00fanicamente tiene un v\u00ednculo profesional con su monitor, que adem\u00e1s tambi\u00e9n dio clases anteriormente a sus dos hijos e incluso, en su momento, al exfutbolista espa\u00f1ol Gerard Piqu\u00e9.\n\nEl desmentido de estas especulaciones llega dos d\u00edas despu\u00e9s de que Shakira y Piqu\u00e9 firmaran ante un juzgado de la ciudad espa\u00f1ola de Barcelona el acuerdo que permitir\u00e1 que la cantante pueda establecerse con los hijos de ambos, Milan y Sasha, en Miami.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/contundente-reaccion-shakira-rumores-romance-instructor-surf.html",
    "titulo": "La contundente reacci\u00f3n de Shakira ante los rumores de romance con su instructor de surf",
    "subtitulo": "La cantante colombiana no se qued\u00f3 callada ante los rumores que la relacionaron a su profesor, a meses de haberse separado de Gerard Piqu\u00e9.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/06/06/629e1e19c5493.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 75,
    "nameFile": "files/lacontundentereacciondeshakiraantelosrumoresderomanceconsuinstructordesurf.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nUno de los grandes gestores culturales nacionales, la impronta de Gerardo Grieco a\u00fan se nota en proyectos que lider\u00f3 como el Teatro Sol\u00eds y el Auditorio Adela Reta. Este a\u00f1o public\u00f3 un libro, Para los que se sue\u00f1an sobre sus experiencias en la cultura y lanz\u00f3 Voy, una plataforma cultural.\n\n\u2014\u00bfQu\u00e9 lo llev\u00f3 a escribir Para los que se sue\u00f1an?\n\n\u2014En el Claeh (donde es director de la Tecnicatura en Gesti\u00f3n Cultural), hace muchos a\u00f1os contaba cosas del Teatro Sol\u00eds y uno de los gurises -tendr\u00eda 18 a\u00f1os- me pregunt\u00f3 d\u00f3nde estaba escrito eso que estaba diciendo. \u00a1En ning\u00fan lado! Y a partir de ah\u00ed empec\u00e9 a trabajar un libro que al principio ten\u00eda una pretensi\u00f3n acad\u00e9mica que me sal\u00eda horrible. Estuve dos a\u00f1os peleando con eso hasta que encontr\u00e9 una l\u00ednea de navegaci\u00f3n que me gust\u00f3: contar historias y an\u00e9cdotas (de las buenas y de las malas) desde las que reflexionar. Era bastante jugado porque iba a ser en primera persona, as\u00ed que le ped\u00ed a Elena Firpi que me ayudara. Estuvimos cuatro a\u00f1os trabaj\u00e1ndolo.\n\n\u2014La Sala Zitarrosa, el Teatro Sol\u00eds, el Auditorio, antes la Direcci\u00f3n de Cultura de la intendencia de Montevideo. \u00bfLe gusta empezar de cero?\n\n\u2014S\u00ed, soy eso. Me gusta mucho iniciar proyectos: me motiva y me da muchas ganas. En el libro sent\u00eda la necesidad de contar c\u00f3mo, cuando se abandona una instituci\u00f3n importante a su destino, se degeneran sus pr\u00e1cticas y terminan en \u201ccualquiercosismos\u201d pero cuando ten\u00e9s un sistema pol\u00edtico que te pone rumbo, esas mismas instituciones generan cosas de valor inigualable para la sociedad. Esos 20 a\u00f1os que cuenta el libro (de 1990 a 2010) son una forma de mostrar todo lo que se puede hacer, lo que no se puede hacer y lo dif\u00edcil que es ese camino.\n\n\u2014Es, por momentos, una carrera de obst\u00e1culos...\n\n\u2014S\u00ed y el libro habla de c\u00f3mo superarlos. Es un libro que se puede leer de forma muy liviana siguiendo nada m\u00e1s que las an\u00e9cdotas o se puede ir capa sobre capa y mirando c\u00f3mo es el sistema pol\u00edtico; que es lo que est\u00e1 bueno, qu\u00e9 est\u00e1 mal; lo que lo que se puede hacer y lo que no. Nos deber\u00eda preocupar mucho m\u00e1s qu\u00e9 hay dentro de las instituciones.\n\n\u2014El per\u00edodo que abarca el libro es el de los gobiernos municipales y nacionales del Frente Amplio. \u00bfMuchas de las cosas culturales que se hicieron se podr\u00edan haber hecho bajo otro signo pol\u00edtico?\n\n\u2014Los gobiernos progresistas fueron, s\u00ed, m\u00e1s sensibles a la cultura pero cuando mir\u00e1s todo el tema de pol\u00edticas culturales, hay otro gran periodo maravilloso que es el Batllismo que ten\u00eda una visi\u00f3n del lugar que ocupa la cultura en la construcci\u00f3n de la sociedad y la democracia. Al final del partido lo que importa es que pasen las cosas.\n\n\u2014\u00bfC\u00f3mo ve lo cultural, el sistema pol\u00edtico ?\n\n\u2014Me da la impresi\u00f3n que, en t\u00e9rminos generales, todo el sector de la cultura a\u00fan no ocupa el lugar relevante que deber\u00eda ocupar en el sistema pol\u00edtico. Desde ah\u00ed se dice valorar mucho la cultura porque sienten que importa, que hace a c\u00f3mo vivimos juntos, a la posici\u00f3n del pa\u00eds en el mundo, a cosas importantes. Pero tiene el problema que no se la puede medir como al ganado o la soja. En todos los pa\u00edses desarrollados ocupa un lugar importante y no hay nada que no pase por ella. En t\u00e9rminos generales, me parece que el sistema pol\u00edtico uruguayo tiene que madurar de una vez y poner a la cultura en un lugar m\u00e1s relevante.\n\n\u2014Con eso de empezar proyectos, hoy est\u00e1 con Voy (voy.com.uy), un nuevo emprendimiento. \u00bfQu\u00e9 es eso?\n\n\u2014Es una plataforma que pretende conectar el gran p\u00fablico con los artistas y con toda la oferta cultural. Es una iniciativa de Jean Paul Beer, fundador y l\u00edder del 5M Travel Group que tiene mucho expertise en venta de pasajes, hoteler\u00eda y turismo, una zona que con la cultura va muy bien. Nos junt\u00f3 Facundo Ponce de Le\u00f3n y ah\u00ed se sum\u00f3 Moon, una agencia digital en la que muchos de sus programadores son m\u00fasicos. Y ah\u00ed lleg\u00f3 Wannaclap, que hab\u00eda hecho una plataforma y algo de tecnolog\u00eda para emergentes. Y junto a Tinker \u2014la empresa que tenemos con mi socia Erika Hoffmann\u2014 los cuatro sumamos fuerza y nos mandamos a tratar de crear una soluci\u00f3n para que la tecnolog\u00eda visibilice, reconozca, ponga valor y multiplique la actividad cultural y art\u00edstica que hay en la ciudad. Estamos acostumbrados a decir que ac\u00e1 no hay nada para hacer pero eso no es as\u00ed. Voy lo demuestra.\n\n\u2014Desde la actividad privada, \u00bfecha de menos trabajar desde el Estado?\n\n\u2014Lo que m\u00e1s extra\u00f1o es que en Uruguay, el Estado es potente, poderoso. Y permite so\u00f1ar m\u00e1s grande y que el impacto sea mayor. Pero igual siempre estoy haciendo cosas, proyectos.\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/gestor-refundo-auditorio-sodre-teatro-solis-libro-nuevo-proyecto.html",
    "titulo": "El gestor que refund\u00f3 el Auditorio del Sodre y el Teatro Sol\u00eds tiene libro y nuevo proyecto",
    "subtitulo": "Gerardo Grieco acaba de publicar \"Para los que se sue\u00f1an\" donde repasa 20 a\u00f1os de las pol\u00edticas culturales en Uruguay y lanza Voy, una plataforma que es, entre otras cosas, una agenda cultural",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/04/638d57d8b61a2.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 76,
    "nameFile": "files/elgestorquerefundoelauditoriodelsodreyelteatrosolistienelibroynuevoproyecto.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nApenas un link fue suficiente para que Fantastic Negrito decidiera reformular su carrera. Era 2021 y el estadounidense estaba sentado en el camar\u00edn de un canal de Atlanta mientras esperaba para salir a escena y dar su primer show desde la irrupci\u00f3n de la pandemia. Para amenizar la espera, buce\u00f3 en las conversaciones sin responder de su celular y encontr\u00f3 una que le llam\u00f3 la atenci\u00f3n: era un link a ancestry.com, una web dedicada a reconstruir \u00e1rboles geneal\u00f3gicos. \u201cMi vida cambi\u00f3 apenas entr\u00e9\u201d, asegura, entusiasmado, desde el otro lado de la videollamada.\n\n\n\n\u201cAl principio pens\u00e9 que se trataba de un error\u201d, recuerda. \u201cDescubr\u00ed que mis abuelos de s\u00e9ptima generaci\u00f3n hab\u00edan sido una pareja interracial. Era algo ins\u00f3lito, porque en 1750 lo com\u00fan era que un hombre blanco tuviera una relaci\u00f3n con una mujer de color; pero era demasiado inusual que una mujer blanca haya elegido casarse con un esclavo africano. Fue shockeante\u201d.\n\n\n\nEntonces, en ese camar\u00edn de Atlanta, tuvo una epifan\u00eda: necesitaba componer un \u00e1lbum que contara esa historia. Pero no fue tan simple. Xavier Amin Dphrepaulezz \u2014as\u00ed se llama\u2014 ya ten\u00eda otro proyecto en marcha. Hab\u00eda grabado algunas canciones con Sting, uno de sus h\u00e9roes musicales, y planeaba lanzar un disco de colaboraciones con otros artistas. Sin embargo, sus ra\u00edces fueron m\u00e1s fuertes. \u201cCuando est\u00e1s tan conectado a algo que no es de este mundo, las cosas empiezan a moverse y dej\u00e1s de tomar las decisiones; simplemente te dej\u00e1s llevar\u201d, afirma.\n\n\n\nFantastic Negrito. Foto: Difusi\u00f3n.\n\nAs\u00ed que puso en pausa su proyecto de colaboraciones y se sumergi\u00f3 en lo que se convertir\u00eda en White Jesus Black Problems, el disco conceptual que presentar\u00e1 ma\u00f1ana en La Trastienda. Compuso casi 50 canciones inspirado en sus ancestros hasta que lleg\u00f3 a \u201cHigest Bidder\u201d, el alma mater del \u00e1lbum, cuyo estribillo insiste con la idea de que todo va al mejor postor. \u201cMe di cuenta de que todo se trataba del dinero\u201d, dice sobre la \u00e9poca de la esclavitud. \u201cEs lo mismo que pasa ahora con la gente que trata de venderte IPhones a toda costa; lo ve\u00edan como un simple negocio. Eso me abri\u00f3 los ojos\u201d.\n\n\n\nA lo largo de 40 minutos, Fantastic Negrito habla de la codicia, celebra sus ra\u00edces y, especialmente, le canta a la perseverancia. \u201cEn este disco muestro c\u00f3mo la codicia puso a tantas personas en una situaci\u00f3n horrible, y c\u00f3mo la perseverancia les dio el coraje necesario para luchar contra todo obst\u00e1culo que se les presente\u201d, explica. \u201cCreo que hered\u00e9 esa actitud de mis antepasados\u201d.\n\n\n\nEl m\u00fasico nacido en Massachusetts en 1968 y criado en Oakland tuvo una vida dif\u00edcil. Como relat\u00f3 en \u201cNight Has Turned To Day\u201d, en su adolescencia se dedic\u00f3 a vender drogas (\u201cVi morir a gente sin raz\u00f3n / Le vend\u00ed coca\u00edna a ojos hambrientos\u201d, cant\u00f3), hasta que descubri\u00f3 el disco Dirty Mind, de Prince, y decidi\u00f3 apostar por la m\u00fasica.\n\n\n\nLanz\u00f3, en 1996 y bajo el nombre de Xavier, un prometedor debut discogr\u00e1fico titulado The X Factor, pero en 1999 tuvo un accidente automovil\u00edstico que casi lo mata. Estuvo en coma durante tres semanas \u2014la tapa del disco Please Don\u2019t Be Dead muestra su etapa de internaci\u00f3n\u2014, y cuando despert\u00f3 su discogr\u00e1fica rompi\u00f3 su contrato. Sigui\u00f3 intentando, pero en 2007 decidi\u00f3 renunciar.\n\n\n\nLe tom\u00f3 siete a\u00f1os, pero Dphrepaulezz finalmente se anim\u00f3 a la revancha. Se cambi\u00f3 el nombre a Fantastic Negrito y volvi\u00f3 a empezar. \u201cLa gente me dec\u00eda que ya era demasiado viejo como para dedicarme a la m\u00fasica;era algo as\u00ed como: \u2018A nadie le importa lo que tengas para decir, andate a tu casa\u2019\u201d, relata. \u201cEmpec\u00e9 tocando en una estaci\u00f3n de tren y fue una \u00e9poca muy desafiante, pero el ser humano tiene la necesidad de expresarse y yo necesitaba hacerlo a trav\u00e9s de la m\u00fasica\u201d.\n\n\n\nEn 2014 lanz\u00f3 Fantastic Negrito, el \u00e1lbum con el que anunci\u00f3 su renacimiento, pero fue The Last Days of Oakland (2016) el que lo confirm\u00f3. Ese trabajo, repleto de riffs salvajes y letras cr\u00edticas, le hizo ganar el Grammy al mejor disco de blues contempor\u00e1neo. Tiempo despu\u00e9s repetir\u00eda el reconocimiento con Please Don\u2019t Be Dead. \u201cQuiero agradecer al Banco de la Comunidad de Oakland porque estaba endeduado e igual me prestaron dinero\u201d, fue lo primero que dijo al recibir el gram\u00f3fono. \u201cPara m\u00ed, la m\u00fasica es una salvaci\u00f3n; es una medicina\u201d, dice ahora.\n\n\n\nEn este momento est\u00e1 al frente de su segunda gira por Latinoam\u00e9rica. Ya pas\u00f3 por M\u00e9xico y Brasil y ma\u00f1ana llegar\u00e1 a Uruguay; luego seguir\u00e1 por Chile y Argentina. Ac\u00e1 se presentar\u00e1 en La Trastienda, el lugar donde ya actu\u00f3 en 2019. \u201cPor alguna raz\u00f3n, cada vez que pienso en Montevideo me acuerdo de la playa\u201d, comenta. \u201cMe acuerdo que en mi primer show all\u00e1 la gente estaba sorprendida de verme y de escucharme. Me sent\u00ed como una especie de alien, pero eso no es algo inusual para m\u00ed\u201d, dice, entre risas.\n\n\n\nLuego de esta gira se concentrar\u00e1 en su pr\u00f3ximo disco, que, adelanta, se inspira en las traiciones. \u201cPienso mucho en eso\u201d, asegura. \u201cCreo que las primeras personas que nos traicionan son nuestros padres, y quiero hacer un disco psicod\u00e9lico. Necesito tomar riesgos porque considero que el arte se trata de eso. Y cuando me siento un poco inc\u00f3modo, eso le hace bien a mis canciones\u201d.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/fantastic-negrito-artista-renacido-vuelve-montevideo-disco-desafiante.html",
    "titulo": "Fantastic Negrito, un artista renacido que vuelve a Montevideo con un disco desafiante",
    "subtitulo": "El m\u00fasico estadounidense gan\u00f3 tres Grammys, lanz\u00f3 el disco \"White Jesus Black Problems\" y ma\u00f1ana se presenta en La Trastienda; antes dialog\u00f3 con El Pa\u00eds",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bda927dba4.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 77,
    "nameFile": "files/fantasticnegritounartistarenacidoquevuelveamontevideoconundiscodesafiante.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nAndr\u00e9s Tulipano ha escrito en televisi\u00f3n, teatro, Carnaval y hasta se anim\u00f3 a componer un tango. Hoy, el libretista tiene una misi\u00f3n: transmitir el conocimiento que ha adquirido a lo largo de sus a\u00f1os a las pr\u00f3ximas generaciones.\n\nExperiencia no le falta. Fue guionista por m\u00e1s de 15 a\u00f1os de sketchs en Plop!, y lleg\u00f3 a hacer seis guiones por semana. Tambi\u00e9n escribi\u00f3 40 obras de teatro, entre ellas Las novias de Travolta que le vali\u00f3 el premio Florencio. Tambi\u00e9n gan\u00f3 el primer premio (\u00a1el mismo a\u00f1os!) en Carnaval con la murga La gran mu\u00f1eca y parodistas Los Bubys (el mismo a\u00f1o), recibi\u00f3 el premio Julio C. Da Rosa en narrativa y el primer premio del concurso Un tango para Montevideo.\n\n\u201cAntes de morirme lo que necesito es hacer un taller de escritura como el que me hubiera gustado hacer cuando empec\u00e9, y no tardar cinco o 10 a\u00f1os en aprender cosas fundamentales del oficio\u201d, dijo Tulipano. Este a\u00f1o dio talleres en la Alianza Uruguay-Estados Unidos y el Carrasco Lawn.\n\nEste a\u00f1o, adem\u00e1s, cumpli\u00f3 uno de sus pendientes: escribir un libreto para cine. Se decidi\u00f3 luego de un quebranto de salud a inicios del a\u00f1o. Por ese guion ya firm\u00f3 un precontrato para su desarrollo. Y ya tiene otro libreto escrito para la gran pantalla.\n\nPor lo pronto, no puede adelantar mucho por cl\u00e1usulas de confidencialidad, que solo al mencionarlas, le da risa. S\u00ed dijo que se va a rodar en Punta del Este, porque all\u00ed transcurre la acci\u00f3n, y fue una de sus condiciones. \u201cEs con una compa\u00f1\u00eda internacional y va a ser una comedia, no digo m\u00e1s\u201d.\n\nEn la de\u0301cada de 1980 ingres\u00f3 como guionista en Canal 12, seg\u00fan su biografia oficial, durante la transici\u00f3n del legendario programa de humor Telecataplum a Plop!. Adem\u00e1s escribi\u00f3 muchos programas en las 12 horas que estaba en el canal. Lleg\u00f3 a hacer el guion de seis programas por semana. \u201cFue una \u00e9poca maravillosa desde todo punto de vista\u201d, coment\u00f3.\n\nLa comedia es, desde siempre, el g\u00e9nero de Tulipano.\n\n\u201cEl nuestro es un humor donde el chiste se elabora en la cabeza de la gente\u201d, la cont\u00f3 a el Pa\u00eds. \u201cPor eso tuvo tanto \u00e9xito Telecatapl\u00fam en Buenos Aires, porque los programas de humor argentinos eran el chiste del teatro de revistas llevado a la televisi\u00f3n. La mucama con la pollera corta que se inclinaba con el plumero y se le ve\u00eda la ropa interior, el marido enga\u00f1ado y esos lugares comunes del humor. Lleg\u00f3 Telecatapl\u00fam y fue un \u00e9xito maravilloso. De hecho fue el \u00fanico programa en la televisi\u00f3n uruguaya que se vendi\u00f3 al exterior\u201d.\n\nComo para recordar su carrera, Tulipano le cont\u00f3 a El Pa\u00eds tres an\u00e9cdotas de su larga trayectoria en los medios.\n\nUn rol impensado.\n\nSiempre tuvo claro que lo suyo era escribir, aunque supo estar al frente de programas de turismo y entretenimientos. Condujo, por ejemplo, \u00bfQui\u00e9n quiere ser millonario?, el primer formato internacional que se adapt\u00f3 en Uruguay.\n\n\n\nEl programa se grab\u00f3 en Buenos Aires y \u00e9l se encargaba de ir junto a los posibles concursantes para probarlos frente a las c\u00e1maras. Tulipano contaba el procedimiento y le\u00eda las consignas mientras en el canal se hac\u00eda el casting para encontrar al anfitri\u00f3n de ese ciclo que se estren\u00f3 en 2001.\n\n\u201cUn d\u00eda le pregunt\u00e9 al ingeniero Scheck si hab\u00edan encontrado un conductor, porque faltaba poco para empezar a grabar y dijo \u2018s\u00ed, vos\u2019. Resulta que me hab\u00eda visto durante las pruebas con los participantes y les gust\u00f3 lo que hice. Es que trabajando en televisi\u00f3n le vas perdiendo el miedo a la c\u00e1mara\u201d, dijo.\n\nCon El Papa.\n\nEn 2014 hizo Navidad en... junto a Berch Rupeni\u00e1n, y fueron a Roma. \u201cUna prima me hab\u00eda dicho que si ve\u00eda al papa Francisco, como si fuera a ser facil, le ten\u00eda que decir que cumpl\u00eda 80 a\u00f1os el Padre Tuy\u00e1 con quien Bergoglio hab\u00eda recorrido Am\u00e9rica antes de recibirse\u201d.\n\nLlegaron a la Plaza de San Pedro junto al camar\u00f3grafo Gabriel Duarte y Tulipano recuerda que el Papa estaba lejos con su comitiva y toda la parafernalia. \u201cEn un momento grito en italiano: \u2018Papa, saludos del Padre Tuy\u00e1\u2019. El tipo para, se da vuelta y empieza a venir hacia nosotros que est\u00e1bamos en medio de la plaza. Llega y pregunta \u2018\u00bfde d\u00f3nde son?\u2019, y de lo pasmado que estaba le segu\u00eda hablando en italiano. Dijo que cuando terminara el oficio lo iba a llamar. Volvi\u00f3 a preguntar de d\u00f3nde \u00e9ramos y dijimos de Uruguay. \u2018\u00bfTienen un mate?\u2019 pregunt\u00f3 Francisco. No ten\u00edamos porque nos hab\u00edan revisado todo cuando entramos. Sigui\u00f3 la recorrida, bendijo ni\u00f1os, recibi\u00f3 Cardenales de \u00c1frica, hizo misa como en siete idiomas y despu\u00e9s de todo eso par\u00f3 el Papamovil en donde est\u00e1bamos. Baj\u00f3 y dijo: \u2018muchacho, para la pr\u00f3xima traigan un mate. Un uruguayo sin mate no puede ser\u2019. Se fue pero antes nos regal\u00f3 dos rosarios que bendijo all\u00ed mismo. Nos quedamos de boca abierta, con el rosario en la mano, y sin mate\u201d.\n\nCreando formatos.\n\n\u201cUn d\u00eda nos dicen: \u2018necesitamos un programa de entretenimientos para hacer con Ruben Rada\u2019\u201d, record\u00f3. \u201cVimos que estaban empezando a llegar los tel\u00e9fonos digitales y que se pod\u00eda hacer algo con eso. Le pusimos Las llamadas de Rada pero el ingeniero dice: \u2018si le pon\u00e9s as\u00ed lo condicion\u00e1s, y si seguimos con el formato y no est\u00e1 Rada tenemos un problema\u2019. Al final decidimos ponerle El tel\u00e9fono. Despu\u00e9s hicimos Noche de mi\u00e9rcoles con Orlando Petinatti, Acuarela con Victoria Rodr\u00edguez y muchos m\u00e1s. La televisi\u00f3n es maravillosa, aunque a veces est\u00e1 mal usada, pero que puedas estar en el living de la gente, es algo fant\u00e1stico\u201d\n\n",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/tv/creo-exitos-teatrales-escribio-condujo-hitos-televisivos-tres-historias-andres-tulipano.html",
    "titulo": "Cre\u00f3 \u00e9xitos teatrales y escribi\u00f3 y condujo hitos televisivos: tres historias de Andr\u00e9s Tulipano",
    "subtitulo": "Libretista de \u00e9xitos como \u201cPlop\u201d, creador de \u201cLas novias de Travolta\u201d y conductor del primer formato internacional adaptado en Uruguay, cuenta algunas an\u00e9cdotas de su larga carrera.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638d5fae7c9d2.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 78,
    "nameFile": "files/creoexitosteatralesyescribioycondujohitostelevisivostreshistoriasdeandrestulipano.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nLa eliminaci\u00f3n de Uruguay de Qatar 2022 este viernes gener\u00f3 todo tipo de repercusiones, entre ellas un inesperado cruce entre I\u00f1aki Abadie y el periodista espa\u00f1ol Alexis Mart\u00edn Tamayo, mejor conocido como Misterchip, con 3,5 millones seguidores.\n\nTodo comenz\u00f3 cuando Misterchip comparti\u00f3 un video del final del partido ante Ghana, donde se ve al jugador uruguayo Jos\u00e9 Mar\u00eda Gim\u00e9nez impactando con el codo contra un veedor de FIFA. Alexis anticip\u00f3 que se vendr\u00eda una \"sanci\u00f3n hist\u00f3rica\".\n\nVirgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve. \u2014 I\u00f1aki Abadie (@inakiabadie) December 2, 2022\n\nA I\u00f1aki Abadie no le agrad\u00f3 el comentario y sali\u00f3 en defensa de Josema: \"Virgen. Segu\u00ed tirando mierda. Todo vuelve\", le escribi\u00f3 en Twitter.\n\nMisterchip recogi\u00f3 el guante y replic\u00f3: \"I\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico\".\n\nI\u00f1aki Abadie, al que no tengo el disgusto de conocer, se autodenomina \u201cComunicador\u201d en su perfil verificado de Twitter. Es un comunicador al que le molesta que otros comunicadores informen. Lo llama tirar mierda. \u00c9l considera m\u00e1s oportuno ocultar una agresi\u00f3n. Todo muy l\u00f3gico. https://t.co/dFvMrUmJsJ \u2014 MisterChip (Alexis) (@2010MisterChip) December 2, 2022\n\nAbadie coment\u00f3 luego que se conocen con el periodista espa\u00f1ol tras haber estado en contacto por el programa Por la camiseta, del que Abadie es productor. \"Me conoces Alexis, me pediste varias im\u00e1genes y segmentos de Por La Camiseta, se ve que los seguidores te marearon. \u00bfDisgusto conocerme? Que feo pensar as\u00ed...manda preso\".\n\n\"El Se\u00f1or Mister Chip, que decidi\u00f3 salir del anonimato luego de obtener cierto reconocimiento, pide penas historicas para @JoseMaGimenez13 . Es lo que tiene no haber pisado una cancha de nada...ni paleta vasca\", agreg\u00f3 el uruguayo.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/duro-cruce-inaki-abadie-misterchip-luego-eliminacion-uruguay.html",
    "titulo": "El duro cruce de I\u00f1aki Abadie con Misterchip luego de la eliminaci\u00f3n de Uruguay",
    "subtitulo": "El comunicador uruguayo cuestion\u00f3 un video que comparti\u00f3 el espa\u00f1ol de una agresi\u00f3n de Josema Gim\u00e9nez.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/03/638bbe84c4ffa.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 79,
    "nameFile": "files/eldurocrucedei\u00f1akiabadieconmisterchipluegodelaeliminaciondeuruguay.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nFue a ver a los Guns N\u00b4Roses en Adelaida, Australia, y ahora tendr\u00e1 una an\u00e9cdota inolvidable, pero no ser\u00e1 el mejor de los recuerdos. Es que una fan\u00e1tica sufri\u00f3 un traumatismo en la cara por culpa de Axl Rose. El frontman de la banda le tir\u00f3 un micr\u00f3fono al final del show.\n\nRebeca Howe (quien tiene el mismo nombre que Kirstie Alley en la serie Cheers) dijo que el golpe fue al final del cl\u00e1sico \"Paradise City\". \"Estaba en la zona Diamond Standing, as\u00ed que ni siquiera estaba en la primera fila, y era la \u00faltima canci\u00f3n. Hizo una reverencia y luego lanz\u00f3 el micr\u00f3fono hacia el p\u00fablico... y luego bang, justo en mi nariz\". En las redes sociales se difundieron videos con el momento del impacto. Al parecer no fue una mala intenci\u00f3n del cantante de los Guns.\n\n\"Mi mente dec\u00eda: \u2018Dios m\u00edo, mi cara est\u00e1 hundida\u2019 \u00bfY si hubiera sido un par de cent\u00edmetros a la derecha o a la izquierda? Podr\u00eda haber perdido un ojo... \u00bfY si me da en la boca y me rompe los dientes? Si mi cabeza hubiera estado girada y me hubiera golpeado en la sien, podr\u00eda haberme matado\", coment\u00f3 Howe, quien tuvo que ser atendida, a los medios australianos.\n\nLa se\u00f1ora tirada en el piso porque le reventaron la cara con el microfono y el flaco de atras content\u00edsimo porque lo agarr\u00f3 \u26b0\u2620\u26b0\u2620 https://t.co/48tqnlxuty \u2014 GN'R Sudam\u00e9rica (@gnrsud) December 2, 2022\n\nLas disculpas de Axl\n\nEl cantante no demor\u00f3 en hablar de los ocurrido a trav\u00e9s de sus redes sociales.\n\n\"Me ha llamado la atenci\u00f3n que una fan\u00e1tica pudo haberse lastimado en nuestro show en Adelaida, Australia, posiblemente siendo golpeada por el micr\u00f3fono al final del espect\u00e1culo, cuando tradicionalmente tiro el micr\u00f3fono a los fan\u00e1ticos\", comienza diciendo el descargo de Axl.\n\n\"Si es cierto, obviamente, no queremos que nadie salga lastimado o que de alguna manera lastime a nadie en ninguno de nuestros shows en ning\u00fan lugar\".\n\n\n\n\"Habiendo arrojado el micr\u00f3fono al final de nuestro espect\u00e1culo durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os, siempre sentimos que era una parte conocida del final de nuestra actuaci\u00f3n que los fan\u00e1ticos quer\u00edan y sab\u00edan que ten\u00edan la oportunidad de atrapar el micr\u00f3fono\", continu\u00f3.\n\n\"Independientemente del inter\u00e9s de la seguridad p\u00fablica, a partir de ahora nos abstendremos de arrojar el micr\u00f3fono o cualquier cosa a los fan\u00e1ticos durante nuestras presentaciones\".\n\n\n\n\"Desafortunadamente, hay quienes por sus propias razones optaron por enmarcar sus informes sobre este tema en una luz m\u00e1s negativa e irresponsable de la nada que no podr\u00eda estar m\u00e1s lejos de la realidad. Estamos en casa del p\u00fablico y, por supuesto, nuestros fan\u00e1ticos entienden que a veces sucede\".\n\nEl mensaje finaliza con \"Muchas gracias a todos por entender\".",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/axl-rose-lanzo-microfono-show-golpeo-fan-disculpas-cantante.html",
    "titulo": "Axl Rose lanz\u00f3 el micr\u00f3fono en un show y golpe\u00f3 a una fan; las disculpas del cantante",
    "subtitulo": "El hecho ocurri\u00f3 al terminar la canci\u00f3n \"Paradise City\" durante un concierto en Adelaida, Australia; Axl hizo un descargo en las redes sociales",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2017/09/10/59b4f67c0f505.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 80,
    "nameFile": "files/axlroselanzoelmicrofonoenunshowygolpeoaunafanlasdisculpasdelcantante.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nNueve proyectos locales e internacionales divididos en cuatro noches. Esa es la propuesta de la 15\u00b0 edici\u00f3n del Festival de Jazz de Montevideo, que se celebrar\u00e1 entre el mi\u00e9rcoles y el s\u00e1bado en varias salas de la capital. La grilla incluir\u00e1 workshops y encuentros con m\u00fasicos internacionales.\n\n\n\nLas entradas est\u00e1n a la venta en Tickantel, y los precios var\u00edan entre los 500 y 800 pesos.\n\n\n\nEl festival iniciar\u00e1 el mi\u00e9rcoles a las 20.30 con un concierto del Barbara Casini Cuarteto en la Sala Zitarrosa. La artista, reconocida como la int\u00e9rprete m\u00e1s importante de la m\u00fasica brasile\u00f1a en Italia, se acompa\u00f1ar\u00e1 de Beppe Fornaroli, Marcos Caula y Santiago Lenoble.\n\n\n\nEl jueves, la actividad se trasladar\u00e1 al Teatro Sol\u00eds. A las 19.30, el Patricia L\u00f3pez Cuarteto ofrecer\u00e1 un homenaje al saxofonista Dexter Gordon en la sala Zavala Muniz, mientras que a las 21.00 la Big Band UTU presentar\u00e1 el espect\u00e1culo Groove Uy en la sala principal.\n\n\n\nEl viernes a las 19.30, el quinteto alem\u00e1n Slowfox 5 actuar\u00e1 en la Zavala Muniz, y a las 21.00 el saxofonista portugu\u00e9s Ricardo Toscano se acompa\u00f1ar\u00e1 de m\u00fasicos locales en el concierto Conexi\u00f3n Uruguay. A las 20.00, pero en el Centro Cultural Florencio S\u00e1nchez, el L.E. Quartet presentar\u00e1 un repertorio de gypsy jazz.\n\n\n\nEl s\u00e1bado a las 19.30, el saxofonista Gonzalo Levin presentar\u00e1 Strings For Holiday: A tribute To Billie Holiday en la Zavala Muniz; a las 20.00 el tr\u00edo Bandoneonas llegar\u00e1 al Florencio S\u00e1nchez; y a las 21.00 la francesa Camille Bertault cantar\u00e1 en la sala principal del Sol\u00eds.",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/musica/festival-jazz-montevideo-celebra-anos-cuatro-noches-musica-grilla.html",
    "titulo": "El Festival de Jazz de Montevideo celebra sus 15 a\u00f1os con cuatro noches de m\u00fasica: la grilla",
    "subtitulo": "Este mi\u00e9rcoles comienza la nueva edici\u00f3n del festival de jazz que estar\u00e1 protagonizado por nueve conciertos de proyectos nacionales e internacionales. Conozca la programaci\u00f3n.",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2020/12/02/5fc808134df92.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 81,
    "nameFile": "files/elfestivaldejazzdemontevideocelebrasus15a\u00f1osconcuatronochesdemusicalagrilla.html"
  },
  {
    "texto": "\n\nComo cada s\u00e1bado, Mirtha Legrand encabez\u00f3 la \"Mesaza\" de la pantalla de su programa, La noche de Mirtha. Sin embargo, en esta ocasi\u00f3n, la famosa conductora, que present\u00f3 su vestido verde como tradici\u00f3n en cada edici\u00f3n, percibi\u00f3 un detalle en su mesa que no le agrad\u00f3 y lo expres\u00f3 ante toda la producci\u00f3n y los espectadores. \"No son muy lindas, \u00bfno?\", se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nPrevio al espacio que Legrand concede todas las semanas en su programa, donde los invitados comparten an\u00e9cdotas, historias de vida y proyectos actuales y futuros mediante una cena, la presentadora se percat\u00f3 de un detalle que no le convenci\u00f3 en su mesa. \"Ay, estas florcitas. \u00bfQu\u00e9 son estas flores, chicos?\", indag\u00f3 Legrand, en referencia al equipo de producci\u00f3n.\n\n\n\nSobre su mesa, se posaba un jarr\u00f3n transparente con detalles florales en tonos rosado, violeta y blanco, que no convencieron al gusto de la conductora. \"No son muy lindas, \u00bfno?\", sentenci\u00f3. Pero tambi\u00e9n agradeci\u00f3 el gesto. \"Bueno, pero ah\u00ed va. Muchas gracias. Gracias por haber adornado mi escritorio\", apunt\u00f3. Y agreg\u00f3, sobre otro ramo m\u00e1s grande que estaba unos cent\u00edmetros m\u00e1s all\u00e1: \"\u00a1Y estas son lindas! Y estas fotos, preciosas las dos\".\n\n\n\nEn esta edici\u00f3n, la diva recibi\u00f3 como invitados a los integrantes del d\u00fao Pimpinela, Joaqu\u00edn y Luc\u00eda Gal\u00e1n; el economista y pol\u00edtico Javier Milei; la actriz F\u00e1tima Florez; el analista pol\u00edtico Jorge Giacobbe; y la int\u00e9rprete Fernanda Callej\u00f3n.\n\n\n\nMir\u00e1 el video a continuaci\u00f3n:",
    "url": "https://www.elpais.com.uy/tvshow/personajes/critica-mirtha-legrand-descoloco-productores-son-lindas.html",
    "titulo": "La cr\u00edtica de Mirtha Legrand que descoloc\u00f3 a sus productores: \"No son muy lindas, \u00bfno?\"",
    "subtitulo": "El s\u00e1bado, la diva argentina se mostr\u00f3 sorprendida al ver algo que no le gust\u00f3 sobre el escritorio del programa \"La noche de Mirtha\". \u00bfQu\u00e9 era?",
    "imagen": "https://sc2.elpais.com.uy/files/article_default_content/uploads/2022/12/05/638dffd4a3d3f.jpeg",
    "fecha": "12/06/2022, 03:18:59",
    "pagina": "elpais",
    "posicion": 82,
    "nameFile": "files/lacriticademirthalegrandquedescolocoasusproductoresnosonmuylindasno.html"
  }
]